<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_53</idno>
                <title type="main"> L'tart' a turots</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Claudine, SELLIER </author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> L'tart' a turots</title>
                    <author>Claudine, SELLIER </author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="99">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="1">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div><pb facs="Picard_Concours_2020_53_p1.png"/><fw type="runningTitle" xml:lang="met-fr"><lb/> Section roman</fw>
                <fw type="numbering"><lb/> N°53</fw>
                <head><lb/> L'TART'
                A TUROTS</head>
                <p><lb/> Dins mes années d’jonnesse, chatot eine tradition al mason d’mes
                parints d'cueillir les<lb/> pus bieaux fruits du poirier d' not' gardin, avant l’fin
                d' l’été. L' pèr' les disposot avec<lb/> précaution sur eine planque prévue à
                c' t' usach au guernier, pour euss finir ed murir<lb/> tranquill’mint. Ch’est queul'
                deuxièm' diminch d’octobre y' avot l’ducass qui s’installot<lb/> sull' plach
                St-Martin et qu’nos poir's allo'nt garnir nos tart's en plus des tart’s
                au<lb/> chuque.</p><p><lb/> Ah les bieaux momints des ducass's ! qu’eune effervescence dins
                l’mason. In faisot<lb/> l’lessif' des rideaux d’ferniet's, in s’acatot ses sorlers
                d’hiver pour l’occasion et m’mère<lb/> sortot s’bell' napp' blanqu' qu’elle avot
                taillée dins un drap usagé. Un gros jour qu’ell'<lb/> app’lot « échelle », courot
                tout autour et y’a qu’el mont' et baiss' qui savot l'nombr' d'<lb/> heures qui avot
                éclairé s’nouvrach !</p><p><lb/> Mais rev'nons à nos poir's laissées au guernier et qui
                mûrissotent. Ah l'parfum des fruits<lb/> qui nous arrivot par vague dins not'
                chambr' ! In étot 3 lascards toujours affamés et un<lb/> soir, m' pus jonne frèr'
                n’y t’nant pus, alla sins bruit nous querre tros bieaux fruits<lb/> parfumés. Pou s’
                débarasser des turots sins qu’in l'zes trouf'nt in les remit sul' planque<lb/> à
                côté des aut's. Ni vus ni connus, l’manèch' a duré plusieurs semaines. In
                oubliot l'dat'<lb/> del' ducasse qui approchot. Un samedi, al rentrée d' l’école,
                eine odeur d’pâtisserie<lb/> châtouille nos narines. Misèr' ! les poires y n'
                davot presque plus... In commenc' à rougir<lb/> et pis non, not' mèr' souriante
                comm' d’habitud' nous dit « J' vous ai fait un p’tit<lb/> tourton pour vot' goûter
                l’zinfants ». Vite, in s’install' al taule et l’mère nous amèn'<lb/> toute fumante
                eine tart' avec es garnitur' tout' fourséquée pad' zeur. « Eine tart'
                aux<lb/> turots, ch’est nouvieau mais vous d’vez connaîtr' » qu’elle nous
                dit.</p><p><lb/> Bein vous n' mé croirez p' t’être pas mais in a mingé tout' not' tart'
                in silenc' avec el'<lb/> rouch' jusqu’à nos orell’s.</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
