<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_33</idno>
                <title type="main"> K'min et pourkoi Kilian Cafougnette i s'a fait dessaquer par sin
                    père ed' l'Ecole Laïque </title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Guy, FONTAINE</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> K'min et pourkoi Kilian Cafougnette i s'a fait dessaquer par sin père
                        ed' l'Ecole Laïque </title>
                    <author>Guy, FONTAINE</author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="90">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="10">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_33_p1.png"/>
                <fw type="numbering"><lb/> N°33</fw>
                <p><lb/> Killian Cafougnette<lb/> 1989 rue Staline<lb/> 02400 Essomes-sur-Marne</p>
                <p><lb/> Bonjour à tertoutte et à tertousse, et granmint d’amitchiés resectueusses
                    à ch' Directeur<lb/> ed' l’Agince d'el région pour el' lanque picarte, tout cha
                    d’la part ed' mi, Killian Cafougnette,<lb/> et d'mon mon-onc' Kléber
                    Cafougnette.</p>
                <p><lb/> J'écris cheull' lett' et j'raconte el conte pour mi gagner tros chints
                    euros, pour mi passer min<lb/> permis moto.</p>
                <p><lb/> À ch’bout du bout d’min mot d'billet, j’ai épiulé min ARIB (AR’levé
                    d’Idintité Bancaire) pour<lb/> ti z’ott' m’invoyer ché sous d’el premier
                    prix.</p>
                <p><lb/> J'ai mieux querre que vous réponse all’ arrif à cheull Caisse d’Éparne
                    ed' l’Écureull à Quentin,<lb/> putôt à m’maison, rue Staline, à
                    Essomes-sur-Marne.</p>
                <p><lb/> Ch’est mon mon-onc' Kléber qui m’a donné ché bons consels : «Asteur, te
                    dos êtt' politiqu’mint<lb/> corrèque! Mettons qu'té resses: 11 rue Chainte
                    Cécile à Chaint-Quentin, teu dis qu'té resses<lb/> rue Cécile, à Quentin.»
                    Pass' que, dins leur tchiête, à che journalisses d’el télévision, tous
                    chés<lb/> culs-bénis et chés garnoulles ed' bénitchier, ch’est des
                    pédésexuels... Alors, teu fais attintion !</p>
                <p><lb/> J’y ai répondu que mi, j'restos rue Staline, et que cha, il le savot. «Bin,
                    ch’est pas tell’mint<lb/> mieux, qui m’a dit. I n’a qui r’gartent à chés
                    détals. Staline, y a organisé des famines. Ch’est<lb/> tout d'même pas
                    politiqu’mint corrèque! In y busiant, politiqu’mint, ch’est même du<lb/> brin
                    qu’y a fait. Teu s’ros mieux à dire que teu resses rue Lénine, mais tin
                    courrier et pis<lb/> t' dringuelle pou ch' premier prix d’littérature in picard,
                    i n’arriv’ront'te pon à l’maison,<lb/> y a pas d’avance», qu’i a dit mon
                    mon-onc'.</p>
                <p><lb/> Alors, in m'ramintuvant de m'première année d’BTS «Markieting
                    Éco-Responsap'» à cheull’<lb/> Cirté Scolaire Gagarine, j' vous invos ichi
                    deux-tros feull’s ed' cacoules pour ech' concours.<lb/> Abile que l’arvinds min
                    vélo pour mi aller à min nouviau lycée su' m'moto !</p>
                <p><lb/> C'mint et pourquoi Killian Cafougnette el' garchon a Roger Cafougnette sin
                    fiu a l'illust' Zeph Cafougnette ac' es' n'epousse<lb/> Veronique. i s'a fait
                    dessaquer âr sin pere ed' l'ecole laïque...</p>
                <p><lb/> Eun histoere pikareske in picard qu'alle est politiquimint corregue grâce a
                    son mon-onc Kléber Cafougnette</p>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_33_p2.png"/>
                <p><lb/> Cha qu’y est écrit in caractères gras, juss' pad' zeure, ch’est
                    ch’titt'.</p>
                <p><lb/> Mon mon-onc' Kléber i m’a dit qu’i fallot marquer «Pikarèsk» dins l'titt’,
                    pasque tout y s' passe<lb/> in Picardie et comme cha m’n hitoè̈re all' s’ra
                    célèp' avec un personnache célèp' et granmint<lb/> d' droits d’auteur.</p>
                <p><lb/> «Té vos, qui a fait, Manon Lescaut, ch’est un roman qu’y a été écrit in
                    Picardie, et ousque<lb/> cheull' femm’, Manon, alle est Pikarèsk. Eh ben, v’là
                    ichi un liff qu’y a été racaté pour faire<lb/> eun' comédie musicale :
                    prinds-z-in d’eul' graine, maloutte !»</p>
                <p><lb/> Cha m’étonn’rot que mes comarates d’école, Johnny Branqu'ed' Thym et Raoul
                    Catouillard,<lb/> cha les intéresse, mais à m' mote que Kimberley et Jessica
                    all’s auront querre ed juer dins<lb/> eun' comédie musicale : Pivoine, sa sœur
                    jumelle à Jessica, après qu’alle a eu sin Bac Pro in<lb/> Management/
                    Communication, alle a té à chés écoles ed' Lille, pour faire eun' licence
                    des<lb/> métchiers du spectac'. Alle a suivi tous ches cours d’expression
                    corporelle, alle a jamais eu<lb/> sin diplôme, mais asteur alle dans toute nute
                    dins ch' Cabaret Discount de Dodo la Saumure à<lb/> Tournai.</p>
                <p><lb/> Jessica, alle est restée ac Kimberley, Branqu' ed' Thym, Catouillard, Enzo,
                    Mouloud et<lb/> pis mi à l’Cité Scolaire Gagarine. In peut dire tout qu’est-ce
                    qu’on veut su' ch' Directeur<lb/> Bistouquette, mais l’Bac pro, tout l'monte y
                    l’a eu, ch' t’année-la, même cheux-lalle qui<lb/> savottent compter seul’mint
                    avec eun' calculette ou cheusse qui féjottent queuette tout<lb/> l'temps!</p>
                <p><lb/> Ch’est cha qui m’embête un peu qu'min pere i veut m' dessaquer d’ech' Cité
                    Scolaire à<lb/> Bistouquette : ch’est vrai qu’y est jamais à sin bureau, vu
                    qu’y est toudis in route à faire<lb/> el' biau d’vant chés garénelles, mais
                    t’in connos, ti z’ott’, eun' aut' école comme cha ?<lb/> Mon mon-onc' Kléber y
                    a découpé l’artic' dins cheull' gazette UNSUD Éducation:</p>
                <div xml:lang="met-fr">
                    <head><lb/> Lycée Garagrine : halte à la stigmatisation / une modélisation
                        exemplative</head>
                    <p><lb/> Dans le cadre d’un plan pluriannuel de discrimination positive, objectif
                        105 pour 100 de réussite au BTS, avec<lb/> intégration adaptée dans
                        l’ensemble des Masters de l’Université, sur Validation des Acquis de
                        l’Expérience.</p>
                </div>
                <p><lb/> Ch’est li qui m’a espliqué qu' ch’étot vraimint eun' bonn' since pour tous
                    cheuss qui voulottent<lb/> faire des Hautes Éteutt's même que cha s’rot des
                    inchpés, d'zébeuhes, des niques ed' doulles<pb
                        n="Picard_Concours_2020_33_p3.png"/><lb/> ou des mitans d'sots; «l’arconnos
                    que je n'comprinds mi c’mint vous s’rez 105 pour 100 à<lb/> décrocher vou BTS,
                    vu qu’y a fauque l4 inscrits dins cheull' section, à mon Gagarine. Pour<lb/> mi,
                    el' seule imbroull' qu’alle pourrot s' présinter, ch’est quand qu'teu devras
                    faire vire tin<lb/> CV à ches gins pour ti rintrer dins un Master et pis v’nir
                    Directeur ou bin Cosmonaute.» Ia<lb/> busié dins s' tchiête, et i a fait : «I
                    faut rester politiqu’moint correc'. Sur tin CV, duss que ch’est<lb/> marqué:</p>
                <div xml:lang="met-fr">
                    <p><lb/> Établissement et section d’origine</p>
                </div>
                <p><lb/> teu vas écrire:</p>
                <div xml:lang="met-fr">
                    <p><lb/> Cité Scolaire Publique, Brevet de Technicien Supérieur,<lb/> Marketing
                        Éco-Responsable -Académie des Hauts de France</p>
                </div>
                <p><lb/> Et si on t' pose des questchions, teu peux dire ek t’as toudis eu querre
                    juer ac des avions in<lb/> papier ou bien intiquer de l’pourette explosif dins
                    des fusées in carton quand ch’est bétot<lb/> Carnaval, mais n’va pas chi
                    raconter qu'teu viens d’ l’École Gagarine.»</p>
                <p><lb/> Chés imbroulles all’s ont c’minché quand j’ai té dire a min père qu’in
                    s’étot camuché pad' zou<lb/> ches tapes dins l' salle ed' classe, in freumant
                    chés rideaux, in soufflant chés leumières et in<lb/> barrant chés portes.
                    Pour un cop qu’i m' demindot cha qu'j’avos fait à l’école, y’a fallu
                    qu'cha<lb/> queuche el' soir du jour que Bistouquette y avot prévu cun
                    entrainement anti-intrusion dans<lb/> l’enceinte de l’établissement»!</p>
                <p><lb/> «Et combien d’temps qu' cha a duré, ch' jus-là ?», qu’i a dit min père,
                    tout in foufele. «Et<lb/> qui ch’est cheull' jonn' fill' qu’alle étot enceinte
                    ?» In a resté ajouqué su' l'denne pindant<lb/> ein' gross' demi-heure, et apres
                    in a du arrêter à causs' ed' chés fouteux d’brin, et pasque<lb/> Kimberley
                    alle est homophope: all n’aurot pas su ténir plus longtimps dins l’noir, dins
                    ein'<lb/> pièche qu’alle restot freumée.</p>
                <p><lb/> - «Et ti, t’as pas fait tin agozill' ?</p>
                <p><lb/> - J'ai mis ein' tart' su' s'guiff à Catouillard, vu qu’y avot passé sin
                    temps à péter dins nou<lb/> narines. Et pis j’avos d' mô à mes glaouïs,
                    pass' que j' m’avos fait tâter les pronnes.</p>
                <p><lb/> - Et ch'maît', i n’a rien dit ? Qui ch’est qui t’avot fait cha ?</p>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_33_p4.png"/>
                <p><lb/> -Ch' maît' y est allé pour faire un rapport à ch' directeur et, pour ein'
                    fos qu'Bistouquette<lb/> y étot à son poss', y s’avot aussi intiqué sous ch'
                    bureau, avec Jehanne Déprime, cjeull'<lb/> proviseure adjointe !...</p>
                <p><lb/> - Et mi, j’avos d’mô, et je n' sais toudis pon si ch’est Johnny Branqu'ed'
                    Thym ou bin Jessica<lb/> qui z'ont jué ac mes deux boules...</p>
                <p><lb/> - Acoute me chi, garchon: dins l’famill' Cafougnette, in n'va pas souvint à
                    l’messe, mais in a<lb/> de l'moralité.</p>
                <lg>
                    <l><lb/> Si t’es appris comme cha, à mon d'l’École Laïque,</l>
                    <l><lb/> Cros-me, in va t’inscrire dins l’circuit catholique:</l>
                    <l><lb/> Même si cha nous fait quier, pass' qu’in dévra payer,</l>
                    <l><lb/> Nous, in veut qu'nous infants y seuchent bien éduqués.»</l>
                </lg>
                <list>
                    <head><lb/> Conclusion(s):</head>
                    <item><lb/> . Mi, cha m’a saoûlé, deja pass' que min pere, sans l’faire
                        d’exprès, y s’a mis à parler in<lb/> viers. Et cha, mon mon-onc' Kléber, y
                        m’a dit qu' cha n’étot pon admis dins ch’règlemint du<lb/> concours pour mi
                        ganer tros chints euros ! Mais tout cha qu’y est dins m’n' histoè̈re,
                        ch’est<lb/> fauque el vérité; jé n'sauros pon la trafiquer. Donc, i faut
                        m’escuser pou ché viers.</item>
                    <item><lb/> . Cha m’a imbêté, aussi, qu’i m' dessaque d’em' n’école pass'
                        qu'asteur j' vas vraimint devoir<lb/> em' mette au travall’ pour mi avoir min
                        BTS. In arvénant à Jessica, Mouloud, Enzo, Kimberley<lb/> et même
                        Catouillard, si y' arrêtot d' péter, in va s’arteuver ! In a rendez-vous
                        Mercredi des<lb/> Chind’es au Carnaval ed' Dunkerque, à mon Branqu' ed Thym,
                        pour faire chapelle.</item>
                    <item><lb/> . Cha qui m’rassure, ch’est s' promotion à Bistouquette: y a té
                        nommé personnell’mint par<lb/> el' Miniss' «Directeur au Centre Régional
                        Inter-Départemental Pédagogique Saint-Éxupéry»<lb/> Ch’est justemint là
                        qu'min père y m’avot inscrit... Meme qu’y a été surpris su' l'cop, vu
                        qu’à<lb/> mon Saint-etExupéry, ch’étot... gratuit !</item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
