<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2020_60</idno>
                        <title type="main"> Ches conjureux</title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Elio, PROPHETTE</author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> Ches conjureux</title>
                            <author>Elio, PROPHETTE</author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2020"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region>Somme</region>
                            <country>France</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb n="Picard_Concours_2020_60_p1.png"/><lb/>N°60<lb/>Ches conjureux<lb/>La pleuve découloét su sin mantieu vert, pis creusoét des baches dins les cmins beudlés qu’Wulfran<lb/>Adon qu’i marchoét bisteinbout de ch'Noye, ches cœuches èd tuc s’inraquer éd plus in plus.<lb/>pis li suivoét't.<lb/>In ch't'énnée 2053, ch'mon.ne avoét granmint cangé. Ches courts-jours étoét't plus cœuds, si biyn<lb/>qu’i n’ingeloét meume pu. Et ches bieux-jours, tertous caufouroét. Seuls ches ronjin qu’achteure<lb/>poussoét't aux alintour d’Anmiens qu’in profitoét't.<lb/>Mais i restoét l'crachin, qui coét toudi du ciel gris éd Picardie.<lb/>Ches deux compères marchoét't in silinche. Leus pas étoét't écrampis èd'froé pis èd berdeindroules,<lb/>alourdis par ch'poéds èd leu tcharge. Apreu ête passé près d’un tchot bos, is sont arrivés dvant Ailly.<lb/>In 10 ans, ch'poéyi étoét dvenu du foés pu grand. l atcheuilloét ches familles éd’réfugiés périsiyns qui<lb/>fuyaient ch’pollucion et les restriccions de ch’capitale. Is avoét't bâti des tours dins ches marés, à l’pi<lb/>éd'chti-lo, ches darains arrivés vivoét't intchaissés dins des tchottes cassines. Tous ches nouvieux<lb/>vnus is espéroét't s’foère imbeucher à l’nouviel raffinerie, incrintchée dsus d’Ailly.<lb/>Ch'boutique étoét indispinsabe à ch'plan éd erlanche gouvernmintal. Al dvoét à al seule alimenter<lb/>tout ch’nord du poéyis in énergie fossile. Pis surtout' Péris, qu’in avoait cruellement bsoin. Al<lb/>cangeoét ch’pétrole éd Terre-Adélie, qu’pouvoait êt estirper achteure qu’chol glache avoét fondues,<lb/>in éne nouvieu carburant hibride, ène merlicœudage avuc éd l’heule éd colza.<lb/>tuc et Wulfran ont ène momint ch’catieu d’industrie. Ches buhots tout' fraiques étoét't dià ternis par<lb/>ch'pleuve. Ches tours pis ches ingrenages, achteure tout taiseux, de chol tchi sroait biétôt ène bétail<lb/>feumant. Is sont resté ainsi queques ménutes, à ziuter l’ouvrage des honmes, d’ène couleur grise<lb/>qu’al s’réfléchichoét dins ches nuaches.<lb/>Pis Wulfran s’est torné vers Luc : « Ch'est d’ichi qu’os dvons êtes les plus prudints possibe. Os allons<lb/>canger éd cmin pour passer intre ches abes.»<lb/>In silinche, is s’sont infoncés dins ches bos.<lb/>Queques jornées plus tôt, à Anmiens.<lb/>Un étrange labyrinthe serpintoét in-dssous de ch'cathédrale. Ches muches avoét't meumes été<lb/>oubliés par ches gins du coin. Ch’est dins ches caves sombres qu’is s’étoét't rassannés.<lb/>ls étoét't huit, édbout alintour d’ène caisse èd carton rtornée, su ch’ti-lo étoét posé chol ingin.<lb/>Os euchèches dit qu’ch’étoétène d’ches vielle radios à pile. A l’leumière bleusée d’ène lumignon, Luc<lb/>l’inspectoét dubitativement.<lb/>« Ch'esttchot comme tout'.<lb/>- Chô sra biyn assez. » Répondit ch’jon.ne Tupac. « Pour l’activer, i suffiro d’appuyer su ch'gros<lb/>bouton à l’mitan. A provotchero ch’mécaniss, pis vos érez deux ménutes pour l’invoéyer par-<lb/>dsus la hec, avuc l’aïute éd la fronde. »<lb/>Al a pris ène lampe pis a éclairé chol qu'n'avoét point l'air d'êtes granmint d'plu qu'ène l.<pb n="Picard_Concours_2020_60_p2.png"/><lb/>« Os l’avons assayé, al est capabe d’invoéyer ène objet éd ch’taille edpuis environ 12 mètes. Vos<lb/>aurez adon point à vos approchez trop près, mais Wulfran, i feudro quind meume que t’tintes éd<lb/>grimper pour distraire ches wardeux.»<lb/>tuc i o érlevé sin caouette, interlotché.<lb/>« Y l-éro des wardeux ?<lb/>- Ouais, ène dizaine. Trinte au plus, mais Wulfran s’in occupero....<lb/>- Os avoinmes dit qu’i y t-éro point de morts, Tupac. »<lb/>La Tupac al o inspiré profondmint, pis al ravisé tuc, dins ches zius.<lb/>« Ch'est trop tard pour érculer, os sonmes djà trop compromis. Si os érnonchons achteure, os<lb/>ch’srons tous mit in dainger pour riyn. »<lb/>Al ravisa l'resse de l’binde, avuc un air sévère.<lb/>« Mi j'pinse qu'vos compreinnez tous l’enjeu. Berziller ch'raffinerie, ch’est impêtcher qu’al n'erlanche<lb/>chol économie pétrolière. Ch’est impêtcher la France d’erlâcher des miyiers de kilos de gaz à effet<lb/>d’serre dins l’atmosphère. Du moins, justch’à ce qu’ils en reconstruisent une nouvelle, ch’o<lb/>qu'prindro biyn sept autes énnées! Pis peindaint tout ce timps, ch’sont des miyiers d’vies épargnées<lb/>par la pollucion qu’éroét provotchée chol qeuchemèrds. Et ptêtes ch’est grâce à nous qu’Marseille<lb/>sra épèrgnée d’la sécheresse, au moins pour ches dix ans à vnir.<lb/>Rapinse-ti à qui os sonmes. Os sonmes ches Conjureux. Ches gins de ch'Terre-Mère. Partout' où ches<lb/>honmes is mnachet't ch’Vie al-meume, os sonmes lo pour les arrêter. Dmain os berzillerons<lb/>ch’fabrique éd mort. Et si dins chonc ans os dvons ércmincher, os rfrons ène bombe, pis os<lb/>continuerons justch'à qu'ches honmes arrêt't éd ragalir leu propre moéson !<lb/>- Nou Mère ch'Terre! » S'est égavioté Wulfran.<lb/>« Nou Mère ch’Terre ! » O rpris ch’groupe, insimme.<lb/>« Que valt't la vie èd dix wardeux, tuc, contre toutes les vies qu’os allons seuver ? » Demanda la<lb/>Tupac.<lb/>tuc i s'o tai. Y avoét éne logitche imparabe chez ch'Tupac. La pollucion tuoét dià, et chol qu'<lb/>provotcheroét ch’raffinerie éroét tuoer incore plus.<lb/>« Os berzillerons ch'raffinerie, avuc ou sans wardeuxndins. » Conclut-i. « Pour nou Mère ch'Terre.»<lb/>-<lb/>Ches brinques et ches ronces, achuchonnées à ch'raque, rindoét't leu avanchée plu difficile. Pis à<lb/>chaque pas, chol’ingin que tuc portait lui semblait de plus en plus lourd.<lb/>Ch'seule musitche dins l’air étoét chol éd la pleuve su ches feuilles pis des brantches cratchants sous<lb/>leu pas. Mais d’miu in miu, un aut busin vint infnouiller ches éreilles éd Luc. Ch’étoét ch'batmint éd<lb/>sin propre tcheur, qui alloét éd plus en plus fort, éd plus en plus rade. Dins ch’martche à pas feutré,<lb/>sans qu’i a dû foére d’effort, l’air cminchait à li manquer.<lb/>la dô s'arrêter, pis s'est laissé coér su éne tronc rongé par le lichen. Wulfran s’arrêta étou, pis posa<lb/>sa main sur l'épeule éd Luc.<pb n="Picard_Concours_2020_60_p3.png"/><lb/>« Insistons point. Mi j’tren-nes tout' pareillemint. Os alloinmes s’arrêter ènemolé, matcher éne<lb/>chitchette, pis attindre un molè qu’ches vêpres als arrivt't. » Ch'conjureu s’est accroupi pis o sorti<lb/>ène peume, qu’i o tindu à Luc. Erprindant sin souffe, i o saisit ch’peume pis i o crotché douchmint<lb/>ndins. Tout' ses muscs éd sa macoère et d’ses bras, dins ch’geste, s’tindoét't douloureusement.<lb/>Conme si issavoét't qu’ch’étoét peut-ête la daraine foés qu’is foésoét't chol ouvrage lo. Luc voloét<lb/>pèrler, pour évatchuer l’anxiété, pis donner à sin camarade ène jussificacion à ch’faiblesse. Mais i<lb/>n’réussissoét qu’à respirer businnemint. ! o rbéyé Wulfran dins ches zius, pis li sourit. Is sont restés<lb/>silincheux pour ches heures à vnir.<lb/>Ches vêpes als n’ont point tarda conme tuc éroét voulu. Is reminchèrt't leu route à travers ch’bos<lb/>ieuiche. Toudi sins ène busin, is s’sont approché èd la forière. I n’restoét qu’éne chintaine èd mètre<lb/>intre eux pis la raffinrie. Ches wardeux étoét't là, armés justch’aux dints, à queques pas derrières<lb/>ches berbelés. ls n’avoét't point incore vu buc et Wulfran qui marchoét't achteure accroupis.<lb/>I n’étoét plus qu’à chonquante mètes. A tout momint achteure, chol infilure alloét s'déclitcher. Luc<lb/>trannoét éd' tout son corps. I étoait cru justch’à l’os de pleuve pis éd sueur.<lb/>Tout ch'passa fin rade pis fin lintmint à la foés. tuc vit chatche momint conme une éternité, mais is<lb/>passoèt't trop rade pour qu’i puisse y pourpinser.<lb/>Wulfran s’érleva, et s’mit à heuner. Ch’étoét le cri d’un leu affamé. Un smi-automatitche à la main, i<lb/>a cminché à s'jeter su sa proie. Par éd grindes ingambées, i s’est éloégné l’plus vite possibe de tuc, in<lb/>s’rappreuchant éd ch’fabrique.<lb/>Ches wardeux ont accouru à ches berbelés et s’sont mis à tirer su chol ébriaque. Alors, un instinct<lb/>bestial a remplit tout' ch’caouette éd Luc. I li ordonna : « Lève-ti ! » pis Luc s’est lvé. « Lanche chol<lb/>bombe ! » pis tuc o pris chol ingin, o démarré ch'mécaniss et l’o plaché dins chol fronde. I o cminché<lb/>à l'foére tornitcher sin arme, éd plus in plus rade.<lb/>Peindaint ch'timps, à éne dix mètre éd lo, Wulfran vidoét sin tchargeu su ches wardeux. Mais ène<lb/>salve éd mitailleuse l’o tcheuillé dins sa course. Du coin d’l’ziu, tuc o vu sin ami coér.<lb/>Tout'dvenoait adon naturel. La fronde avoét pris ène certaine vitesse. Chol ingin, qu'lu avoét<lb/>justch’achteure senné si lourd, étoét léger conme éne plume. Il l’o laissié aller. Et dins sa trajectoire<lb/>in cloque, buc vit qu’ch’étéot tout' sin monne qu’i avoét lacher, dins éne simpe assemblage de<lb/>rouaches pis èd fils.<lb/>L'ingin a volé su ches quarante mètres qu' séparoét't Luc d'la hec. I a passé au-dsus des berbelés, pis<lb/>o coé geuchmint près d’ène buhot. Luc avoét ravisé ch'coèr conme si ch’étoét l'cose la pus bielle pid<lb/>triste à l'monne. Emarveillé par l’réussite éd sa sinistre infilure, i n’avoét ni vu, ni intindu, ni sinti la<lb/>salve éd mitrailleuse qu’al li avoét trécopé l’corps. Ch’n’est qu’éne foés chol engin au sol qu’i s’est<lb/>rindu compte qu’sin corps étoét treué, qu’du sang li ceuloét in flot lourd par la bouque.<lb/>À sin tour i a coé molmint su le sol, peindaint qu’des lites éd sang se déversoét't par ches trous<lb/>creusés par ches balles. I a gardé ches zius ouvrés.<lb/>Dins ch'ciel noèr, chol Grinde ourse pis l’étoèle du bertcher miloét't. I alloét moérir avuc des étoéles<lb/>dins ches ziux. I étoét heureux.<lb/>Adon qu'ch'voile édvant ses zius s'oscurcissoét, ch'bombe a esplosé. Éne grinde lumière a<lb/>imporvigné ch'ciel. Pis Luc s'est involé.<pb n="Picard_Concours_2020_60_p4.png"/><lb/>Brinque: branche<lb/>Achuchonné: Associer<lb/>écrampir: engourdir<lb/>Bisteinbout : le long (d’une rivière)<lb/>Baches: flaques, petites mares.<lb/>Berziller: détruire.<lb/>Raque : boue<lb/>Brune: tombée du jour<lb/>Cru : trempé<lb/>Buhot: tuyau<lb/>Rade: rapide, vite<lb/>Busin : bruit<lb/>Tren-ner : trembler (de peur)<lb/>Berdeindroule : boue<lb/>Cœuches : bottes<lb/>Incrintcher : Placer au-dessus<lb/>Imporvigner : envahir<lb/>infnouiller ; envahir, encombrer<lb/>zius: yeux<lb/>Ragalir: cramer<lb/>Miler : Briller<lb/>Tornitcher :Tournoyer<lb/>Muche: Souterrain<lb/>Merlicœudage :mélange<lb/>Oeuchèmerd: Cauchemar<lb/>Ebriaque : Fou, ivrogne.<lb/>Bibliographie/sitographie<pb n="Picard_Concours_2020_60_p5.png"/><lb/>Amossoér de Marie-Madeleine Duquef<lb/>Le lexique du site ches diseux d’ochteure,<pb n="Picard_Concours_2020_60_p6.png"/><lb/>Les conjureurs<lb/>Alors qu’il longeait le cours de la Noye, les bottes de Luc s’enfonçaient dans la boue. La pluie<lb/>ruisselait sur son imperméable vert, et creusait des petites mares dans les sentiers de terres que<lb/>Wulfran et lui empruntait.<lb/>En cette année 2053, le monde avait bien changé. Les hivers s’étaient adoucis au point qu’il ne gelait<lb/>même plus. Et l’été, la chaleur insupportable ne profitait plus qu’au raisin, qui poussait désormais<lb/>autour d’Amiens. Mais il restait la pluie, qui tombait toujours du ciel gris de Picardie.<lb/>Les deux compères marchaient en silence. Leurs pas étaient engourdis par le froid et la boue,<lb/>alourdis par le poids de leur charge. Au détour d’un bosquet, ils arrivèrent devant Ailly-sur-Noye.<lb/>Le village avait doublé de taille en à peine 10 ans. Il avait accueilli les familles de réfugiés parisiens<lb/>qui fuyaient la pollution et les restrictions de la capitale. On avait bâti des tours dans les marais, au<lb/>pied desquelles les derniers arrivants logeaient dans des campements de fortunes. Tous ces<lb/>nouveaux venus espéraient trouver un emploi à la nouvelle raffinerie, construite au-dessus d’Ailly.<lb/>Cette usine, point central du plan de relance gouvernemental, devait à elle seule alimenter tout le<lb/>nord du pays en énergie fossile. Et notamment Paris, qui en avait cruellement besoin. Elle<lb/>transformerait le pétrole de Terre-Adélie, dont l’extraction avait été permise par la fonte des glaces,<lb/>en un nouveau carburant hybride, résultant d’un mélange avec de l’huile de colza.<lb/>Luc et Wulfran admirèrent un instant cette citadelle industrielle. Les tuyaux dont le chrome encore<lb/>frais étaient déjà ternis par la pluie. Les tours et l’engrenage encore muet de ce qui serait bientôt un<lb/>monstre fumant. lls restèrent ainsi quelques minutes à admirer l’œuvre humaine, dont la couleur<lb/>grise se reflétait dans les nuages.<lb/>Puis Wulfran se tourna vers tuc : « C'est à partir d'ici qu’on doit être le plus discret possible. On va<lb/>bifurquer pour passer entre les arbres.»<lb/>En silence, ils s’enfoncèrent dans les sous-bois.<lb/>—<lb/>Quelques jours plus tôt, à Amiens.<lb/>Un étrange labyrinthe serpentait endessous de la cathédrale. Ces souterrains avaient été oubliés par<lb/>les habitants eux-mêmes. C’était dans ces caves sombres qu’ils s’étaient réunis.<lb/>Ils étaient huit, debout autour d’une vieille caisse de carton retournée, sur laquelle était posé l’engin.<lb/>On aurait dit une de ces vieilles radios à pile, avec l’antenne en moins. A la lumière bleutée d’une<lb/>lampe de poche, Luc l’inspectait dubitativement.<lb/>« C'est si petit que ça ?<lb/>- Ça suffira amplement. » Répondit la jeune Tupac. « Pour l’activer, il vous suffira d’appuyer<lb/>sur ce gros bouton au milieu. Ça enclenchera le mécanisme, et vous aurez deux minutes pour<lb/>l’envoyer par-dessus la barrière, avec l’aide de la fronde. »<lb/>Elle prit une lampe et éclaira ce qui ne semblait rien de plus qu’un long lambeau de tissus.<pb n="Picard_Concours_2020_60_p7.png"/><lb/>« On l’a testée, elle est capable d’envoyer un objet de cette taille depuis environ 12 mètres. Vous<lb/>n’aurez donc pas à vous approchez trop près, mais Wulfran, il faudra quand même que tu tentes de<lb/>grimper pour distraire les gardes.»<lb/>tuc releva la tête, interloqué.<lb/>«Il y aura des gardes ?<lb/>- Oui, une dizaine. Trente maximum, mais c’est pour ça que Wulfran sera là....<lb/>- On avait dit qu’il n’y aurait pas de morts, Tupac. »<lb/>La Tupac inspira profondément, puis regarda Luc dans les veux.<lb/>« Il est trop tard pour reculer, nous nous sommes déjà trop compromis. Si on renonce maintenant,<lb/>on se sera tous mit en danger pour rien. »<lb/>Elle se tourna vers le reste du groupe, avec un air sévère.<lb/>« Je pense que vous comprenez tous l’enjeu. Détruire cette raffinerie, c’est empêcher qu’elle ne<lb/>relance l’économie pétrolière. Ça veut dire empêcher la France de relâcher des milliers de tonnes de<lb/>gaz à effet de serre dans l’atmosphère. Du moins, jusqu’à ce qu’ils en reconstruisent une nouvelle, ce<lb/>qui leur prendra bien sept autres années! Et pendant tout ce temps, ce sont des milliers de vies<lb/>épargnées par la pollution qu’aurait provoquée cette horreur. Et peut-être que grâce à nous,<lb/>Marseille sera épargnée de la sécheresse, au moins pour les dix ans à venir.<lb/>Rappelle-toi qui nous sommes. Nous sommes les Conjureurs. Les agents de la Terre-Mère. Partout où<lb/>les hommesmenace la Vie elle-même, nous sommes là pour les arrêter. Demain nous détruirons<lb/>cette usine de mort. Et si dans cinq ans nous devons recommencer, nous referons une bombe, et<lb/>nous continuerons jusqu’à ce que les hommes cessent de brôler leur propre maison !<lb/>- Notre Mère la Terre! » Exulta Wulfran.<lb/>« Notre Mère la Terre !» Repris le groupe en chœur.<lb/>« Que valent la vie de dix gardes, Luc, contre toutes les vies que nous nous apprêtons à sauver ? »<lb/>Demanda la Tupac.<lb/>Luc se tut. Il y avait une logique imparable chez la Tupac. La pollution tuait déjà, et celle que<lb/>provoquerait cette raffinerie tuerait encore plus.<lb/>« Nous détruirons cette raffinerie, avec ou sans gardes dedans. » Conclut-il. « Pour notre Mère la<lb/>Terre.»<lb/>Les branches et les ronces, accompagnées par la boue, rendaient leur avancée plus difficile. Et à<lb/>chaque pas, l’engin que Luc portait lui semblait de plus en plus lourd.<lb/>La seule musique dans l’air était celle de la pluie sur les feuilles et des branches craquants sous leurs<lb/>pas. Mais petit à petit un autre bruit vint envahir les oreilles de Luc. C’était le battement de son<lb/>propre cœur, qui allait de plus en plus fort, de plus en plus vite. Dans cette marche à pas feutré, sans<lb/>qu’il dôt faire d’effort, l’air commença à lui manquer.<lb/>Il dut s’arrêter, et se laissa tomber sur un tronc rongé par le lichen. Wulfran s’arrêta lui aussi, et posa<lb/>sa main sur l’épaule de Luc.<pb n="Picard_Concours_2020_60_p8.png"/><lb/>« Ça ne sert à rien d’insister comme ça. Moi aussi j’ai peur. On va s’arrêter un moment, manger un<lb/>bout, et attendre que le soir tombe. » Le conjureur s’accroupit et sortit une pomme, qu’il tendit vers<lb/>Luc. Reprenant son souffle, celui-ci prit la pomme et croqua doucement dedans. Chaque muscle de<lb/>sa mâchoire et de ses bras, dans ce geste, se tendaient douloureusement. Comme si ils savaient que<lb/>c’étaient peut-être la dernière fois qu’ils effectuaient cette tâche quotidienne.<lb/>Luc voulait parler, pour évacuer l’anxiété et donner à son camarade une justification à cette faiblesse.<lb/>Mais il ne réussissait qu’à respirer bruyamment. Il regarda Wulfran dans les yeux et lui sourit. Ils<lb/>restèrent silencieux pour les heures à venir.<lb/>La nuit ne tarda pas assez au goût de Luc. Il fallut se remettre en route à travers le bois humide.<lb/>Toujours sans bruit, ils s’approchèrent de la lisière. Il ne restait qu’une centaine de mètre entre eux<lb/>et la raffinerie. Les gardes étaient là, armés jusqu’aux dents, à quelques pas derrières les grillages. Ils<lb/>n’avaient pas encore vus tuc et Wulfran qui marchaient à présent accroupis.<lb/>Il n’était plus qu’à cinquante mètres. A tout instant maintenant, le plan allait se déclencher. Luc<lb/>tremblait de tout son corps. Il était trempé jusqu’à l’os de pluie et de sueur.<lb/>Tout se passa très vite et très lentement à la fois. Luc vit chaque instant de la scène comme une<lb/>éternité, mais ils passaient trop vite pour lui permettre même d’y penser.<lb/>Wulfran se releva et se mit à hurler. C’était le cri d’un loup affamé. Un semi-automatique à la main, il<lb/>commença à se jeter sur sa proie. Par de grandes enjambées, il s’éloigna le plus vite possible de tuc,<lb/>en se rapprochant de l’usine.<lb/>Les gardes accoururent aux grillages et se mirent à tirer sur le forcené. Alors un instinct bestial<lb/>remplit tout le crâne de buc. Il lui ordonna : « Lève-toi !» et Luc se leva. « Lance la bombe! » et Luc<lb/>prit l’engin, enclencha le mécanisme et le plaça dans la fronde. Il commença à faire tournoyer son<lb/>arme, de plus en plus en vite.<lb/>Pendant ce temps, à une dizaine de mètre de là, Wulfran vidait son chargeur sur les gardes. Mais sa<lb/>course fut interrompue par une salve de mitraillette. Du coin de l’œil, buc vit son ami s’effondrer.<lb/>Tout devenait alors naturel. La fronde avait pris une certaine vitesse. l’engin, qui lui avait jusqu’alors<lb/>semblé si lourd, était léger comme une plume. Il le laissa aller. Et dans sa trajectoire en cloche, buc vit<lb/>que c’était tout son univers qu’il avait laissé partir, dans un simple assemblage de rouages et de fils.<lb/>L'engin vola sur les quarante mètres qui séparaient le lanceur de la barrière. Il passa au-dessus des<lb/>grillages, et finit par tomber gauchement non-loin d’un conduit. Luc avait admiré cette chute comme<lb/>si c’était la chose la plus belle et la plus triste au monde. Fasciné par la réussite de son sinistre plan, il<lb/>n’avait ni vu, ni entendu, ni senti la salve de mitrailleuse qui lui avait traversé le corps. Ce n’est<lb/>qu’une fois l’engin au sol qu’il se rendit compte que son corps était troué, que du sang lui coulait en<lb/>flot lourd par la bouche.<lb/>A son tour il tomba mollement sur le sol, pendant que des litres de sang se déversaient des trous<lb/>creusées par les balles. Il garda les yeux ouverts.<lb/>Dans le ciel noir, la Grande ourse et l’étoile du berger brillaient. Il allait mourir avec des étoiles dans<lb/>les yeux. Il était heureux.<lb/>Alors que le voile devant ses veux s’obscurcissait, la bombe se déclencha. Une grande lumière<lb/>envahit le ciel. Et Luc s’envola.</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
