<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_48</idno>
                <title type="main"> T'es d'min coin ?</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Christian, LEDUC </author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> T'es d'min coin ?</title>
                    <author>Christian, LEDUC </author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="90">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="10">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div type="titlepage">
                <pb facs="Picard_Concours_2020_48_p1.png"/>
                <fw type="runningTitle"><lb/> Sauvegarde du patrimoine linguistique local</fw>
                <fw type="numbering"><lb/> N°48</fw>
                <head><lb/> Parigot, tiête ed’vieau<lb/> Cambrésien, tiête ed’kien</head>
                <head><lb/> T’es d’min coin?</head>
                <head xml:lang="met-fr"><lb/> Souvenirs d’une enfance rurale en
                    Hainaut-cambrésis.</head>
                <fw type="numbering"><lb/> 1</fw>
            </div>
            <div>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_48_p2.png"/>
                <head><lb/> <foreign xml:lang="met-fr">Préface de</foreign> ch' babilleux<lb/> (chés
                    ch’ti qui a récrit ch’racontache là!)</head>
                <p><lb/> Avint, quind ej k’minchois à d’viser aveuk queuqu’un qui ne m’avoit point
                    fort kèr, i<lb/> m’disoit: « Te n’vas pas côr nous faire tes plaids! In
                    n’t’acoute pôs pus qu’ein kien, et in s’in<lb/> fout de t'vie, alle n’est point
                    fort bielle, alle est pleine ed tros ! » et je n’pouvois pôs d’aller<lb/> plus
                    long dins min racontache passe qu’après, i m’disoit souvint : « Si t’continue
                    comme cha,<lb/> j'vas t’foute eine margnouffe dins t’guife !» Du coup,
                    j’incranqu’liois min conte, mais j’me<lb/> disois: « quind même, ché damache de
                    n’pas pouvoir l’faire assavoir à tertous !»</p>
                <p><lb/> A cht’heure, j’ai appris que l’patois i mettoit d’beonne humeur, et qu’i
                    suffisoit de<lb/> k'mincher eine histoère in jactant ce parlache, pou qu' chés
                    gins is s’mettent à faire eine<lb/> risette. Et ch’és comme cha qu’m’a v’nue
                    l’idée ed' récrire eine pasquille pour débabeiner<lb/> tout chou qu' j’ai
                    connu, que cha seuche fergu ou momeux.</p>
                <p><lb/> Pour in définir, je n’peux pos m’atnir de canter eine comptine
                    cambrésienne:</p>
                <lg xml:lang="met-fr">
                    <l><lb/> Ris, ris, t’iras à Paris !</l>
                    <l><lb/> Brais, brais, riras à Cambrai !</l>
                </lg>
                <fw type="numbering"><lb/> 2</fw>
            </div>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb facs="Picard_Concours_2020_48_p3.png"/>
                <head><lb/> T'es d’min coin?</head>
                <p><lb/> Quind j’étois pas pus haut qu’tros peumes, ej gitois ein tiot villache du
                    cambrésis et in<lb/> m’demandoit souvint : « T’es d’min coin ? », mi
                    j’répondois : « non, j’sus d’Marcoing !» Ch’és in<lb/> villache qui est sus
                    l’roye inter ez’Atrébates et chés Nerviens. Chés gins, là-bas, is parloient
                    l’patois<lb/> edpuis des sièques, mais à l’école, in n’avoit pôs l’drôt et i
                    falloit dviser in françois, sinon in étoit<lb/> peunis et y falloit faire des
                    ratours dins l’cour pindant chès rapurètes au lieu d’juer avec ez’autes!</p>
                <p><lb/> Pour chés jux, in s’abannioit bin; par eximpe, quind in juoit et qu’in
                    adziroit queusir nos gins,<lb/> in réchitoit souvint eine comptine à orjeter
                    comme :</p>
                <lg>
                    <l><lb/> J’ai du brin dins min gardin.</l>
                    <l><lb/> Qui pue, qui sint, va t’in!</l>
                </lg>
                <p><lb/> Pour nous dire qu’in étoit peunis, chés moaîtes is nous disoient : « Au
                    piquet ! » ; nous in<lb/> n’savoit pas pourquô is disoient cha, mais in
                    comperdoit qui falloit s’démoliner dins l’cour! Quind<lb/> j’sus dev’nu plus
                    grind, j’ai su que du timps d’chés vièles guerres, chés saudarts qui
                    n’avoient pas<lb/> bin fait leu allurte, qui alloient tout acdaliant, is d’voient
                    rester d’bout aveuk ein pied d’sus ein<lb/> potieau pindant deux hurettes, et
                    qu’chés moaîtes is avoient erpris ch' l’esclamache pour nous
                    faire<lb/> comprinte qu’in étoit peunis.</p>
                <p><lb/> Chès moaîtes is nous apprenoient à dviser comme à Paris in nous disant
                    qu’chétoit pou not'<lb/> bien et comme châ pus tard in aroit ein biel état!,
                    seulemint, quind in rintroit à nos masons, chés<lb/> parints is nous
                    intindoient pôs et is nous d’mandoient d’parler comme eusses ; in seomme in
                    étoit<lb/> bilingues ! Pou nous apprinte à bin dviser tout comme ez' horzins
                    (chés gins d’Paris!), chés moaîtes<lb/> is f’soient de l’ pédagogie (ou ein
                    greos meot du même ginre), acht’heure is diroient de l’didactique<lb/> (is
                    n’sav’tent pus quô invinter pou moutrer qu’is sont plus fichéaux que
                    z’autes!); is nous disoient<lb/> que pour récrire « abême », y avoit un arp'
                    qui étoit sus l’meont et qui avoit caïllu dins l’feond, et<lb/> qu’ch’és comme
                    cha que ch’capieau i étoit passé de l’cime sus l’abême ; pou nous apprinte
                    chés<lb/> cojoctions, is nous f’soient réchiter « Mé d’uch qui l’est Ornicar ?
                    » (ch’és aveuk cha qu’in faisoit<lb/> d’bons ingénieurs!) Nous zéautes, in
                    invintoit des comptines in patois et cha nous permettoit de<lb/> s’ramintuver nos
                    lessons in riant plin nôs panche, et in n’avoit b’son d’personne; par eximpe,
                    pour<lb/> apprinte ché voïèlles, in cantoit :</p>
                <lg>
                    <l><lb/> a;e; i; o; u;</l>
                    <l><lb/> J’ai cassé min cul.</l>
                    <l><lb/> sur ein caillô pointu,</l>
                    <l><lb/> je l’ai raccommodé sur eine caillère cassée!</l>
                </lg>
                <p><lb/> A l’école, ch’étoit pas comme maintenint, et in n’intermêloit pas chés
                    fil’es aveuk chés<lb/> garchons ; chés fil’es alles z’avoient eine moaîtresse
                    et chés garchons ein moaîte. Nous, chés fil’es,<lb/> in les lonmoit des
                    maguettes, passe que quind alles ram’noient leu fraise en faisant « nien, nien,
                    nien »,<lb/> alles biquottent leu nez, f’soient eine bouque in cul d’poule et
                    mettoient leu minton in galoche; nous<lb/> z’autes, pou s’moquer d’elles, in leur
                    cantoit :</p>
                <lg>
                    <l><lb/> aveuk sin nez pis sin minton</l>
                    <l><lb/> in pourroit faire un ju d’billon</l>
                </lg>
                <p><lb/> Nous, in cantoit cha pou les faire indever!</p>
                <p><lb/> Chés fil’es, alles n’apernoient pas les mêmes quosses que nous à
                    l’école, alles z’apernoient à<lb/> queute, à afiqueoter, k’mint qu’in fait du
                    ménache, de l’fristouille,..., et nous, in nous apernoit de<note><lb/> 1 Ach'
                        l'heur in nous diroit: « Plutôt que d'perte im temps à l’école pour aller
                        à l'ique après, apprinds donc em biau<lb/> métier!»</note><fw
                        type="numbering"><lb/> 3</fw><pb facs="Picard_Concours_2020_48_p4.png"
                    /><lb/> l’ m 'nuserie, de l’ferronnerie, k’mint abistoquer s’n’acrinkillache
                    esquinté, k’mint qu’in rimplache<lb/> ein plomb qu’y a sauté, k’mint qu’in fait
                    du gardin,... Chés moaites is exagéroient pasque l’jeudi,<lb/> is d’mindoient
                    à des grinds garchons d’quatorze ans d’fouir leu gardin!</p>
                <p><lb/> Ach’t’heure, in intermêle chés fil’es et chés garchons, et tout l’monte
                    il apprind tout parei’l.<lb/> Chés espécialistes ed l’écolache is disent que
                    comme cha, <foreign xml:lang="met-fr">« on ne conditionne pas, dés son plus
                        jeune<lb/> âge, la petite fille dans son futur rôle de femme au
                        foyer»</foreign>, et qu’ch’és comme cha que ch’l’école alle<lb/> est « plus
                    égalitaire et émancipatrice ! » (quôk ché qui faut pôs intinde!)C<lb/> Quind
                    in étoit rintrés, in apprenoit nos l’ssons et in f’soit nos dveoirs à l’mason
                    passe que chés<lb/> moaîtes is z’avoient côr el drôt d’in donner (chés pus
                    comme mintenant!), et après in alloit juer su<lb/> l’plasse verte d’uch qui
                    avoit toudis d’eautes infants; nos parints is savoient d’uch qu’in étoit
                    et<lb/> ch’étoit pas dûr ed nous artrouver pour v’nir nous r’kère. I’n-n’avoit
                    pas gramint ed dinger pasqu’y<lb/> n’avoit pôs gramint d’vôtures et alles
                    n’alloient pôs vite à cause ed chés pavés; y n’avoit pas non<lb/> pus, comme
                    mintenant, des crapules qui inlèv’tent chés infants, et in nous avoit bin dit
                    de n’jamais<lb/> moter dans eine vôture aveuk des gins qu’in n’connaissoit
                    pas.</p>
                <p><lb/> A Marcoing, y avoit eine tiot riot qui s’lonmoit « L’Eauette »; alfos, in
                    alloit juer à l’source<lb/> qui s’appeloit « l’fontaine ed chés pères » dins
                    ch’bôs « Couillet ». Nos parints is z’alloient kère ed<lb/> l’ieau car alle
                    étoit beonne pou n’pôs décatir et qu’alle avoit djà ermis des malates. Mi,
                    je n’intindois<lb/> pas pourquô alle s’lonmoit « l’fontaine ed chés pères »,
                    mais quind j’étois plus grind, et qu’invitois<lb/> eine fil’e in y d’mindant
                    d’vnir raviser chés magrites à l’invers, j’ai compris pourquô in
                    l’lonmoit<lb/> comme cha! In s’apinsoit qu’in étoit bin muchés, mais i’n-n’a
                    qui nous avoient suifis et qui s’étoient<lb/> infiqués in drukin dins eine
                    haïure; pou nous tarier, is nous berloient « duchemint à ch’pain,
                    j’burre<lb/> i l’est ker ! » ou bin: « ch’l’amoureux, el maitresse, not tiot cat
                    i fait caresse » et pis aussi : « Muche<lb/> tin cul, vla ch’warte»</p>
                <p><lb/> Dins l’Eauette, y avoit des pichons, ch’étoit des truites saumonées. In
                    alloit aussi à l’pêque<lb/> dins ch’canal d’uch qui avoit toute sorte ed
                    pissons; au début in ramenoit eine belle friture à nos<lb/> mason, mais après,
                    aveuk tout ch’brin qu’chés fabriques² alles ruoient dins l’ieau, i n-n’avoit
                    pus<lb/> gramint. In avoit l’drôt d’pêquer sins permis tout'qu’à 16 ans, mais
                    in côp, chés gandarmes, is sont<lb/> v’nus nous bacheiner in nous erclamant nos
                    permis; mi, je n’me f’soit pôs d’mouron, je y’eux ai fait<lb/> r’marquer qu’in
                    étoit dins not drôt et qu’is n’avoient qu’à d’aller d’minder au sièche
                    d’eulle fédération<lb/> (i s’lonmoit « ach martin-rivière ») pou jauser ;
                    après j’ai appris, mais j’ne l’savois pôs à ch’momint<lb/> là, qui n’y avoit
                    que ch' warte fédéral qui avoit l’drôt d’erclamer chés permis : ch’étoit
                    vraimint des<lb/> rosses !!!</p>
                <p><lb/> Quind ch’timps i étoit al’pleufe, in alloit cacher après des caracoles³,
                    in les arconduisoit à nos<lb/> mère qui les fozoit fristouiller après ez’avoir
                    ermis dins ein sieau pindint trôs jours pou qu’is rindent<lb/> leu brin; in
                    mettoit ein couverque pas d’ssus pou qu’is n’s’in d’allent pôs, mais alfos is
                    z’arrivoient<lb/> quind mêm' à s’sauver et y falloit d’aller les r’kère. In
                    avoit peur qui drache, qui pleufe à l’délaque,<lb/> (A Paris, in dit « caire
                    des cordes », et ch’z’inglais is distent « caire des kiens et des cats ! »)
                    passe<lb/> qu’in n’savoit pôs d’ù s’mette pou n’pôs ête tout cru! Quind in
                    veïoit eine caracole, in disoit :<lb/> « Escargot, moute tes cornes, moute tes
                    cornes sinon j te tue !» Ach’t’heure, in ne l’f’roit pus pasqu’i<lb/> faut
                    définde chés biètes et n’pôs les tuer!</p>
                <p><lb/> Quind in étoit plus grind et qu’in vouloit gagner des clôs, in alloit
                    cacher de l’fiérale dins chés<lb/> camps pou l’ervint' ach l’albodeu
                    d’fiérale; in n’gagnoit pôs Gramint d’clôs et in avoit du mal à<lb/> rabouler
                    not' saquie à nos mason mais cha nous z’amusoit pusse qu’aute cosse. Chés viux
                    is nous<lb/> disoient : « Marchez vous in dins ch’fond d’Fleurquières, vous in
                    trouvrez beaucôp pasqu’in a fort<lb/> batt lié dins ch’coin là ! » Is nous
                    disoient pôs vraimint tout chou qui s’étoit passé, més après j’ai
                    su<lb/> qu’ch’étoit el' prumière batale ed' tanks ed' l’histoère. Chès
                    Inglais, is z’avoient inveyé leus tanks su<lb/> chés boches pou briger el' line
                    Hindenburg, mès leus tanks is z’étoient tellemint tierqués qu’is
                    z’ont<lb/> fait berziller ch’peont d’Masnières et ch’és comme châ qui n’sont
                    jamais passés; du côp, chés boches<note><lb/> 2Y avoit deux huileries, deux
                        briqueteries, eine laiterie, eine cimenterie, eine fabrique ed
                        caudrons,.<lb/> 3Y avoit surtout des tchots gris; des Bourgogne, in' n’avoit
                        aussi, mais y falloit d’aller dins ch’bois Couillet, et nos<lb/> parints is
                        nous défindoient d’y aller car ch’étoit eine réserf' militaire.</note><fw
                        type="numbering"><lb/> 4</fw><pb facs="Picard_Concours_2020_48_p5.png"
                    /><lb/> is z’avoient inveyé plin d’obus pou mette el' fû sû chés cars; quind
                    is z’éclatoient, chés obus, is<lb/> z’inveyoient des biles ed' plomb pour troer
                    chés « lusieaux ambulants » et ch’és comme cha qu’nous<lb/> z’autes in pouvoit
                    ravoir ch’plomb qui valoit plus ker mon de ch’ervindeus d’fiérale. Aveuk chés
                    clôs<lb/> qu’j’avois gangnés, j’m’avois acaté eine mobylette qui étoit point
                    trop à l’kère-coute, comme cha,<lb/> j’pouvois k’mincher à sortir ed' min trô
                    ! J’m’avois aussi acaté des cannes à pêques pour pouvoir<lb/> printe des plus
                    greos pissons ! Aveuk deux pêques, j' pouvois mette ein tiot pisson au bout
                    de<lb/> l’prumière pour in attraper ein greos pindant que continuois à pêquer
                    aveuk l’eaute, mais alfôs el gros<lb/> i s’déokoit de l’line et y falloit tout
                    ercommincher!</p>
                <p><lb/> à chés sinciers pour éclairchir chés betrafes; alfôs in alloit
                    déssaquer d’l’avron4 dins chés camps<lb/> In alloit aussi ouvrer dins chés
                    cinses comme des goujars; Après l’gélache, in v’noit in aïude<lb/> d’blé;
                    après, in f’soit chés fouérs (cha, ch’étoit dur!); à chés prumières
                    caleurs, chés pûs grinds, i<lb/> aidoient à loïer chés bottes ed' blé, pis
                    après i les égarboient aveuk ein fourquet; après, ch’étoit<lb/> l’apréseau
                    et in aidoit aussi à ramasser chés pintières qu’in ruoit dins ein bareux,...
                    in n’gangnoit<lb/> pas beaucôp d’clôs, mais in avoit bin du plaisi !</p>
                <p><lb/> Dins l’timps, ch’villach' i étoit plus important passe qu’y avoit des
                    tchotes fabriques, et y avoit<lb/> ed l’ouvrage pou tertous sins qu’in seuche
                    obligés d’queurir au leon. Y avoit eine caudronnerie tout<lb/> près d’chés
                    vôyes du kmin d’fer, comme cha alle pouvoit enveyer ses caudrons d’t’avau ; y
                    avoit<lb/> eine amidonnerie, més alle avoit té desterminée à l’ guerre, et y
                    n’restoit pus qu’des baraques; y<lb/> avoit quat' briquetries, més après la
                    guerre, ch’étoit surtout d’z’italiens qui y ouvroient ; y avoit des<lb/> tchots
                    ateliers ed faisache ed linche comme eine fabrique ed quémisses; dins
                    l’villache d’à côté (i<lb/> s’appeloit Noyelles) i avoit eine fabrique
                    d’ersaqueusses ed betrafes et ein meulin su l’Escaut et<lb/> ch’étoit point trop
                    dur d’aller ouvrer la-bas in d’allant à pied ou à biclou. A Masnières,
                    ch’étoit tout<lb/> parel aveuk el' verrerie. Et pis, y avoit tout plein
                    d’ouverriers qui s’étoient mis à leus compte et qui<lb/> interprindoient tout'
                    sorte d’ouvraches ( y avoit des gorliers, des cauderliers, des marissieux,
                    des<lb/> m’nusiers, des mulquiniers,...) : in trouvoit toudis tout chou qu’in
                    vouloit. In dit toudis : « Y faut<lb/> d’tout pou faire ein mond’!» eh bin là
                    cha vauloit l’côp de l’dire, et in étoit fin bénache comme cha!</p>
                <p><lb/> A Marcoing, in s’foutoit d’chés gins du villache d’à côté qui s’lonmoit
                    « Rumilly » in cantant :</p>
                <lg>
                    <l><lb/> Rumillyons, min coutieau! Metteux d’fu!</l>
                </lg>
                <p><lb/> Tout cha passe que du timps d’chés vièles guerres, quind is juoient à
                    cartes, is mettoient ein<lb/> coutieau sus leus ge’noux in d’sous d’el tap'</p>
                <p><lb/> Més, chez rumillyons, is nous donnoient comme neom ch’té:</p>
                <quote>« Chés rabattewx d’brouillard aveuk des pelles à fourques⁵!»</quote>
                <p><lb/> A Marcoing, y avoit toudis des fiêtes ; y avoit ein viux cinéma qui
                    passoit des viux films, mais<lb/> cha nous f’soit quind même plaisi pasqu’in
                    n’avoit point d’télé; y avoit eine grante salle des fiêtes,<lb/> cha f’soit
                    qu’y avoit souvint des bals, y avoit eine société d’mujik qui s’produisoit
                    d’t’avau même si<lb/> alle juoit toudis les mêmes morciaux (alle juoit l’obit
                    des kiens et ch’étoit du Rintchintchin plusse<lb/> qu’aute cosse!) : in
                    l’artrouvoit à l’répartition des prix, à l’orvue du 14 juillet, chelle du 8
                    mai, du II<lb/> novempe même qu’alle juoit dins ch’l’églisse; el résonnache
                    des trompettes i faisoit débirouler toute<lb/> el pourée qui s’étoit infiquée
                    dins chés arnitoiles; après alle alloit juer eul sonnerie aux morts
                    d’vant<lb/> ch’monumint aux morts ; chez clers is nous obligeoient à d’aller à
                    l’ cérémonie in disant qu’si in n’y<lb/> alloit pas ché pass' qu’in t’noit
                    aveuk chés boches ! Ach’t’heure, is nous diroient qu’si in y va ché<lb/> pass
                    qu’in tient aveuk chés nationalistes : marche-t-in comprinte quète cosse ti !
                    Y avoit aussi des<lb/> sociétés sportifes : euch clup' ed football i n’étoit
                    pas dins ché prumiers pass' qu’y avoit des jueurs<note><lb/> 4Chés gins qui
                        parloient comme à Paris, is disoient « la folle avoine » et chés curés is
                        disoient « séparer le bon grain de<lb/> l’ivraie »<lb/> 5J'n’ai jamais su
                        pourquò in nous lonmoit comme cha! Peut-ête passe qu’in r’muoit beaucô
                        d’air pour pas grind cosse<lb/> et que pour en définir, in n’fesoit rin de
                        bin !</note><fw type="numbering"><lb/> 5</fw><pb
                        facs="Picard_Concours_2020_48_p6.png"/><lb/> (chés meilleux!) qui étoient
                    inregistrés à ch’clup d’euch magasin de l’ cav' à Cambrai6 et
                    is<lb/> n’pouvoient pas queurir deux lièfes à l' fos ! Y avoit eine société
                    d’biclou et souvint y avoit des<lb/> courses; y avoit aussi eine société pou
                    chés gymnaciens, des amicales qui agimoloient des fiêtes,...;<lb/> Y avoit deux
                    ducasses par ainnée et chés sociétés, alles s’ingageoient dins ch’comité
                    des fiêtes,<lb/> ch’étoit à chelle qui in froit l’plus pou s’foaire vauloir! Y
                    avoit pôs beaucôp d’accordance là z’et là<lb/> passqu’y avoit les sociétés
                    laïques comme l’amicale de z’inciens alieuves qui s’occupoient surtout<lb/> des
                    écoles (alles donnoient des quenious à chés alieuves à Noël) et chelles de
                    ch' curé qui étoient du<lb/> côté des familes et d’leus infants : alles nous
                    amoutroient du cinéma à l’salle sainte Thérèsse el'<lb/> dimanche
                    après-deîner, alles agimoloient eul’ gard’rie pindant les vagances, alles
                    faisoient des aites<lb/> ed' cars rimplis d’vilettes qui s’porménoient dins
                    chés rues, et pis des fiêtes ed patronache dins chés<lb/> pâchis d’uch qui
                    avoit des meneux d’fiètes qui f’soient des jûs, des aites ed cants,...</p>
                <p><lb/> Chés infants, is s’apinsoient tout parel' qu’leus parints et alfos is
                    s’traitoient en cantant :</p>
                <lg>
                    <l xml:lang="met-fr"><lb/> École des curés, cul crotté!</l>
                </lg>
                <p><lb/> Ez’autes i répondoient:</p>
                <lg>
                    <l xml:lang="met-fr"><lb/> École laique cul merdique!</l>
                </lg>
                <p><lb/> Més is n’avoient pôs du touillache, et is alloient à toutes chés
                    fiêtes, sins trop raviser à ch’tit<lb/> qu’y z’agimoloit!</p>
                <p><lb/> A Marcoing, y avoit des lasareus qui étoient fort pôfs comme Jop, més qui
                    arrivoient à vif'<lb/> quind même; is ouvroient dins chés fermes in s’occupant
                    des kvaux, des vaques,.. in les rafourrant;<lb/> chés cinsiers is leur
                    laichoient eine tiote bicoque ou bin eine étave d’uch qui pouvoient s’mettent
                    au<lb/> cô et couker, et is leur donnoient du lait et eine neuche ed' pain pou
                    n’pas les laicher morir ed faim;<lb/> el' mayeur i leur faisoit erwider chés
                    bacheines berneuses, décruauder chés kémins ou chés deufes,<lb/> coper des
                    arps dins ch’villache,... et i leur donnoit leu smon. ne ou leu journée (i
                    n’étoient pôs païés<lb/> au môs comme achteur et i n’y avoit point tous
                    chés contrôls de l’ouvrache par d’z’eswardeux du<lb/> boulot!) In leur’avoit
                    donné un neom, in les lonmoit chés trousses ! I’n-n’a un ch’étoit ein
                    tiot<lb/> innochint⁷, i s’délonmoit « Louis » et i fsoit chés commissieons pou
                    les fèmes d’euch villache; i<lb/> mettoit tout dins eine bérouète et i leu
                    rabouloit à leu mason; i n’savoit point lire, més chés fèmes<lb/> alles y
                    mettoient el' liste dins ein portefuèle avec les clôs; i n’savoit point lire
                    més i savoit carculer;<lb/> in l’y donnoit eine tiote pièce pou l’armerchier et
                    comme cha is étoient tertous fin bénaches! I<lb/> n’parloit pas beaucôp mais i
                    nous disoit bin bojour et même à nous chés gosses, i nous disoit «
                    Bojour<lb/> Maname ! » In avoit bin invie de s’déclaker à rire més in nous
                    avoit bin dit de n’pas s’moquer d’li !<lb/> Quind in y pinse, in s’dit qu’in
                    étoit miux qu’achteur : y n’avoit pôs d’C.C.A.S., pôs d’burô
                    d’bien¬<lb/> faisache, pôs d’restôs du coeur,... et chés malhureux, is
                    l’étoient moins qu’achteur ! Y n’avoit pôs<lb/> d’S. D. F. ni d’gins dins
                    l’arla qui d’voient couker dehors ou bin tinde el’ main pou r’avoir quat
                    sous<lb/> et personne i n’aglavoit !</p>
                <note><lb/> 6Chés usines alles z’avoient el' drôt de s' païer eine
                    équipe.<lb/> 7Chés parisiens, is z’aroient dit « l’idiot du villache » et chés
                    marseillais « le ravi !»</note>
                <fw type="numbering"><lb/> 6</fw>
            </div>
            <div type="chapter" n="2">
                <pb facs="Picard_Concours_2020_48_p7.png"/>
                <p><lb/> A nos masons, in n’étoit point fort riches, et y falloit savoir n’point
                    treop dépinser quind in<lb/> acatoit, surtout quind ch’étoit au ker coût ; cha
                    d’alloit pôs toudis tout drôt passe qu’àdù qu’y n’a pôs<lb/> d’clôs, el
                    lavette alle brûle toudis ! In étoit mal acouftés pis in mingeoit c’qu’in
                    cultivoit dins nôs<lb/> courtil et les biètes qu’in intertenoit ; ch’étoit
                    surtout des glènes pis des lapins, alfôs des dindes, et<lb/> cheux qui avoioent
                    eine pâchi is élevoient des maguettes, des bédeos et des pourchiaux. El jour
                    où is<lb/> tuoient un pourchiau, is k’minchoient par boire eine bistoule, et
                    quind ch’pourchiau i étoit mort, is<lb/> cantoient :</p>
                <lg>
                    <l><lb/> A nos mason, in a tué ein pourchiau</l>
                    <l><lb/> In a té kère Maria, in a té kère Maria</l>
                    <l><lb/> A nos mason, in a tué ein pourchiau</l>
                    <l><lb/> In a té kère Maria pour saquer dsuch boiau !</l>
                    <l><lb/> Saque dSuch boïau Maria, Saque dSuch boiau Maria!</l>
                    <l><lb/> Saque d'such boiau, cha n’a pas d’importanche</l>
                </lg>
                <p><lb/> Cha m’rapell' eine histoère. In côp ch’moaite i nous avoit d’mindé:</p>
                <quote><p><lb/> -« Au môyen âche, chés gins des villes is élevoient des ???
                        »</p><p><lb/> -« Mi, Msieu, je l'Sais: is élevoient des
                        pourchiaux!»</p><p><lb/> -« Nofait ! Les gins des villes, pas les gins des
                        villaches !»</p><p><lb/> -« Is élevoient des infants, Msieu!»</p><p><lb/> -«
                        Mès qu’is sont biêtes ! Chés gins des villes, is élevoient des
                        cathédrales !!!»</p></quote>
                <p><lb/> Chés cinsiers, eusses, is z’avoient des picaïons, et pus qu’is n’avoient,
                    pus qu’is vouloient<lb/> n’avoir! Is avoient les môyins d’mier souvint du beû,
                    in les lonmoit chés maqueux d’beû!</p>
                <p><lb/> A nos masons, à ch’courtil, y falloit assister min père; pou y’arriver, y
                    falloit marcher dins<lb/> l’voïette, et min père i l’appeloit cha eine
                    pied-sente; Quind j’ l’intindois in parler, i m' sin.noit qu’i<lb/> prononchoit
                    cha comme in prononche « pissenlit », alors j’y ai d’mindé de m’l’récrire, et
                    i m’récrivoit<lb/> « piessente » ; j’y faisois r’marquer qu’nos parlache i
                    v’noit de l’ lingue d’Oïl et que ch' qualificatif<lb/> i étoit plaché d’vant
                    et qu’ch’és comm' cha qu’in d’voit dire eine pied-sente et pôs eine sente
                    pou<lb/> chés piétoneus; je m’ faisois ingueuler et i m’ disoit qu’li i
                    n’étoit point d’allé à l’école, més qu’i<lb/> l’étoit né avint mi et qu’i
                    l’in savoit pus eu qu’mi ! I m’ disoit que ch’qui queompte dins la vie
                    ch’és<lb/> d’ouvrer, et pôs d’busier à des cacoules8 ! Si te ne l’intinds
                    point t’aras faim à tes dints ! Alors, in<lb/> prenoit ch’louchet, i m’disoit «
                    sake eddin » et in alloit fouir après avoit rétindu du fien su
                    ch’gardin<lb/> aveuk ein fourquet; après i falloit dégriffer ch 'eul tierre
                    aveuk un grauet et pis finir aveuk ein ratiau<lb/> pour avoir de l’fine tierre
                    avint de s’mer. Quind chés s’mis i z’étoient l’vés, i falloit sarquéler
                    et<lb/> cruauder chés parcs tous les jours, in f’soit cha aveuk eine arbrakète
                    et in avoit d’l’avinche à mette<lb/> ed l’amindiche comme cha in avoit des biaux
                    Légueimes! I falloit aussi arpiquer plein d’plantes;<lb/> comme je n’savois pas
                    bin ouvrer, i m’disoit souvint : « Quind j’te vôs, eum' journée alle est
                    faite!»<lb/> Alfos, i avoit plein d’buttes, ch’étoit sûremint des fouants qui
                    avoient fait cha, y falloit s’lever timpe<lb/> à l’fraique pou z’ attraper.
                    Quind ch’timps i étoit à l’pleufe, cha déplakoit et in ar’venoit aveuk
                    nos<lb/> sôrlets pleins ed' berdoule. A la fin, j’étois mate ed toudis ouvrer,
                    et l’pire ché que ch’visin qui gonioit<lb/> pad' s’us l’haïure i berdouloit
                    inter ses dints : « I n-n’a de l’ chance, el' visin, i l’a ein fieu qui
                    l’aide<lb/> li au moins ! Mi j’ n’ai qu' des f’iles9!»</p>
                <note><lb/> 8Quind j’intendois cha, j' m' disois que ch' dressache ed' chez gosses
                    par leu famile, i n’valoit pas miux que ch’tit par<lb/> chés Moaîtes<lb/> 9You
                    qu’i n’savoit pôs, chés qu’alles f'soient aute quosse que j’n'dirai pas ichi
                    !!!</note>
                <fw type="numbering"><lb/> 7</fw>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_48_p8.png"/>
                <p><lb/> I n’avoit pas que ch’ courtil, i falloit auchi rachaf’ter. Min père du
                    timps du viux beon Dieu,<lb/> i l’avoit té m’nusier, et i l’aimoit bin ouvrer
                    dins l’mason; i croyoit savoir tout faire, i l’avoit toudis<lb/> eine guille à
                    mette à ch’treu, mais ch’étoit plutôt ein manoqueux pus qu’aute cosse, et
                    j’intinds incor'<lb/> eum' mère li dire : « 36 ouvraches, 36 ervers! » ou bin «
                    T’és toudis inforché comme eine glenne à<lb/> trinte six pouchins !» I l’i
                    répondoit : « In n’peut pôs faire de l’beonne ouvrache aveuk des
                    méchints<lb/> otius » I passoit gramint d’timps pass' qu’i étoit vif comme ein
                    crapieau dins les chintes et qu’i étoit<lb/> ein tchot peu nunu chin-chin:
                    après ch' l’ouvrache, in passoit puss' ed' timps à nétier et ringer
                    chés<lb/> otius qu’in n’avoit mis à ouvrer ! cha fait qu’in étoit toudis à
                    l’atarge pou v’nir bièqu’ter, et m’ mère<lb/> alle finissoit par minger sins
                    nous après avoir bin berdeler ! Quais, mais du côp, in maquoit aussi
                    tout<lb/> seu de l’ boustifale récauffée à l’heure d’uch qu’in aroit dû
                    erchiner!</p>
                <p><lb/> Dins ch’timps là, in n’avoit point les moïens de s' païer eine méquenne
                    alors chés fèmes alles<lb/> s’occupoient d’el mason qu’alles d’voient
                    rapproprier et m’ mère toutes les smon.nes, alle faisoit sin<lb/> sinmedi; alle
                    lavoit ch’carrelache à grindes ieaux, et m’sœur, alle devoit l’assister; comme
                    in n’avoit<lb/> point l’ieau courinte, y fallot d’aller l’kère à l’ peompe dins
                    l’rue aveuk des grinds siaux ; les z’autes<lb/> jours, alle passoit jusse ein
                    coup d’ loqueteau (dins l’Nord, is distent tertous eine wassingue, mais
                    à<lb/> Cambrai, in disoit un loqueteau10) au bout d’ein ramon. El' sinmedi à
                    l’brune, in s’débrousoit, et<lb/> ch’étoit tout ein ju pou d’aller kère ed’
                    l’ieau, in s’y mettoit tertous, et in l’f’soit cauffer dins des<lb/> grindes
                    bacheines such coin du fû pindant d’z' heures, ch’étoit ein rute ju ! In
                    s’débrousoit tertous<lb/> dins l’mêm' ieau et in avoit l’drôt d’ kémincher
                    par chés infants ; nos parints is nous disoient que<lb/> d’leu timps, ch’étoit
                    l’conterpied, is kéminchoient par ch’l’homme qui étoit ch’ pûs boudré à
                    cause<lb/> d’eusse n'ouvrache; in mettoit un lincheu dins l’feond de l’ grinde
                    cuvièle pour impêcher qu’chés<lb/> crapes alles caittent dins l’feond, pis
                    après in déssaquoit l’lincheu et in l’escouoit pour ruer chés<lb/> démiches
                    et in arcominchoit aveuk eul' fème, et pis après ch’étoit chés gosses et à
                    la fin ch’étoit aveuk<lb/> eul' binbin; in déssaquant l’lincheu eine estrême
                    fôs, y falloit faire attintieon de n’pas ruer ch’binbin<lb/> aveuk l’ieau du
                    bain !!!</p>
                <p><lb/> Avint de s’débrouser, eum' mère alle nous cantoit :</p>
                <lg>
                    <l><lb/> « Va-t-in laver tes fé esses !</l>
                    <l><lb/> Va-t-in laver tes fé-esses</l>
                    <l><lb/> Aveuk du savon noir</l>
                    <l><lb/> Te saras les ravoir!</l>
                    <l><lb/> Aveuk ed' l’ieau d’Javé-elle,</l>
                    <l><lb/> alles s’ront incore plus bé-elles!</l>
                </lg>
                <p><lb/> Quind in sortoit, in avoit frôd, et in nous disoit qu'ch’étoit normal,
                    pasque nôs crasse alle étoit<lb/> partie, et qu’ch’és elle qui nous t’noit
                    cô! Chés jou qu’in nous f’seot acroire, et après, à l’école,
                    j’ai<lb/> appris qu' ch’étoit quind in s’erséquoit qu’cha f’soit l’frôd passe
                    que l’ieau, alle cangeôt d’état! Ch’és<lb/> tout d’puis ch’timps là que j’me
                    sus dit qu’y n’falloit point acroire el’ racontache ed' chés viux et
                    qu’y<lb/> falloit plutôt acouter chés moaites ! Més dins ch’timps là, in
                    n’avoit pas l’drôt ed démépriser nos<lb/> parints !</p>
                <p><lb/> In s’lavoit l’ sinmedi pour' ête prop el' lindemain d’uch qu’in s’arnaquoit
                    en diminche, qu’in<lb/> étoit agoné d’sin pus brafe pou d’aller à l’messe et
                    pis qu’après, in n’faisoit pus rin, sauf eul fême qui<lb/> f’soit à minger ;
                    ch’étoit souvint du bouli bif, eine flamique aux porions ou bin au Maroilles,
                    eine<lb/> tarte à l’oignon même que ch’és l’miux à sin grognon; quind
                    ch’éoit pôs à nos mote, in li disoit pou<lb/> l’faire indever : « tout cha,
                    ch’és d’el flamique parel à du pain!»; alle f’soit aussi du
                    rassaquache,<lb/> et alfôs eine gleine ou bin ein lapin. In alloit ker aussi
                    eine andoule ed’villache mon Jules (ch’étoit<lb/> ch’vindeus d’char!), in
                    l’laissoit trimper (ch’l’andoule, pas Jules !) dins l’ieau toute eine nuit pou
                        y<note><lb/> 10 A Paris, is distent eine serpillère, més comme leu parlache
                        i l’est moins riche qu’el’ not', is n’savtent point cojuguer;<lb/> nous
                        z’autes, in dit « wassinguer » « loqueter », mais eusses, is n' distent
                        point « serpillérer !»</note><fw type="numbering"><lb/> 8</fw><pb
                        facs="Picard_Concours_2020_48_p9.png"/><lb/> inl’ver ch’sé, et après in
                    l’f’soit cuire pindint d’z’heures aveuk des légueimes (un tchot peu
                    comme<lb/> du bouli) such racoin du fu ! In n’avoit chi eine beonne!</p>
                <p><lb/> Quind in l’mingeoit, in s’mettoit à canter:</p>
                <lg>
                    <l><lb/> « Si t’arois v’nu,</l>
                    <l><lb/> T’arois mingé d'l’andoule,</l>
                    <l><lb/> Comme t’as pas v’nu,</l>
                    <l><lb/> Alle a restée pindue!</l>
                </lg>
                <p><lb/> Eum' mère, alle f’soit bin du beon pâté d’lapin (In l’tuoit nous même et
                    quind in l’avoit<lb/> rétindu, i falloit y saquer ein eul et y rassaquer
                    s’pieau!), mais alle n’réussisoit pas trop sin<lb/> potjevleesch d’uch que
                    l’gelèe alle n’étoit pas toudis fort bin prisse. Souvint aussi, alle f’soit
                    eine<lb/> lanque ed' boeu aveuk eine séauce au Madère et plein d’cornicheons.
                    Alle faisoit de l’fricassée (alfôs,<lb/> quind in n’avoit pus d’clôs,
                    ch’étoit eine fricassée à pieds décaux!); quind je l’veyois k’mincher
                    s’<lb/> platélée, j’avois l’doutance que j’devois l’assister et j’avois pus
                    qu’à dire « quind in fait del ratatoule,<lb/> chés toudis mi qui toule !» Pou
                    l’dessert, alle faisoit eine tarte au chuque ou bin eine tarte à prones;<lb/> à
                    l'Toussaint, alle f’soit ein quiou, ch’étoit ein wâtiau, eine sort' ed'
                    cauchon aux peummes, mais à l’<lb/> plach' ed' chés peummes, alle mettoit eine
                    compot’e ed' chitroule!</p>
                <p><lb/> El' jeudi, ch’étoit l’jour d’uch qu’in f’soit s’buée11 ; i falloit
                    r’kémincher tous chés voïaches<lb/> aveuk nos sciaux d’ieau ; in remplissoit
                    d’ieau l’batteuse, et in la f’soit cauffer en alleumant<lb/> ch’brûleur à gaz
                    pasque chés batteuses, alles n’alloient pas tout seu comme achteur; in f’soit
                    boulir<lb/> euch' linche, comme cha chés microp’es is z’étoient tués et in
                    n’avoit pas b’zon d’mette toutes chés<lb/> bernoules qu’in met ach’teur et qu’in
                    dôt acater à l’ker coûte; après eine paire ed' battées, y
                    falloit<lb/> erséquer ch’linge en l’passant inter des rouleaux ; cha d’alloit
                    point fort bien ! Eum’ mère, alle disoit<lb/> qu’in n’avoit pas à s’plainte
                    passe que d’sin temps, cheul batteuse, ch’étoit eine sorte ed'
                    chérène<lb/> aveuk eine grinte manoïelle, et alle devoit l’tourner pindint
                    tout sin jeudi pou faire chés battées! Y<lb/> avoit du linche qui n’pouvoit pas
                    d’aller dins l’bouleusse passe qu’i étoit trop boudré et qu’i l’aroit<lb/> tout
                    acrapé. Min père i l’aconduisoit chés trains à vapeur, et i pelletoit du
                    carbon toute eul journée;<lb/> quind i erv’noit i l’avoit ses toiles bleus
                    d’arringés ! Pour ravoir s’casaque et s’maronne, i falloit les<lb/> faire
                    trimper avint d’les orlaver, et pis après, in les mettoit sur eine planque et
                    in les brouchoit aveuk<lb/> du savon noir; ch’étoit dur, més in ne
                    s’délamintoit pas!</p>
                <p><lb/> In avoit quind même des bons momints.</p>
                <p><lb/> In erchevoit souvint de l’famile el' diminche; à Marcoing, cha d’alloit bin
                    pou v’nir pasqu’i<lb/> avoit eine estatieon et l’diminche, y avoit ein train
                    d’puss qu’in lonmoit « el' train du prévent » à<lb/> cause ed chés gins qui
                    v’noient vir' leu famile qu’i z’avoient plachée dins ch' préventorium.
                    Comme<lb/> in étoit eine mason ratintout, in étoit fin bénache ed les vir
                    même si in disoit «is arrifent toudis pour<lb/> erléquer l’payelle ! » du côp,
                    in f’soit guinse et in sin foutoit plin la lamp'; comme in dit toudis : «
                    i<lb/> vaut miux penche épautrée que libouli laissé! », et pis à l’fin d’eul
                    boustifale, après eine paire eud'<lb/> verres, in s’mettoit à canter (ch’és
                    bin connu : mingeu d’maton, canteu d’canchons!) ; in n’pouvoit<lb/> pus minger
                    passe qu’adù qu’Saint Arnould i étoit passé, Saint Honoré i n’pouvoit pus
                    intrer, més in<lb/> ermerciot l’bo diu in réchitant « merci au bo diu et à ses
                    saints, éme penche alle tint! » i n’n-avoit<lb/> aussi qui avoient toudis eine
                    garlousette à débabeiner: in avoit bin du plaisi !</p>
                <note><lb/> 11 A Marcoing, y avoit eine vièle maîtresse in ertraite, qui étoit
                    dev’une ein tchot peu toutoule, et qui disoit<lb/> toudis: « <foreign
                        xml:lang="met-fr">Alors, là il y a de l’abus</foreign> » et mi, j'
                    comperdois «y a d’la buee! » et je m’demindois bin pourquoi, y<lb/> avoit de
                    l’buee!</note>
                <fw type="numbering"><lb/> 9</fw>
            </div>
            <div type="chapter" n="3">
                <pb facs="Picard_Concours_2020_48_p10.png"/>
                <head><lb/> Chés guernoulles ed’bénitcher</head>
                <p><lb/> Dins ch’villache, i avoit gramint d’cinsiers et comme ch’étoient des gins
                    d’contritieon is<lb/> alloient souvint à l’églisse; ch’étoit parel pou chés
                    tiotes fabriques où ch’patron i d’alloit souvint alle<lb/> messe. Euch Mayeur, i
                    n’étoit point trop de ch’bord là, mais comm' eusse fème ch’étoit eine
                    vraie<lb/> bigote¹², i étoit quind même amisse aveuk euch' curé; in plusse cha
                    y f’soit des vôx pou z’élections.<lb/> Ch’és comm' cha qu’euch curé, qui
                    connaissoit tous chés gins qui pouvoient imbrocher, i avoit<lb/> beaucôp
                    d’importanche; comm in plusse i erprésentoit l’morale, ch’és li qui pouvoit
                    dire « ch’ti là,<lb/> ch’és quéqu’ein d’bin, i va alle messe tous les
                    diminches !». Aussi, quind in cachoit ed’ l’ouvrache,<lb/> k’mint qu’in faisoit ?
                    In alloit vir ch’curé, ch’mayeur ou ein patron, et pou ch’tit qui n’alloit pas
                    alle<lb/> mess' i avoit cor euch' moaite qui pouvoit l’assister passe qu’i
                    connaisoit aussi des gins, que ch’étoit<lb/> ein biau parleu, et qui savoit
                    récrire des bielles babillartes! (I raccordoit comme ein life à
                    clôs<lb/> d’argint!)</p>
                <p><lb/> A Marcoing, ch'curé, ch’étoit ein viux d’la viel’; i étoit cor arnéqué
                    aveuk eine soutane et ein<lb/> drôl' de capieau; nous z’autes, in derrière
                    d’sin dos, in l’tariot aveuk ses longs cautreons ! Chés joenes<lb/> curés qui
                    étoient fagotés comme des pasteurs inglais, is z’ y d’mindoient : « Min père,
                    pourquô<lb/> qu’vous portez côr eul deul d’el marquisse ed' Pompadour?»
                    Souvint, ch’curé i berdouilloit et i<lb/> k’minchoit à décarocher; in veyoit
                    bin qu’i n’étoit pus dins s’n’inchimint ; i parloit mitan in
                    français,<lb/> mitan in latin, mais i k’minchoit à l’pert' sin latin et comme
                    dins l’timps (du timps d’chés rôs fégnants)<lb/> chés curés is avoient d’jà
                    perdu leu latin, cha f’soit qu’i l’avoit perdu deux fôs!</p>
                <p><lb/> Y avoit tout l’timps quette cosse à faire pou continter ch'curé! In
                    k’minchoit l’in née aveuk<lb/> el' fiête des rôs; cha ch’étoit drol’ passe
                    qu’in muchoit eine fèfe dins eine galette et chti qui<lb/> l’artrouvoit, i
                    étoit l’rô. In féverrier, y avoit el fiête des fèmes qui étoit aussi
                    l’fiête des candelles;<lb/> euch curé i disoit qu’y falloit warder l’crèche ed
                    Noël jusqu’au 2 féverrier, mais quind j’disois cha à<lb/> m’mère, alle
                    faisoit eine vie d’diap, alle bertonnoit : « pour mi te n’y es pus ! Te n’crôs
                    tout d’même<lb/> pôs que j’vas warder cha tout'qu’à l’candeleur !» et pis alle
                    ruoit ch’sapin. Euch curé i nous disoit<lb/> aussi qu’ch’étoit eine fiête ed
                    bondiuseries passe que ch’étoit les erlévales 13 d’eul vierche,
                    qu’alle<lb/> n’pouvoit pôs intrer dins ch’tempe avint quarinte jours pou
                    présinter sin pétiot passe qu’alle n’étoit<lb/> point pure (allez raqueonter
                    cha à chés fèmes d’ach’t’heure et vous verrez k’mint qu’ch’és
                    qu’vous<lb/> s’rez erchus!); i nous disoit aussi qu’ch’étoit l’fiête des
                    leumières passe que Jésus i avoit dit : « Jsus<lb/> el leumière et l’vie! »
                    Alors, à nos masons, in f’soit des ratons qu’in faisoit sauter dins eine
                    païelle<lb/> et cha rappeloit l’soleu, mais in avoit peur de l’vir euch soleu
                    ce' jour là passe que ch’étoit l’sinifianche<lb/> que les courts jours i
                    d’alloit ercmincher. Après, y avoit ch’carème, in n’pouvoit pus minger
                    d’char<lb/> pindant quarinte jours (même si cha s’lonmoit les quater-timps), et
                    in d’voit s’priver, mier du<lb/> pisson,..., nos panches alles n’arrêtoient pas
                    d’gargouiller passe que cha nous saquoit à l’fossette ed<lb/> nos cœur, in
                    n’pouvoit pus faire eud' fiêtes, eus' déguiser,... passe que ch’curé i disoit
                    qu’chés<lb/> saturnales, ch’étoit païen, qu’cha d’alloit bin ein tchot momint,
                    més quind alles étoient finies, falloit<lb/> ardev’nir saches. Heureusemint,
                    après ch’étoit chés Pâques, et in pouvoit ercmincher à faire guinse;<lb/> in
                    disoit toudis « in a canté Alléluia, in peut minger tout chou qu’in a! », mais
                    i falloit faire ses<lb/> Pâques, in dvoit buquer à « Peccavi » et pour cha y
                    falloit débabeiner à ch’curé tout jou qu’in avoit<lb/> fait d’travers avint
                    d’pouvoir mier el corps du Christ. Pindint l’semonne sainte, i f’soit toudis
                    frôd,<lb/> euch curé i arrêtoit d’berlander, et i nous f’sois acroire qu’chés
                    cloques alles étoient parties à Rome;<lb/> pou nous dire ce’qu’in d’voit faire
                    pindint ch’timps là, i l’inveyoit chés choraleux dins chés rues
                        qui<note><lb/> 12 Ché ein mot qui vient d’l’espagnol et qui veut dire «
                        moustache »; cha vient du timps où z’espagnols is restoient dins<lb/> nos
                        région et qu’leus saudarts is avoient eine moustache pou dominer chés gins
                        quind is les ravisoient de haut. Is<lb/> z’alloient toudis alle messe pou
                        moutrer qu’chétoit l’beonne crôyance dins ein racoin d’uch que chez gins
                        is<lb/> protestoient beaucôp (in les lonmoit « des gueux ») Du côp, in s'
                        moquoit d’eusse in disant : « chés bigotes, is vont<lb/> côr alle
                        messe!»<lb/> 13 Allez expliquer à ein garchonal jou qu'ché qu'des
                        erlévales !</note><fw type="numbering"><lb/> 10</fw><pb
                        facs="Picard_Concours_2020_48_p11.png"/><lb/> nous berloient l’heure ed chés
                    messes in f’sant claquer leus écalettes. A la fin, is erclamoient des
                    clôs<lb/> in cantant :</p>
                <lg>
                    <l><lb/> Ohé ! Ohé, du fond du cœur</l>
                    <l><lb/> Donnez queutte cosse aux z’infants d'chœur</l>
                    <l><lb/> In jour viendra, Diũ vous l’rindra!</l>
                    <l><lb/> Alléluia, Alléluia!</l>
                </lg>
                <p><lb/> Après les Pâques, ch’étoit l’ saiseon des gringottes et l’môs d’mai,
                    ch’étoit l’môs d’Marie,<lb/> in alloit faire nos dévotions dins des capelles
                    ed quartier à l’mason des vieles biques! Ed bite in bout<lb/> d’nos kémin, in
                    intindoit voler chés hurlons, et alfôs, i n-n’a qui v’noient s’coller dins nos
                    tignasse !<lb/> Quind in arrivoit dins l’capelle, y avoit ein dallache et pis ein
                    drôle ed sintimint passe chés vieles<lb/> alles étoient toutoules et alles
                    n’savoient pus faire leu ménache ni ringer leus vieizeries ! Alles
                    avoient<lb/> eine turne ! Nous z’autes, in s’abannoit bin surtout quind in les
                    véyoit mette leus lorgnons pou lire<lb/> chés prières et réchiter leus
                    triolaines !</p>
                <p><lb/> A l’estrême jour du môs, toutes chés capelles, alles partoient in
                    processicon14 jusqu’à<lb/> ch’l’églisse pou réchiter insanne ein dernier
                    capelet. Quarinte jours après Pâques, ch’étoit l’ascinsieon<lb/> et i falloit
                    cor d’aller à l’messe passe que ch’étoit eine fiète d’obligeance, més in
                    avoit kér quind<lb/> même passe que, comme ch’étoit ein jour d’ato, in
                    n’alloit point à l’école. Dix jours après ch’étoit<lb/> l’pintecotte15, et
                    là in pouvoit mette eusse n’habit toute et oute! Eul Pintecotte, ch’étoit
                    l’jour ed<lb/> chés communions ; y avoit eine banse ed’curés passe qu’y falloit
                    apointer chés communiants pindant<lb/> leu artraite ; au momint du sermeon,
                    ch’curé i disoit : « pus tard, vous direz, ch’jour là, ch’étoit le
                    pus<lb/> bieau jour d’em' vie16!»; les parints is z’invitoient toute leu famile
                    surtout cheux qui étoient à leu<lb/> guife et in faisoit un rute gueulton, et
                    pis surtout, el lend’min, y avoit raccros, et in alloit toudis pôs
                    à<lb/> l’école!</p>
                <p><lb/> Quinze jours après, ch’étoit l’fiête-Diu; y avoit cor' eine grinte
                    processieon dins ch’villache,<lb/> et cheux qui v’noient ed' faire leu communion,
                    y ermettoient leus arnicures aveuk un brassart pour<lb/> chés garchons, et leu
                    rope ed communiantes pou chés files17. Ch’curé i défiloit in d’sous d’ein «
                    dais »<lb/> qui étoit treondlé par quat' ménairs de ch’ villache; i moutroit
                    ein ostensoir aveuk eine nieule ed’ dins<lb/> pou faire acroire qu’alle contenoit
                    vraimint el corps du Christ 18! Les jésustresses alles avoient
                    ajolié<lb/> chés rues du villache, et chez gosses is z’avoient rué plein d’
                    rosses sul’ route avint l’orvue. Cheux<lb/> qui n’croyoient pôs in Diu, is
                    restoient such' crébieon 19 et is cantoient au passache eine
                    canchon<lb/> qu’étoit pôs vraimint chiroteusse:</p>
                <lg>
                    <l><lb/> « Vlla l’processieon qu’alle pas-sse</l>
                    <l><lb/> Pas si vite, pas si vite</l>
                    <l><lb/> Euch curé l’a des coliques!</l>
                    <l><lb/> L’processieon alle est passée,</l>
                    <l><lb/> Ch'curé l’a fait ses effets !»</l>
                </lg>
                <p><lb/> Eusses, is aroient plutôt canté eine oraison à saint fout l’camp!</p>
                <p><lb/> Après, ch’étoit el Saint-Jean, ch’étoit le pus long jour ed l’ainnée ;
                    in fsoit l’fiète dins chés<lb/> camps toute eul journée; au brun soir in
                    f’soit un rute fu et in bruloit ein grind marmouset d’estrain.</p>
                <note><lb/> 14Chés processieons, alles pouvoient ête ébeubies, mès ch’Mayeur, i
                    n’disoit rin, i fromoit ses yus !<lb/> 15Y avoit ein aute dicton qui disoit :
                    n'découffe pas tes côtes avint l’pintecotte<lb/> 16Nous, in acoutoit, mais dins
                    nos tiête in disoit : « cha chés pôs sûr! »<lb/> 17Ch’étoit presque des
                    ropes ed mariées !<lb/> 18I lonmoit cha « eul transsubstantiation »<lb/> 19Is
                    s’mettoient quind même assez lon, car dins ch’timps là, y n’falloit pas trop
                    rire aveuk cha! Comme in dit<lb/> souvint ; « ed l’avinche, ch’és toudis beon,
                    cha n’sroit que pou s' seuver !»</note>
                <fw type="numbering"><lb/> 11</fw>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_48_p12.png"/>
                <p><lb/> Après ch’étoit ch’quinsse d’août, més là in alloit à Cambrai d’uch
                    qu’i avoit eine grante<lb/> ducasse, et l’matin, y avoit eine messe aveuk
                    Monseigneur et eine processieon d’uch qu’in pormenoit<lb/> el' Saint-Sépulcre.
                    Ch’étoit l’fiète d’eul dormition d’eul vierche et in n’avoit pôs
                    l’drôt<lb/> d’ouvrer c’jour là; chés pour cha qu’in disoit toudis: « In n’dôt
                    jinmais wuidier ein gvau au quinsse<lb/> d’août ! »</p>
                <p><lb/> Après, ch’étoit l’Toussaint; ch’étoit pôs eine fiète païenne comme
                    achteur aveuk Halloween<lb/> mès in f’soit quind même des tiêtes ed
                    Marie-galousse, mès aveuk des beterafes! Ej n’avois point<lb/> fort ker cheul
                    date là passe que ch’étoit aussi el fiéte des morts ; mès pour mi, ch’és
                    l’jour d’uch que<lb/> j’ai mes âches, et ch’és toudis ein seombre anniversaire!
                    In dvoit cor d’aller à l’messe et pis à ch’<lb/> gardin grêne-dints pou mette
                    des saintes-catherines su chés tompes, més avint, i falloit les
                    z’avoir<lb/> décrapées; ch’étoit ein rute ju!</p>
                <p><lb/> Ch’étoit l’quéminchemint des satumnales; ch’étoient des vieles fiétes
                    païennes que chés curés<lb/> is z’avoient erpris pour in faire des fiétes
                    chrétiennes. I n-n’avoit gramint ; ch’étoit souvint l’fiéte<lb/> ed chés
                    ouverriers comme eul Sainte-Barbe, eul Saint-Eloi; y avoit aussi eul
                    Sainte-Cécile d’uch<lb/> qu’in juoit cor d’eul mujik dins ch’l’églisse. Y avoit
                    surtout l’fiéte ed chés fil’es à l’Sainte-Catherine<lb/> et l’fiéte ed
                    Saint-Nicolas pou chés garchons et chés alieuves; ch’étoit cor el grind
                    Saint-Nicolas qui<lb/> répartoit chés jux à chés tchots et eine cougnole à
                    chés écoliers.</p>
                <p><lb/> Nous z’autes in cantoit :</p>
                <lg>
                    <l><lb/> Sainte-Catherine alle a cassé s terrine,</l>
                    <l><lb/> Saint-Nicolas i li racommodra !20</l>
                </lg>
                <p><lb/> In finissoit ch’l’ainnée aveuk chés fietes ed Noël ; à l’école in nous
                    donnoit cor des quenious<lb/> et à l’églisse, ch’curé i l’avoit fait eine
                    grinde crêche; ch’moaite i nous apprenoit à canter « Min biau<lb/> sapin » et
                    ch’curé: « i l’est né euch divine infant»; comme i faflioit, j’avois pôs bin
                    intindu jou qu’il<lb/> avoit dit et j’avois compris ed travers, ej m’apinsois
                    qu’i falloit canter « il est né eul 18 novempe »;<lb/> du côp comme j’savois
                    qu’i décarochoit un tchot peu, j’avois fait Gros-jean qui ermoutre sin curé
                    et<lb/> ej l’avois erpris in disant; « Ah nin M’sieu l’curé, i l’est point né
                    el 18 novempe, il est né el 25<lb/> décempe! » Comme i savoit qu’j’étois ein
                    moqueux d’gins, i avoit cru qu’ej me foutois d’li, i étoit<lb/> in farce et i
                    m’avoit crié après ! Més, cha n’ fait rin, in s’étoit tertous artrouvés à
                    l’messe ed minuit<lb/> d’uch qu’in a canté pindint eine heure et même qu’in a
                    fini par canter tertous « I est né euch divine<lb/> infant!»</p>
                <note><lb/> «Achteur, in n’oseroit pus canter cha, passe cha voudroit dire que chés
                    files, alles sont tertoutes des toutoules et<lb/> qu’heurusemint qu’chés
                    garchons is sont là pou ertaper leus sotries !</note>
                <fw type="numbering"><lb/> 12</fw>
            </div>
            <div type="chapter" n="4">
                <pb facs="Picard_Concours_2020_48_p13.png"/>
                <head><lb/> Pour in définir</head>
                <p><lb/> Quind j’ai c’minché m’carabistoule, j’avois dit qu’eum vie alle n’étoit
                    point fort bièle,<lb/> bin achteur vous savez ch’qu’i l’in est ! Ch’étoit pôs
                    toudis drôle surtout pou z ’infints ; j’ai<lb/> l’raminvrance que Trénet i
                    cantoit : « <foreign xml:lang="met-fr">Les enfants s’ennuient le
                        dimanche</foreign> », bin pour<lb/> mi cha n’manquoit pas passe qu’in étoit
                    toudis aveuk des viux!</p>
                <p><lb/> Achteur, chés bin leon tout cha, ej sus in ertraite et j’n’ai pôs eu trop
                    d’arnesses dins<lb/> m’vie, j’ai té fin bénache dins m’n’imploi, sins jamais
                    ête jocqueu, j’ai eu des bièles vagances<lb/> et j’étois ein sorteu. In a eine
                    bièle vôture d’uch qu’in peut acouter d’eul mujik et y a même<lb/> eine fême
                    qui nous esplique qué k’min qu’i faut printe ! In a eine bièle mason (més
                    chés pôs<lb/> ein catiau belle-moute quind même!) aveuk tout ch’qu’i faut pour
                    ête à l’coïette : in a ein beon<lb/> cauffage et in n’a pus b’son d’mette eine
                    caufrette dins chés lits; in a eine basse-cambe et in<lb/> doit pus d’aller
                    dehors dins ch’cabinet; in a aussi eine plache d’uch qu’in peut s’orlaver
                    aveuk<lb/> de caude ieau et in n’est pus obligés de s’décraper dins eine
                    cuvielle; comme tertous in a<lb/> l’télé, l’téléphone, ein portape, ein
                    carculoèr,... In a des tas d’otils pou faire eul linche, eul<lb/> vaisselle, eul
                    ménache (in a ein beon chuche-pourète), et l’ cugène aveuk des tas d’
                    plateines;<lb/> in peut warder s’boustifale dins eine ormoire à glache sins
                    l’laicher musir dins s’bove. Chés<lb/> magasins, achteur, chés des grindes
                    étendues et ch’és pus l’peine d’aller mon de ch’bouticlier!<lb/> In peut même
                    s’faire abouler s’fristoule à s’mason!</p>
                <p><lb/> Més, si in busie bin, in s’aperchoit qu’in terléonne dins s’carette quind
                    i n-n’a des<lb/> boucheons, qu’in n’arrife pus à téléphoner passe qu’i faut
                    toudis attinte, que l’calculoer i est<lb/> toudis incrinké, qu’eulle télé alle
                    va alfôs d’chipe et d’chope; chés mécaniques ed ménache,<lb/> i faut les
                    canger tous les chonq ans. Quind i n-n’a pus d’courant, in n’a pus cauffache,
                    pus<lb/> d’fraique ormoire, pus d’caude ieau,..., in n’peut même pus s’faire à
                    minger! Quind in est<lb/> malate, y n’a pus moïen ed’démucher ein cerusien;
                    quind nos apparels is sont in raque, i n’a<lb/> pus personne pour les ertaper et
                    i faut les foute à luche pis les canger; chés tout parel quind i<lb/> minque
                    eine panne such tôt, il faut erfaire toute el tôiture!</p>
                <p><lb/> Achteur, chés sinciers is sont malhureux ; chés gindarmes is ont des
                    viéles vôtures21<lb/> et is ouvrent dins des viux buriaux, chés moaites
                    d’écol’ is passtent pou des gugusses ! chés<lb/> définseus d’gins is ruent leu
                    rope et is les brûlent !</p>
                <p><lb/> Quind j’erchois eine babillarte d’euch banqu’tier et que j’ravise mes
                    queomptes, je<lb/> m’délaminte in veïant tout jou qu’i m’ertiens alors qu’i n’a
                    rin dins l’colonne « Erchettes »<lb/> Quind in a païé tous nos grataches, i
                    n’reste pus grind quosse pou vife ; là eum vièle<lb/> moaitresse, alle pourroit
                    dire : « i a vraimint d’l’abus ! »</p>
                <p><lb/> El diminche, i n’a pus fiètes, i n’n-a pus gramind d’monte qu' i va à l’
                    messe, i n’n-a<lb/> même pus d’curés pou dire chés messes, pou baptiser chés
                    bimbins, pour intierrer chés gins;<lb/> y a même des curés qui eont rué leu
                    froc aux ortilles ! In n’vôt pus personne dins chés rues;<lb/> Trénet si
                    l’étoit core de ch’monte chi, i diroit : « In s’immerde tertous el
                    diminche!»</p>
                <p><lb/> Pour in définir, in étoit bin plus bénache dins min jeune timps, et m’vie
                    alle étoit quind<lb/> même fin bièle!</p>
                <note><lb/> 21 Més nous z’autes, quind in a l’même carette, is nous mettent eine
                    aminte!</note>
                <fw type="numbering"><lb/> 13</fw>
            </div>
            <div type="liminal">
                <pb facs="Picard_Concours_2020_48_p14.png"/>
                <head><lb/> Lexique</head>
                <fw type="numbering"><lb/> 14</fw>

                <list>
                    <head><lb/> A</head>
                    <item><lb/> - (s') Abannier !<foreign xml:lang="met-fr">
                        s’amuser</foreign></item>
                    <item><lb/> -Abistoquer :<foreign xml:lang="met-fr"> réparer</foreign></item>
                    <item><lb/> -Achteur :<foreign xml:lang="met-fr"> maintenant</foreign></item>
                    <item><lb/> -Accordance là z’et là :<foreign xml:lang="met-fr"> entente entre
                            les deux</foreign></item>
                    <item><lb/> -acrinkillache :<foreign xml:lang="met-fr"> ustensiles ;
                            outillage...</foreign></item>
                    <item><lb/> - Afiqueoter :<foreign xml:lang="met-fr"> tricoter</foreign></item>
                    <item><lb/> -Agimoler :<foreign xml:lang="met-fr"> organiser</foreign></item>
                    <item><lb/> - (s’)agoné d’sin pus brafe ;<foreign xml:lang="met-fr"> s’habiller
                            avec,<lb/> ses plus beaux vêtements</foreign></item>
                    <item><lb/> -Aites :<foreign xml:lang="met-fr"> concours</foreign></item>
                    <item><lb/> -Aïude :<foreign xml:lang="met-fr"> aide</foreign></item>
                    <item><lb/> -Ajolier :<foreign xml:lang="met-fr"> décorer
                        joliment</foreign></item>
                    <item><lb/> -Albodeu:<foreign xml:lang="met-fr"> négociant de piètre
                            marchandise</foreign></item>
                    <item><lb/> -Alieuves;<foreign xml:lang="met-fr"> élèves</foreign></item>
                    <item><lb/> -Aller tout acdaliant :<foreign xml:lang="met-fr"> marcher de
                            guingois</foreign></item>
                    <item><lb/> -allurte :<foreign xml:lang="met-fr"> marche</foreign></item>
                    <item><lb/> -aller à l’tique:<foreign xml:lang="met-fr"> pointer au
                            chômage</foreign></item>
                    <item><lb/> -Amindiche;<foreign xml:lang="met-fr"> engrais</foreign></item>
                    <item><lb/> -Apointer :<foreign xml:lang="met-fr"> préparer</foreign></item>
                    <item><lb/> -Apréseau ;<foreign xml:lang="met-fr"> automne</foreign></item>
                    <item><lb/> -Arbrakète :<foreign xml:lang="met-fr"> binette</foreign></item>
                    <item><lb/> -Arnesses :<foreign xml:lang="met-fr"> soucis,
                        tracas</foreign></item>
                    <item><lb/> -Arnicures :<foreign xml:lang="met-fr"> vêtements</foreign></item>
                    <item><lb/> -Atarge (être à) :<foreign xml:lang="met-fr"> être en
                            retard</foreign></item>
                    <item><lb/> - avoir ed l’avinche :<foreign xml:lang="met-fr"> c’est
                            avantageux</foreign></item>
                    <item><lb/> -Avoir des picaïons :<foreign xml:lang="met-fr"> être
                            riche</foreign></item>
                    <item><lb/> -Avoir du touillache;<foreign xml:lang="met-fr"> se chamailler; se
                            battre</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> B</head>
                    <item><lb/> - Babilleux:<foreign xml:lang="met-fr"> auteur d’un écrit
                            quelconque</foreign></item>
                    <item><lb/> - Bacheiner :<foreign xml:lang="met-fr"> déranger
                            ;<lb/> importuner;tourmenter</foreign></item>
                    <item><lb/> -bachènes berneuses :<foreign xml:lang="met-fr">
                        poubelles</foreign></item>
                    <item><lb/> - Bénache:<foreign xml:lang="met-fr"> content</foreign></item>
                    <item><lb/> -bédeo :<foreign xml:lang="met-fr"> mouton</foreign></item>
                    <item><lb/> -Berlander:<foreign xml:lang="met-fr"> sonner les
                        cloches</foreign></item>
                    <item><lb/> - Berler :<foreign xml:lang="met-fr"> crier</foreign></item>
                    <item><lb/> -Bièqu'ter:<foreign xml:lang="met-fr"> manger</foreign></item>
                    <item><lb/> -(Ed) bite in bout :<foreign xml:lang="met-fr"> tout au
                            long</foreign></item>
                    <item><lb/> - Boudré :<foreign xml:lang="met-fr"> sale</foreign></item>
                    <item><lb/> -bouticlier;<foreign xml:lang="met-fr"> boutiquier</foreign></item>
                    <item><lb/> -Bove;<foreign xml:lang="met-fr"> cave</foreign></item>
                    <item><lb/> - brun soir :<foreign xml:lang="met-fr"> tombée de la
                        nuit</foreign></item>
                    <item><lb/> -Buquer à « peccavi » :<foreign xml:lang="met-fr"> demander pardon
                            en se <lb/> frappant la poitrine</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> C</head>
                    <item><lb/> -Catiau belle-moute:<foreign xml:lang="met-fr"> maison tape à
                            l’œil</foreign></item>
                    <item><lb/> -cauderlier :<foreign xml:lang="met-fr">
                        chaudronnier</foreign></item>
                    <item><lb/> -Cautron, cotreon :<foreign xml:lang="met-fr"> jupon</foreign></item>
                    <item><lb/> - Chérène:<foreign xml:lang="met-fr"> cuve</foreign></item>
                    <item><lb/> -Chiroteusse:<foreign xml:lang="met-fr"> cléricale</foreign></item>
                    <item><lb/> -Chuche-pourète;<foreign xml:lang="met-fr">
                        aspirateur</foreign></item>
                    <item><lb/> -Choraleux:<foreign xml:lang="met-fr"> enfants de
                        chœur</foreign></item>
                    <item><lb/> -Conterpied :<foreign xml:lang="met-fr"> contraire</foreign></item>
                    <item><lb/> -Cougnole:<foreign xml:lang="met-fr"> brioche, coquille (de
                            Noël)</foreign></item>
                    <item><lb/> -Crapes :<foreign xml:lang="met-fr"> crasses</foreign></item>
                    <item><lb/> -Crébieon :<foreign xml:lang="met-fr"> trottoir</foreign></item>
                    <item><lb/> -Cugène:<foreign xml:lang="met-fr"> cuisine</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> D</head>
                    <item><lb/> - Damache:<foreign xml:lang="met-fr"> dommage</foreign></item>
                    <item><lb/> - Débabeiner :<foreign xml:lang="met-fr"> raconter</foreign></item>
                    <item><lb/> - Décraper:<foreign xml:lang="met-fr"> nettoyer,
                        récurer</foreign></item>
                    <item><lb/> - Définir (pour en):<foreign xml:lang="met-fr"> (en)
                            conclusion</foreign></item>
                    <item><lb/> - S’déoker :<foreign xml:lang="met-fr"> se
                        détacher</foreign></item>
                    <item><lb/> -démiches;<foreign xml:lang="met-fr"> saletés</foreign></item>
                    <item><lb/> - S’démoliner :<foreign xml:lang="met-fr"> tourner</foreign></item>
                    <item><lb/> - desterminée :<foreign xml:lang="met-fr">
                        détruite</foreign></item>
                    <item><lb/> - Deufe:<foreign xml:lang="met-fr"> talus</foreign></item>
                    <item><lb/> - Dins l’arla :<foreign xml:lang="met-fr"> dans la
                        misère</foreign></item>
                    <item><lb/> - Doutance:<foreign xml:lang="met-fr"> pressentiment</foreign></item>
                    <item><lb/> -D’t’avau :<foreign xml:lang="met-fr"> partout</foreign></item>
                    <item><lb/> - D’viser :<foreign xml:lang="met-fr"> parler</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> E</head>
                    <item><lb/> - Ébeubies :<foreign xml:lang="met-fr"> interdites</foreign></item>
                    <item><lb/> -Écalète :<foreign xml:lang="met-fr"> crécelle</foreign></item>
                    <item><lb/> -Éclairchir;<foreign xml:lang="met-fr"> éclaircir;
                            démarier</foreign></item>
                    <item><lb/> - Egarber :<foreign xml:lang="met-fr"> mettre en
                        gerbes</foreign></item>
                    <item><lb/> - Épautré :<foreign xml:lang="met-fr"> éclaté</foreign></item>
                    <item><lb/> -Erchiner :<foreign xml:lang="met-fr"> goûter</foreign></item>
                    <item><lb/> - Erlévales :<foreign xml:lang="met-fr">
                        relevailles</foreign></item>
                    <item><lb/> -Ermoutrer :<foreign xml:lang="met-fr"> remontrer</foreign></item>
                    <item><lb/> -Ertaper;<foreign xml:lang="met-fr"> réparer</foreign></item>
                    <item><lb/> - Erwettier :<foreign xml:lang="met-fr"> regarder</foreign></item>
                    <item><lb/> -Esclamache :<foreign xml:lang="met-fr"> exclamation</foreign></item>
                    <item><lb/> - Estrain:<foreign xml:lang="met-fr"> paille</foreign></item>
                    <item><lb/> - Estrême fôs :<foreign xml:lang="met-fr"> dernière
                        fois</foreign></item>
                    <item><lb/> -Eswardeux :<foreign xml:lang="met-fr"> inspecteurs<pb
                                facs="Picard_Concours_2020_48_p15.png"/></foreign></item>
                    <item><lb/> -État; Estile:<foreign xml:lang="met-fr"> profession ;
                            métier</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> E</head>
                    <item><lb/> - Faflier:<foreign xml:lang="met-fr"> s’exprimer avec
                            peine.</foreign></item>
                    <item><lb/> -Fergu :<foreign xml:lang="met-fr"> joyeux</foreign></item>
                    <item><lb/> -Fétichure :<foreign xml:lang="met-fr"> panne,
                        tuile</foreign></item>
                    <item><lb/> - Fichéau :<foreign xml:lang="met-fr"> malin</foreign></item>
                    <item><lb/> -Fouan :<foreign xml:lang="met-fr"> taupe</foreign></item>
                    <item><lb/> - Fouer :<foreign xml:lang="met-fr"> foin</foreign></item>
                    <item><lb/> - Fricassée :<foreign xml:lang="met-fr"> plat à base de pommes de
                            terre;<lb/> fricassée à pieds décaux sans viande ni
                        sauce!</foreign></item>
                    <item><lb/> -Fristouille :<foreign xml:lang="met-fr"> cuisine</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> G</head>
                    <item><lb/> -Galaffer (s’):<foreign xml:lang="met-fr"> se
                        goinfrer</foreign></item>
                    <item><lb/> - Gardin grêne-dints :<foreign xml:lang="met-fr">
                            cimetière</foreign></item>
                    <item><lb/> -Garlousette:<foreign xml:lang="met-fr"> petite histoire
                            légère</foreign></item>
                    <item><lb/> -(des) des gins d’contritieon:<foreign xml:lang="met-fr"> des
                            dévots</foreign></item>
                    <item><lb/> -Gîter :<foreign xml:lang="met-fr"> demeurer ;
                        habiter</foreign></item>
                    <item><lb/> - Glenne:<foreign xml:lang="met-fr"> poule</foreign></item>
                    <item><lb/> - gorlier :<foreign xml:lang="met-fr"> bourrelier</foreign></item>
                    <item><lb/> -Goujars :<foreign xml:lang="met-fr"> garçons de
                        ferme</foreign></item>
                    <item><lb/> -Gramint :<foreign xml:lang="met-fr"> beaucoup</foreign></item>
                    <item><lb/> -Gratache :<foreign xml:lang="met-fr"> prélèvement</foreign></item>
                    <item><lb/> -Guife:<foreign xml:lang="met-fr"> terme populaire pour désigner le
                            visage</foreign></item>
                    <item><lb/> -Guille;<foreign xml:lang="met-fr"> cheville;</foreign></item>
                    <item><lb/> i l’a toudis eine guille à mette à ch’treu, :<foreign
                            xml:lang="met-fr"> il a <lb/> toujours une cheville à mettre au trou
                            !</foreign></item>
                    <item><lb/> -Gvau; gveu :<foreign xml:lang="met-fr"> cheval</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> H</head>
                    <item><lb/> -Haïure:<foreign xml:lang="met-fr"> Haie</foreign></item>
                    <item><lb/> -Horzin :<foreign xml:lang="met-fr"> étranger</foreign></item>
                    <item><lb/> -Houper :<foreign xml:lang="met-fr"> appeler</foreign></item>
                    <item><lb/> -Hurette:<foreign xml:lang="met-fr"> heure (petite)</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head>I</head>
                    <item>I:<foreign xml:lang="met-fr"><lb/> il</foreign></item>
                    <item><lb/> -In' na:<foreign xml:lang="met-fr"> il y en a</foreign></item>
                    <item><lb/> -iau :<foreign xml:lang="met-fr"> eau</foreign></item>
                    <item><lb/> — Ichi :<foreign xml:lang="met-fr"> ici</foreign></item>
                    <item><lb/> - Imbrocher :<foreign xml:lang="met-fr"> embaucher</foreign></item>
                    <item><lb/> -In :<foreign xml:lang="met-fr"> en</foreign></item>
                    <item><lb/> -I n’étoit pus dins s’n’inchimint :<foreign xml:lang="met-fr"> il
                            n’avait plus <lb/> toute sa conscience (de lui-même)</foreign></item>
                    <item><lb/> -Incranqu’lier :<foreign xml:lang="met-fr"> arrêter</foreign></item>
                    <item><lb/> -indever :<foreign xml:lang="met-fr"> énerver;
                        exciter</foreign></item>
                    <item><lb/> - Inforché comme eine glenne à trinte six <lb/> pouchins ! <foreign
                            xml:lang="met-fr">Empressé ; agité ; qui ne sait plus où <lb/> donner
                            de la tête!</foreign></item>
                    <item><lb/> - insanne :<foreign xml:lang="met-fr"> ensemble</foreign></item>
                    <item><lb/> -intermêler:<foreign xml:lang="met-fr"> mélanger</foreign></item>
                    <item><lb/> -interténir :<foreign xml:lang="met-fr"> élever</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> J</head>
                    <item><lb/> -Jauser:<foreign xml:lang="met-fr"> vérifier</foreign></item>
                    <item><lb/> - jésustresses :<foreign xml:lang="met-fr">
                        dévotes</foreign></item>
                    <item><lb/> -Jocqueu:<foreign xml:lang="met-fr"> chômeur</foreign></item>
                    <item><lb/> - Jou, chou :<foreign xml:lang="met-fr"> ce</foreign></item>
                    <item><lb/> - Jour d’ato :<foreign xml:lang="met-fr"> jour
                        férié</foreign></item>
                    <item><lb/> - Juer :<foreign xml:lang="met-fr"> jouer</foreign></item>
                    <item><lb/> -juer l’obit des kiens:<foreign xml:lang="met-fr"> fanfare qui joue
                            mal</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> K</head>
                    <item><lb/> -Ker (avoir) :<foreign xml:lang="met-fr"> aimer</foreign></item>
                    <item><lb/> -Kère:<foreign xml:lang="met-fr"> tombereau</foreign></item>
                    <item><lb/> -Kère (aller) :<foreign xml:lang="met-fr"> chercher</foreign></item>
                    <item><lb/> -Kvau; kévau :<foreign xml:lang="met-fr"> chevaux</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> L</head>
                    <item><lb/> - Lasareux :<foreign xml:lang="met-fr"> misérables</foreign></item>
                    <item><lb/> - el lavette alle brûle toudis :<foreign xml:lang="met-fr"> on se
                            dispute<lb/> toujours.</foreign></item>
                    <item><lb/> - Légueimes :<foreign xml:lang="met-fr"> légumes</foreign></item>
                    <item><lb/> - libouli :<foreign xml:lang="met-fr"> crème dont on garnit les
                            tartes <lb/> (tarte au libouli)</foreign></item>
                    <item><lb/> - Lincheu :<foreign xml:lang="met-fr"> drap</foreign></item>
                    <item><lb/> - Lokter:<foreign xml:lang="met-fr"> passer la
                        serpillère</foreign></item>
                    <item><lb/> -Lonmer:<foreign xml:lang="met-fr"> nommer ; appeler</foreign></item>
                    <item><lb/> -Loucher :<foreign xml:lang="met-fr"> bêche</foreign></item>
                    <item><lb/> -Lusieau :<foreign xml:lang="met-fr"> cercueil</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> M</head>
                    <item><lb/> -Manoïelle:<foreign xml:lang="met-fr"> manivelle</foreign></item>
                    <item><lb/> - Marie-galousse:<foreign xml:lang="met-fr"> sorcière qui effraye
                            les <lb/> enfants</foreign></item>
                    <item><lb/> -Margnouffe:<foreign xml:lang="met-fr"> raclée</foreign></item>
                    <item><lb/> -Marissieu :<foreign xml:lang="met-fr">
                        maréchal-ferrant</foreign></item>
                    <item><lb/> -Marmouset :<foreign xml:lang="met-fr"> épouvantail</foreign></item>
                    <item><lb/> -Martin-rivière;<foreign xml:lang="met-fr">
                            martin-pêcheur</foreign></item>
                    <item><lb/> -Mékène:<foreign xml:lang="met-fr"> servante; femme de
                            ménage</foreign></item>
                </list>
                <fw type="numbering"><lb/> 15</fw>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_48_p16.png"/>
                <list>
                    <item><lb/> -Ménairs:<foreign xml:lang="met-fr"> riches
                        bourgeois</foreign></item>
                    <item><lb/> -Mette eusse n’habit toute et oute :<foreign xml:lang="met-fr">
                            mettre ses <lb/> habits d’été</foreign></item>
                    <item><lb/> - Mingeu d’maton, canteu d’canchons!<foreign xml:lang="met-fr"
                            ><lb/> Mangeur de crème dessert (ou de tarte à la crème),<lb/> chanteur
                            de chansons!</foreign></item>
                    <item><lb/> -Momeux :<foreign xml:lang="met-fr"> triste</foreign></item>
                    <item><lb/> -mulquiniers :<foreign xml:lang="met-fr"> tisseurs de
                        lin</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> N</head>
                    <item><lb/> « Neom ch’té:<foreign xml:lang="met-fr"> sumom;
                        sobriquet</foreign></item>
                    <item><lb/> -Nieule :<foreign xml:lang="met-fr"> hostie</foreign></item>
                    <item><lb/> -nunu chin-chin:<foreign xml:lang="met-fr"> méticuleux à l’extrême
                            pourfaim <lb/> des détails sans importance</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> O</head>
                    <item><lb/> - Orjeter;<foreign xml:lang="met-fr"> éliminer</foreign></item>
                    <item><lb/> -Orvue:<foreign xml:lang="met-fr"> revue; défilé</foreign></item>
                    <item><lb/> -Otius; otils :<foreign xml:lang="met-fr"> outils</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> P</head>
                    <item><lb/> -Pâchis;<foreign xml:lang="met-fr"> pâtures</foreign></item>
                    <item><lb/> —Parlache:<foreign xml:lang="met-fr"> langage</foreign></item>
                    <item><lb/> - Pasquille;<foreign xml:lang="met-fr"> écrit
                        satirique</foreign></item>
                    <item><lb/> -penche; panche :<foreign xml:lang="met-fr"> ventre</foreign></item>
                    <item><lb/> -Plaids (faire ses);<foreign xml:lang="met-fr"> faire des
                            discours</foreign></item>
                    <item><lb/> -Plateines :<foreign xml:lang="met-fr"> ustensiles de
                            cuisine</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> Q</head>
                    <item><lb/> -Quéqu'ein<foreign xml:lang="met-fr"> quelqu'un</foreign></item>
                    <item><lb/> -Queute :<foreign xml:lang="met-fr"> coudre</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> R</head>
                    <item><lb/>  Rachaf ter :<foreign xml:lang="met-fr"> bricoler</foreign></item>
                    <item><lb/> - Raccorter :<foreign xml:lang="met-fr"> raconter</foreign></item>
                    <item><lb/> -rafourrer:<foreign xml:lang="met-fr"> donner à manger aux
                            bestianx</foreign></item>
                    <item><lb/> - Raine, guernoulle :<foreign xml:lang="met-fr">
                            grenouille.</foreign></item>
                    <item><lb/> -S’ramintuver s’lesson :<foreign xml:lang="met-fr"> retenir sa
                            leçon</foreign></item>
                    <item><lb/> -Raminvrance;<foreign xml:lang="met-fr"> souvenance</foreign></item>
                    <item><lb/> — Rire plin s’panche :<foreign xml:lang="met-fr"> rire à ventre
                            déployé</foreign></item>
                    <item><lb/> - Rapurètes :<foreign xml:lang="met-fr">
                        récréations</foreign></item>
                    <item><lb/> -Raque (in) :<foreign xml:lang="met-fr"> en panne</foreign></item>
                    <item><lb/> - Répartition :<foreign xml:lang="met-fr">
                        distribution</foreign></item>
                    <item><lb/> - Ratour :<foreign xml:lang="met-fr"> tour</foreign></item>
                    <item><lb/> - Réparter :<foreign xml:lang="met-fr"> distribuer</foreign></item>
                    <item><lb/> « Rintchintchin :<foreign xml:lang="met-fr"> musique de piètre
                            qualité</foreign></item>
                    <item><lb/> -roye:<foreign xml:lang="met-fr"> frontière</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> S</head>
                    <item><lb/> - Des Saintes-Catherines:<foreign xml:lang="met-fr"> des
                            chrysanthèmes</foreign></item>
                    <item><lb/> -(L’) saiseon des gringottes :<foreign xml:lang="met-fr"> le
                            printemps</foreign></item>
                    <item><lb/> Saquer à l’fossette ed nos cœurs :<foreign xml:lang="met-fr"> avoir
                            grand¬</foreign></item>
                    <item><lb/> -Saudart :<foreign xml:lang="met-fr"> soldat,
                        militaire</foreign></item>
                    <item><lb/> Sinifianche:<foreign xml:lang="met-fr">
                        signification</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> T</head>
                    <item><lb/> -Tarier:<foreign xml:lang="met-fr"> se moquer (de
                            quelqu’un)</foreign></item>
                    <item><lb/> -Traiter :<foreign xml:lang="met-fr"> injurier,
                        insulter</foreign></item>
                    <item><lb/> -Terleonner;<foreign xml:lang="met-fr"> perdre son
                        temps</foreign></item>
                    <item><lb/> -Tierquer:<foreign xml:lang="met-fr"> charger</foreign></item>
                    <item><lb/> -Timpe (s’lever) :<foreign xml:lang="met-fr"> se lever
                        tôt</foreign></item>
                    <item><lb/> -(du) Timps d’chés vièles guerres :<foreign xml:lang="met-fr">
                            autrefois</foreign></item>
                    <item><lb/> -(du) Timps du viux beon Dieu :<foreign xml:lang="met-fr">
                            autrefois</foreign></item>
                    <item><lb/> -Treondler :<foreign xml:lang="met-fr">Traîner</foreign></item>
                    <item><lb/> -Triolaines:<foreign xml:lang="met-fr"> litanies</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> V</head>
                    <item><lb/> - (être) vif comme ein crapieau dins les chintes:<foreign
                            xml:lang="met-fr"><lb/> être très lent</foreign></item>
                    <item><lb/> - vilettes :<foreign xml:lang="met-fr"> fleurs</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/> W</head>
                    <item><lb/> -warder;<foreign xml:lang="met-fr"> garder</foreign></item>
                    <item><lb/> - Wuidier ein gvau :<foreign xml:lang="met-fr"> sortir un cheval
                            (pour le <lb/> faire travailler)</foreign></item>
                </list>
                <fw type="numbering"><lb/> 16</fw>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
