<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_06</idno>
                <title type="main"> Leus salinques</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Michelle, FOUREZ</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> Leus salinques</title>
                    <author>Michelle, FOUREZ</author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="50">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region/>
                        <country>Belgique</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="50">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region/>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_6_p1.png"/>
                <fw type="numbering"><lb/>N°6</fw>
                <head><lb/>Leus salinques</head>
                <p><lb/>« Si cha continue, on va m’inm’neu as fous !»...</p>
                <p><lb/>Leus gins qui ruminuin'tent comme li, on leus inmin.noit as fous à
                    Viéx-Leuze, i s’in<lb/>rappeulle beu !</p>
                <p><lb/>Ch’eut chu que s' dijoit Léopold, v’nu ou monte drochi neu lon d’ Tournai
                    y-a trinte-<lb/>chonq ans de d’chi, eu qui toit dalleu vife beu lon.</p>
                <p><lb/>Ch' n’eut neu qu’i n' toit neu beu,par chi, in Belgique, meus i-avoit toudi
                    oü eune<lb/>âme d’avinturier, i-avoit toudi couru tout seu leus camps eu leus
                    bos, tut p’tit qu’i toit,<lb/>eu on l'lomoit « eul pourmeneu ».</p>
                <p><lb/>Adon, in jou, i toit dalleu vive eu ouvreu ou Mexique, d’lé l’Océan
                    Pacifique. I n'<lb/>savoit neu grand-cose de ç' pays-là, i-avoit juste vu
                    deux-trois r’portaches à l’<lb/>tèlèvision, eu i li avoit san neu qu' là, i
                    pourroit ête fin heureux.</p>
                <p><lb/>« M’inm'neu as fous », qu’i s' dijoit... tout cha pasqu’i n' feujoit fonque
                    d' beusier<lb/>nuite eu jou à leus feuwinlles deus salinques, deus lonques eu
                    fines feuwinlles<lb/>tcheu.ues dins l’ beurdouille de l’Pièsinte as Agaches qui
                    bordoit l' cinse de s'<lb/>mononque Tutur dou Paneu.</p>
                <p><lb/>« Je n' demeur'rai neu lonmint dalleu !» qu’i-avoit dit à s' mononque eu
                    à<lb/>tous seus amisses. « Fonqu’eune paire d’ain.nées. »</p>
                <p><lb/>Meus lovolon, i-avoit deus finmes bièlles comme deus puns d’août, aveu
                    deus noirs<lb/>yés, deus corps feuts comme deus violes de gambe. Aveuc eune de
                    ceus finmes,<lb/>pindant d’s ain.nées, i-avoit vi une romance, squ’ou jou
                    qu’eulle li avoit voleu tous<lb/>seus liards pou li s’incouri aveuc in aute.
                    I-avoit mantchié de neu s’in r’mètte, meus<lb/>qui soite, i-avoit d’meureu par
                    là, i n’avoit pus r’veunu. Poutcheu, j' m’in deumè...</p>
                <p><lb/>Toudi eut-i qu' cha f'joit deux ain nées qu’on n’avoit pus oï parleu d' li
                    par chi eu tout<lb/>l' monte avoit fini pa l’oublier.</p>
                <p><lb/>S'n ouvrache, ou Mexique, ch' toit d’apprinte eul franceus à leus afants d'
                    par<lb/>là, eu i f'joit cha volintiers. I f'joit l’eucole tous leus jous, timpe
                    ou matin, tant qu’i n'<lb/>feujoit neu trop caud, padzous deus arpes aveu deus
                    grantes rouches fleurs qui n’avoit<lb/>jin.mais vus par chi.</p>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_6_p2.png"/>
                <p><lb/>Alfois, i dalloit nagier aveu l’s afants. I savoit l’ nom d' tous leus
                    pichons dou<lb/>Pacifique, deus bleus pichons, deus gaunes pichons, deus ceus d'
                    tous leus couleurs,<lb/>deus pichons qui n’existent neu par chi.</p>
                <p><lb/>Leus sain.m’dis eu leus diminches, i montoit ou coupié d’in viè autobus,
                    dsu l' toit,<lb/>aveu leus bagaches, eu i grimpoit tout in haut deus volcans,
                    aveu n' coumère, ou beu<lb/>tout seu. I toit fin heureux.</p>
                <p><lb/>Meus preumier, - cha f'joit d’jà trois ans d' cha, l’air de reu - eune
                    nuite, i-<lb/>avoit songié de l' catheudrale Notèr-Din-me. Dins s' sonche, i
                    toit dsu l' quai Saint-<lb/>Brice, eu leus chonq clotchiers imbrachuwin’tent
                    leus nuées comme si i-avuin’tent<lb/>deus grands bras, comme si leus clotchiers
                    tuin’tent deus gins. I s’avoit deurinvieu<lb/>tout saisi d' neu vi passeu dsous
                    l' pont qui s' liève leus batcheus v’nus d’Gand ou<lb/>beu d’Anvers. Tout saisi
                    de neu sinti l’odeur deus pannerettes qui suttent quand i-a<lb/>bramint pleu.
                    Meus non, i toit lovolon, eu pou l’ preumieu coup, l’odeur deus pichons<lb/>qu'
                    leus finmes de par là portuin tent dins in quèrtin dsu leu tiête pou eusses
                    leus vinte<lb/>ou marchié a mantchié de l' fè deuloupeu.</p>
                <p><lb/>Eul jou minme, i-avoit eucrit à s' mononque (eus' père eu s' mère
                    tuin’tent<lb/>morts tous leus deux beu jon.nes) pou qu’i li invoyiche eune carte
                    aveu n' photo de l’<lb/>catheudrale.</p>
                <p><lb/>Eul lètte li toit arrivée in mois pus tard.</p>
                <p><lb/>Ch' toit n' bièlle photo, in noir eu blanc, eu i l’avoit mis dins in cadre
                    in bos qui sint<lb/>bon, dou « palo santo » qui lom'tent par là, eu i l’avoit
                    pindu à n-in clo ou mur de s’<lb/>chambe. Dins l' lètte, eus' mononque n’avoit
                    fonque mis eul photo de l' catheudrale.<lb/>A s’n avis, i n' toit neu beunaiche
                    que Léopold n' li eucriviche neu pus souvint.</p>
                <p><lb/>Eune paire de s’main.nes pus tard, i-avoit songié d' l’Euscaut, aveu deus
                    séüs<lb/>d' tot l' long, eu deus blancs-bos, eu deus lanques de vaques qu’on
                    f'joit deus<lb/>cataplasmes aveuc quand i toit afant. Eu i finichoit pa d’viseu
                    aveu leus arpes, leus<lb/>fleurs, leus hièrbes qui l' peurduin.tent dins leus
                    bras, comme si is tuin'tent deus gins,<lb/>comme leus clotchiers de l'
                    catheudrale.</p>
                <p><lb/>Meus ou Mexique, i n’avoit reu d' tout cha, ni séüs, ni blanc-bos, ni
                    salinques.<lb/>Fonque deus hauts cactus qu’on n' povoit neu s’in approtchié de
                    l'rache qu’is<lb/>pitchuin tent.</p>
                <p><lb/>Ou Mexique, i n’avoit neu d' saisons, leus arpes d’meurin'tent toudi verts,
                    i n'<lb/>canjuin'tent jain mais d' couleur. Alfois, i s' meuttoit à pleuwinre
                    si fort durant deus<pb facs="Picard_Concours_2020_6_p3.png"/><lb/>heures eu deus
                    heures que tout toit inondeu, eu qu’i n' pouvoit minme neu dalleu
                    fè<lb/>l'eucole... cha ch' toit pleuwinre!</p>
                <p><lb/>I d’avoit squ’à là d' tout cha, eu de n' fonque vi dou vert. Squ’à là,
                    d' ceus<lb/>pleuwinfes de djale. Eu dire qu’i n' connichoit pus pièrsonne in
                    Beulgique, à part<lb/>eus' mononque qui d’meuroit d’lé l' Pièsinte as Agaches
                    !</p>
                <p><lb/>I s’in voloit de n' pus li avoir eucrit, d' l’avoir ainsi leuyeu croire qu’i
                    l’avoit oublié.<lb/>Surtout que s' mononque toit in vié jon.ne homme eu que s'
                    neveu Léopold, ch’avoit<lb/>toudi teu eul prunièlle de seus yés.</p>
                <p><lb/>Léopold eutou i toit fin amisse aveu s' mononque, quand i eutoit afant. I
                    dalloit aveu<lb/>li as champignons dins leus bos eu leus pâtures, surtout leus
                    pâtures as g’veaux,<lb/>dùchqu' i d’avoit n' masse. I leus minjuin’tent tout
                    fraîches tcheuillis, tchuits ou<lb/>burre saleu aveu n' goutte de vinaique
                    dessus. Is ramassuin tent insan ne deus<lb/>gauques, deus marrons qu’is
                    f'juwin'tent tchuire dsu l’eutufe jusqu’à qu’is<lb/>fuchichtent beu noirs,
                    qu’is campichtent eu qu’is tchèyichtent in bas d' l’eutufe, chu<lb/>qui f joit
                    beu rire Léopold.</p>
                <p><lb/>Eus' mononque avoit eune grosse grise moustache. I r’san.noit à leus
                    postures qu’on<lb/>meuttoit dvant dsu leus qu’minées, eul finme d’in côteu
                    aveu s' rouche fichu dsu s'<lb/>tiête eu seus mains croijiées dsu s’n eucou,
                    euyeu l’homme de l’aute côteu, aveu s'<lb/>pipe à s' bouque eu s' casquette
                    dsu s’ tiête. Meus cha f'joit tout in temps qu’i n’avoit<lb/>neu oï parleu de
                    s' mononque, eu i bisquoit qu’i n’avoit fonque mis dins l’inv’loppe<lb/>eul
                    photo de l'catheudrale, sans in seul mout pour li.</p>
                <p><lb/>Meunnant, quand i r’veunoit d’avoir nagié dins l’océan, i n' pouvoit
                    pus<lb/>supporteu eul goût dou sé dsu seus lèfes. I dalloit rate laveu s'
                    visache eu tout s'<lb/>corps à l’eu froite.</p>
                <p><lb/>Putôt que l’ Pacifique, pus sauvache que l' djale malgreu s' nom, i-aroit
                    volu ête à<lb/>Ostende, là duchqu’i-avoit vu la mer pou l'preumier coup, là
                    duchqu' i-avoit<lb/>imbrachié n' fille pou l’ preumier coup, eune petite
                    Flaminque lomée Godlieve,<lb/>muchiés dins leus dunes, eu ch’toit fin bon,
                    leus lèfes de Godlieve, minme si i n'<lb/>devisoit neu flamind, minme si eulle
                    neu d’visoit neu franceus.</p>
                <p><lb/>Eu d’ailleurs, in parlant d' cha, i d’avoit asseuz eutou d' deviseu comme
                    leus gins d’<lb/>par là, i-aroit volu pouvoir deviseu comme on li avoit appris
                    par chi, comme eus'<lb/>mononque devisoit, eu seus parints, eu tous leus vijins,
                    eu minme el maîte d’eucole<lb/>quand i toit ou jeu d' balle dsu l’plache dou
                    villache eu neu dins s’n eucole. Il aroit<lb/>beu volu oï ceule lanque-là, rute
                    comme leus boucas deus camps, rute comme leus<pb
                        n="Picard_Concours_2020_6_p4.png"/><lb/>euteules qui li dègrifuin'tent leus
                    gambes quand i suivoit l’moissonneuse de s' pa eu<lb/>qui f'joit leus eutoques
                    aveu s' man.</p>
                <p><lb/>Cha, cheu n' toit neu in sonche, comme eul catheudrale ou beu l’Euscaut.
                    Nonon, i<lb/>voloit vraimint d’viseu ainsi tout d' suite, eu i d’visoit ainsi
                    aveu li-minme, d’ailleu,<lb/>d' pus in pus, tous leus jous.</p>
                <p><lb/>Ene nuite de septimbre, i-a songié d' par chi pou l' troisième coup : i-a
                    vu in<lb/>sonche leus feuwinlles deus salinques qui li d’vijuin'tent, dins l’
                    Pièsinte as Agaches.<lb/>Deus grantes feuwinlles gaunes eu rousses, alfois
                    rouches, aussi hautes que li,<lb/>Léopold. Leus feuwinlles tuin tent atempées
                    dins l' beurdouille, eu eulles li<lb/>dvijuintent...</p>
                <p><lb/>Quand i toit afant, i dijoit deus feuwinlles de salinques que ch’toit deus
                    linches<lb/>comme leus ceules des sodards dou Moyen Age. I d’meuroit là deus
                    heures à leus<lb/>ramasseu et à batier aveu leu dragons qui l’attaquin'tent. I
                    galtoit leus feuwinlles leus<lb/>pidouloit, leus traitoit d' tous leus noms, eu
                    leus dragons finichuin’tent pa mori.<lb/>S’i pluvoit, i d’meuroit là eutou. I
                    buvoit l' pleuwinfe, eus' visache tourneu dsu leus<lb/>nuées, eu i d’visoit
                    aveu leus salinques.</p>
                <p><lb/>Pus jain mais i n’avoit connuin té bonheur.</p>
                <p><lb/>I-approuvoit de s' raisonner : « Ravise comme ch’eut bieau, l’solèl qui s'
                    couque dsu<lb/>l'Pacifique.» qu’i s' dijoit. « Cheut bieau, meus chi, i s'
                    couque tous leus jous à l’<lb/>minme heure, eul solèl, i n’a ni longs jous, ni
                    courts jous, ou Mexique! queu<lb/>bonheur, leus jous qui rallonchtent ! Aux
                    rois, on saute d' in pois. A l’ candleur, on<lb/>saute d’eune heure ! Meus chi,
                    ch’eut tous leus jous l’ minme. Chu qu’i feut qui n’a<lb/>jinmais deus ceus
                    lonques ècrin,nes comme on avoit à no villache ou mois d' juin, eu<lb/>qu’on
                    pouvoit d’viseu dsu l' creupion aveu leus vijins squ’à tard la nuite. »</p>
                <p><lb/>Pou s' rapureu, i dalloit acouteu l'musique deus mariachis, aveu leus grands
                    capiaus,<lb/>leus harpes, leus violons. Is cantuin'tent deus bièlles canchons
                    d’amour, deus<lb/>canchons tristes, duchque leus finmes sont toudi deus garces,
                    eu leus hommes boittent<lb/>bran.mint d’goutte, de l'tequila, pou eusses leu
                    oublieu beu rate.</p>
                <p><lb/>Su l' plache à mariachis, Léopold avoit toudi l’occasion d' fe in court
                    tour aveu l'<lb/>eune ou beu l’aute, vu qu' leus finmes de par là voitent
                    volintiers leus hommes qui<lb/>vinmn’tent d' lon. Chu qui vint d' lon, ch’eu
                    toudi dou bon, qu’eulles se<lb/>dijuin'tent... meus vlà qu' cha non pus, cha n'
                    lui dijoit pus reu, à li qui vèyoit si<lb/>volintiers leus finmes!</p>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_6_p5.png"/>
                <p><lb/>Adon, in jou, in s’dérinviant, tout d’eune traque, i-a deucideu d’eurveuni
                    par<lb/>chi. Eul jou de d’vant dalleu, à leus afants qui leus appeurdoit
                    l’franceus, i-a laichié<lb/>eul photo de l' catheudrale pou leu n-eucole. I
                    tuin’tent fin beun’aiche, pou l’ photo,<lb/>meus beu deubauchiés qui sin
                    daliche...</p>
                <p><lb/>Ceule nuite-là, eul deurnière, i n’avoit neu pouvu dormi : eu si jinmais
                    eus'<lb/>mononque toit mort sans qu’i l’euche soü eu qu’on euche abattu leus
                    salinques ?</p>
            </div>
            <div xml:lang="met-fr">
                <pb facs="Picard_Concours_2020_6_p6.png"/>
                <fw type="numbering"><lb/>N'6</fw>
                <head><lb/>Les saules</head>
                <p><lb/>«SI ça continue, on va m’emmener à l asile !»</p>
                <p><lb/>C est ce que se disait Léopold, né non loin de Tournai, il y a trente cinq
                    ans de cela, et qui était allé<lb/>vivre loin d ici.</p>
                <p><lb/>Les gens qui ruminent comme lui, on les emmenait à l asile à Vieux-Leuze,
                    il s’en souvient bien !<lb/>Ce n’est pas qu’il se sentît mal,ici en Belgique,
                    mais il avait toujours eu une âme d aventurier, il<lb/>avait toujours couru
                    seul les champs et les bois, tout petit qu il était, et on l appelait «
                    le<lb/>Promeneur. »</p>
                <p><lb/>Alors, un jour, il était allé vivre et travailler au Mexique, près de
                    l’océan Pacifique.<lb/>Il ne savait pas grand-chose de ce pays-là, il avait
                    juste vu deux ou trois reportages à la télévision, et<lb/>il lui avait
                    semblé que là, il pourrait être très heureux.</p>
                <p><lb/>M emmener à l asile, se disait il.</p>
                <p><lb/>Tout ça parce qu’il ne faisait que penser nuit et jour aux feuilles de
                    saules, de longues et fines<lb/>feuilles tombées dans la boue du Sentier des
                    Pies, près de la ferme de son oncle, Tutur du Paneu.<lb/>« Je reviendrai vite !
                    » avait-il dit à son oncle et à ses amis. Dans quelques années.</p>
                <p><lb/>Mais là bas, il y avait des femmes belles comme des pommes d août, avec
                    des yeux noirs, des corps<lb/>faits comme des violes de gambe. Avec une de ces
                    femmes, pendant des années, il avait vécu une<lb/>romance, jusqu’au jour où
                    elle lui avait volé tout son argent pour s en aller avec un autre, et il
                    avait<lb/>failli ne jamais s en remettre; mais peu importe, il était resté
                    là, il n’était pas revenu, je me demande<lb/>pourquoi.</p>
                <p><lb/>Toujours est-il que ça faisait des années qu'on n' avait plus ici de
                    nouvelles de lui et tout le monde<lb/>avait fini par l oublier.</p>
                <p><lb/>Au Mexique, il enseignait le français, et il aimait son travail.</p>
                <p><lb/>Il enseignait chaque jour, tôt le matin, tant qu il ne faisait pas trop
                    chaud, sous des arbres avec de<lb/>grandes fleurs rouges qu il n avait jamais
                    vues ici.</p>
                <p><lb/>Parfois, il allait nager avec les enfants. Il connaissait le nom de tous les
                    poissons du Pacifique, des<lb/>bleus, plus bleus que la vache bleue de son
                    oncle, des jaunes plus brillants que des boutons d’or, des<lb/>poissons aux
                    couleurs de l’arc-en-ciel, des poissons qui n'existent pas ici.</p>
                <p><lb/>Les samedis et les dimanches, il montait sur le toit d un vieil autobus,
                    dans la galerie à bagages, et<lb/>partait escalader des volcans, avec une
                    amoureuse, ou bien seul.</p>
                <p><lb/>Il était très heureux.</p>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_6_p7.png"/>
                <p><lb/>Mais d abord -cela faisait déjà trois ans de cela, l’air de rien-une nuit,
                    il avait rêvé de la<lb/>cathédrale Notre-Dame. Dans son rêve, il était sur
                    le quai Saint-Brice et les cinq clochers<lb/>embrassaient les nuages comme s’ils
                    avaient de grands bras, comme si les clochers étaient des<lb/>personnes.</p>
                <p><lb/>Il s 'était éveillé tout étonné de ne pas voir passer sous le pont qui
                    se lève les péniches venues de<lb/>Gand ou d’Anvers. Tout étonné de ne pas
                    sentir l’odeur des quais suants quand il a beaucoup plu.<lb/>Mais non, il était
                    là-bas, et pour la première fois, l’odeur des poissons que les femmes
                    portaient<lb/>dans un panier pour aller les vendre au marché avait failli le
                    faire vomir.</p>
                <p><lb/>Le jour même, il avait écrit à son oncle (son père et sa mère étaient
                    morts très jeunes) pour<lb/>qu'il lui envoie une carte avec une photo de la
                    cathédrale.</p>
                <p><lb/>La lettre lui était arrivée un mois plus tard.</p>
                <p><lb/>C'était une belle photo, en noir et blanc, et il l’avait mise dans un cadre
                    en bois qui sent bon, du bois<lb/>qu’on appelle «palo santo». Il avait accroché
                    le cadre à un clou, au mur de sa chambre.</p>
                <p><lb/>Dans la lettre, son oncle avait seulement mis la photo de la cathédrale.
                    Peut-être n’était-il pas<lb/>content que Léopold ne lui écrive pas plus
                    souvent.</p>
                <p><lb/>Quelques semaines plus tard, il avait rêvé de l Escaut, bordé de sureaux,
                    de peupliers, de<lb/>consoudes, cette plante avec laquelle on faisait des
                    cataplasmes quand il était enfant. Et il finissait<lb/>par parler avec les
                    arbres, les fleurs, les herbes qui le prenaient dans leurs bras, comme sils
                    étaient<lb/>des êtres humains, tout comme les clochers de la cathédrale.</p>
                <p><lb/>Mais au Mexique, il n y avait rien de tout cela, ni sureaux, ni peupliers.
                    Seulement des<lb/>cactus très hauts dont on a peur de s approcher tant ils
                    piquent.</p>
                <p><lb/>Au Mexique, il n y avait pas de saisons, les arbres restaient toujours
                    verts, ils ne changeaient jamais<lb/>de couleur.</p>
                <p><lb/>Parfois, il se mettait à pleuvoir si fort durant des heures et des heures
                    que tout était inondé, et qu il<lb/>fallait même fermer l’école. Quelle
                    terrible pluie!</p>
                <p><lb/>Il en avait assez de tout ça, et de ne voir que du vert. Assez, de ces
                    pluies du diable.</p>
                <p><lb/>Et dire qu’il ne connaissait plus personne en Bel gique, à part son oncle
                    qui vivait près du Sentier<lb/>des Pies.</p>
                <p><lb/>Il s’en voulait d avoir cessé de lui écrire, delui avoir laissé croire qu
                    il l’avait oublié.</p>
                <p><lb/>Surtout que son oncle était resté célibataire, et que son neveu Léopold
                    avait toujours été la prunelle<lb/>de ses yeux.</p>
                <p><lb/>Léopold aussi aimait beaucoup son oncle, quand il était enfant.</p>
                <p><lb/>Avec lui, il allait aux champignons dans les bois et les prairies, surtout
                    les prairies avec des<lb/>chevaux, où il y en avait beaucoup.</p>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_6_p8.png"/>
                <p><lb/>Ils les mangeaient frais cueillis, cuits au beurre salé avec une goutte de
                    vinaigre dessus.</p>
                <p><lb/>Ils ramassaient ensemble des noix, des châtaignes qu’ils faisaient cuire
                    sur l’étuve jusqu à ce qu'ils<lb/>fussent un peu brulés, qu ils éclatent et
                    qu’ils tombent à terre, ce qui faisait bien rire Léopold.</p>
                <p><lb/>Son oncle avait une grosse moustache grise.</p>
                <p><lb/>Il ressemblait à ces statuettes qu on posait anciennement sur les
                    cheminées, la femme d’un côté avec<lb/>son foulard rouge, les mains croisées
                    sur les genoux, et l’homme de l’autre, sa pipe à la bouche et la<lb/>casquette
                    sur la tête.</p>
                <p><lb/>Mais cela faisait tout un temps qu' il n avait plus entendu parler de son
                    oncle, et il était dépité qu il<lb/>n'ait mis dans l enveloppe que la photo
                    de la cathédrale, sans un mot pour lui.</p>
                <p><lb/>Maintenant, quand il revenait d avoir nagé dans l’océan, il ne pouvait
                    plus supporter le goût du sel<lb/>sur ses lèvres. Il allait vite se laver le
                    visage et le corps à l’eau froide.</p>
                <p><lb/>Plutôt qu’au Pacifique, plus sauvage que le diable malgré son nom, il
                    aurait voulu être à Ostende, là<lb/>où il avait vu la mer pour la première
                    fois, là où il avait embrassé une fille pour la première fois,<lb/>une
                    petite Flamande appelée Godelieve, à l’abri des regards dans les dunes, et
                    c’était vraiment bon.<lb/>les lèvres de Godelieve, même s il ne parlait pas
                    flamand, même si elle ne parlait pas français.<lb/>Et d’ailleurs, en pensant
                    à cela, il en avait assez de parler comme les gens de là-bas, il aurait
                    voulu<lb/>parler comme on lui avait appris à le faire ici, comme parlait son
                    oncle, comme parlaient ses parents<lb/>et tous les voisins, et même le maître
                    d’école quand il était au jeu de balle sur la place du village et<lb/>pas dans
                    son école.</p>
                <p><lb/>Il aurait voulu entendre cette langue-là, rude comme les galets. Rude comme
                    les chaumes qui lui<lb/>griffaient les jambes quand il suivait la moissonneuse
                    de son papa, quand il suivait sa mère en train<lb/>de dresser les gerbes de
                    paille.</p>
                <p><lb/>Ça, ce n'était pas un rêve, comme la cathédrale ou l Escaut. Non, non,
                    il voulait vraiment parler ainsi<lb/>tout de suite, et il parlait ainsi avec
                    lui-même, d’ailleurs, de plus en plus, chaque jour.</p>
                <p><lb/>Une nuit de septembre, il rêva d’ici pour la troisième fois. Il vit en
                    songe les feuilles de<lb/>saules qui lui parlaient, dans le Sentier des Pies. De
                    grandes feuilles jaunes et rousses, parfois<lb/>rouges, aussi hautes que lui,
                    Léopold. Les feuilles étaient debout dans la boue, et elles lui
                    parlaient.<lb/>Quand il était enfant, il disait des feuilles de saules que
                    c'était des lances, comme celles des soldats<lb/>du Moyen Age. Il restait là
                    des heures à les ramasser et à se battre contre les dragons
                    qui<lb/>l’attaquaient. Il jetait des cailloux sur les feuilles, les piétinait,
                    les traitait de tous les noms, et les<lb/>dragons finissaient par mourir.</p>
                <p><lb/>S il pleuvait, il restait là aussi. Il buvait la pluie, le visage tourné
                    vers les nuages, et il parlait avec<lb/>les saules.</p>
                <p><lb/>Plus jamais il n’avait connu un tel bonheur.</p>
                <p><lb/>Il essayait de se raisonner: « Regarde comme c'est beau, le soleil qui se
                    couche sur le Pacifique!»...<pb facs="Picard_Concours_2020_6_p9.png"/><lb/>«C’est
                    beau, mais ici, il se couche tous les jours à la même heure, le soleil, et il
                    n y a ni longs ni<lb/>courts jours, au Mexique!</p>
                <p><lb/>Quel bonheur, les jours qui allongent! Aux rois, on saute d’un pois. A la
                    Chandeleur, on saute d une<lb/>heure.</p>
                <p><lb/>Mais ici, c'est tous les jours pareil. Ce qui fait qu’on n’a jamais de
                    longues soirées comme celles<lb/>qu’on avait au village en juin, et on pouvait
                    parler avec les voisins assis sur le trottoir, jusque tard<lb/>dans la nuit.</p>
                <p><lb/>Pour s’apaiser, il allait écouter la musique des mariachis, avec leurs
                    grands chapeaux, leurs harpes,<lb/>leurs violons. Ils chantaient de belles
                    chansons d’amour, des chansons tristes, où toujours les femmes<lb/>sont des
                    garces, où les hommes boivent beaucoup d’alcool, de la tequila, afin de les
                    oublier bien<lb/>vite.</p>
                <p><lb/>Sur la place des mariachis, Léopold avait toujours l’occasion de flirter
                    avec l’une ou l’autre, vu que<lb/>les femmes de là-bas aiment bien les hommes
                    venus de loin... Ce qui vient de loin, c’est toujours<lb/>bien, se
                    disaient-elles. Mais cela non plus, ça ne lui disait plus rien, à lui qui
                    aimait tant les femmes.</p>
                <p><lb/>Alors, un jour, en s’éveillant, tout à coup, il décidé de revenir au
                    pays.</p>
                <p><lb/>La veille du départ, aux enfants à qui il enseignait le français, il a
                    laissé la photo de la cathédrale,<lb/>pour leur école. Ils étaient bien
                    contents, pour la photo, mais tristes qu’il<lb/>s 'en aille.</p>
                <p><lb/>Cette nuit-là, la dernière, il n était pas parvenu à s’endormir: et si
                    son oncle était mort sans<lb/>qu'il le sache et qu’on ait abattu les
                    saules?</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
