<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_54</idno>
                <title type="main"> Le Parisien</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Claudine, SELLIER </author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> Le Parisien</title>
                    <author>Claudine, SELLIER </author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="99">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="1">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div><pb facs="Picard_Concours_2020_54_p1.png"/><fw type="numbering"><lb/> N°54</fw>
                <fw type="runningTitle" xml:lang="met-fr"><lb/> Section Nouvelle</fw>
                <head xml:lang="met-fr"><lb/> « LE
                PARISIEN»</head>
                <p><lb/> Y'arrivot d’eine autre région de France et n’a jamais su manier
                l’langue<lb/> ed’Mousseron, alors in l’app’la « le Parisien ». Né dins les vignes de
                Bourgogne où<lb/> s’mère travaillot, il quitta s’région après avoir survécu aux
                4 années de tranchées où<lb/> l’armée française l’avot cloué avec sin frère
                pour eine gloire inutile. Ch’est par<lb/> l’Escaut, not' fleuv chéri tant canté par
                Verhaeren, qu’il arriva chez nous.</p>
                <p><lb/> Y'avot gardé d’sa région l’amour de la
                nature et du grand air. Sin gardin ouvrier<lb/> étot un « champ ouvrier » de par sa
                surface. J’adoros partir avec li cueillir les<lb/> légumes qui s’trouvo'nt à 2 kms
                de l’mason. J' montos dins s’brouette avec min tiot<lb/> panier qui d’vot contenir
                les fraises du gardin. In longeot de vieux murs fleuris de<lb/> giroflées sauvaches
                si parfumées que ces vieill’es briques bourdonno’nt de « tiots<lb/> biêtes » et de
                papillons colorés. Les corons d’mineurs aligno'nt leurs masons bein<lb/> serrées
                les unes aux aut’es habitées d’nos héros méconnus, nos cafus. Le linch
                des<lb/> lessif s claquot au vent et les effluves de café échappées des masons
                s’mélingeo'nt<lb/> au savon de Marseille appelé « sinlich » par ma mère.</p><p><lb/> Enfin
                in arrivot dins un paradis de carrés colorés gérés par des allées d’thym
                et<lb/> œillets d’inde si parfumés ! Pépé inl’vot sin paletot dins l’cabane in
                tôles garnie de<lb/> bouquets d’ail et d’oignons pendants du tôt. A nous les tiots
                pos et carottes que<lb/> j’mingeot tout crus avant d’les déposer dins l’brouette !
                Cha s’terminot par les<lb/> fraises qui barbouillo'nt min minton et quand les
                hannetons bourdonno’nt aux<lb/> oreill’s et qu’eine brume déposot ses écharpes sul'
                gardin, chatot l’heu' de rintrer.<lb/> La brouette pleine du labeur d’min jardinier,
                in rintrot les reins cassés et heureux de<lb/> nos cueillettes pour not' famille. Je
                glissais m’tiot' main dins celle de pépé, main<lb/> immense, calleuse du travail
                d’la terre mais si rassurante!</p><p><lb/> Où sont achteur les hannetons de la St-Jean ?
                Où sont les murailles parfumées<lb/> des giroflées ?</p><p><lb/> Il faudrot armonter
                l’temps, oublier l'présent pou croir' au lendemain.</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
