<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2020_50</idno>
                        <title type="main"> El nord rinvique (ressussité)</title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Claudine, SELLIER </author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> El nord rinvique (ressussité)</title>
                            <author>Claudine, SELLIER </author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2020"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region>Nord</region>
                            <country>France</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb facs="Picard_Concours_2020_50_p1.png"/><lb/>Section Poésie en prose<lb/>N°50<lb/>EL NORD RINVIQUE (réssussité)<lb/>D'puis eine pair' d’années, in s’étot habitués d’vir inl’ver d' nos paysach's, nos terrils<lb/>aimés. Nos parints, grands parints, avo’nt toudis connu avec fierté ch’monchau d’carbon<lb/>pad’zeur leu rue.<lb/>Ch'est l’sueur d’nos courageux, in étot fiers pou eux.<lb/>Et pis sont arrivés d’aut's gins, « des technocrat's. Ch’est eine race à cauchures vernies<lb/>portant cravat'. « Rentabilité, exploitation.. »qui z’ont dit. In a laissé faire, in n’avot pas<lb/>tout compris.<lb/>L' zautorout’s, l’bitume, ch’est là qu’est not’amertume.<lb/>Et pis d’aut’s gins incor' sont vnus, « les écolos ». Euss, pas d’cravat', y porto’nt des gros<lb/>godillots. « Patrimoine, sauv garde, cadre de vie » qui z’ont dit. In a laissé faire, in n’avot<lb/>pas tout compris.<lb/>Des terrils, des chevalets, grâce à euss sont restés.<lb/>Les Parisiens, toudis à l’écout' des potins, s’bousculent pou vir les mauvais pavés dins<lb/>not' coin. In a bein vu qu’in a tourné sul' carreau d' Raismes, un film d’nos pauvers<lb/>silicosés tel qu’in les aim'.<lb/>Micros et caméras, té v là r' venu Zola!<lb/>Mais sin exagérer l’pus bieau momint d' lannée ch’est quand l' chevalet Dutemple y'est<lb/>éclairé. Visez, eine tour Eiffel qui brill' de mille feux, les yeux des z’infants s’équarquill’nt<lb/>de merveilleux.<lb/>Y sont là, leus ch' feux pleins d’maclottes, t' nant leu marotte.<lb/>Eine bell' région j' vous dis qu’est l’Nord Pas-de-Calais ! et j' mé fous des « Hauts de<lb/>France » qu’ont voulu canger not' patronyme. Si cha vous dit bonn's gins d’ailleurs qui<lb/>me lisez, v nez vous installer, am' nez du traval, d' s' usines.<lb/>Les gins d’ichi vous !' rindront pa leur amitié, y z’ont du courach à r’vind plein leur<lb/>écourché.</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
