<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_49</idno>
                <title type="main"> Charles et s'famile ed 1890 à 1919</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>José, BIL</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> Charles et s'famile ed 1890 à 1919</title>
                    <author>José, BIL</author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
           <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="90">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Pas de Calais</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="10">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Pas de Calais</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div type="liminal"><pb facs="Picard_Concours_2020_49_p1.png"/><fw type="numbering"><lb/> N°49</fw><head><lb/> Charles et s’famile ed
                1890 à 1919</head><p xml:lang="met-fr"><lb/> Dans ces quelques pages, nous avons le début du récit d’une dame
                qui livre en cette année<lb/> 1919, avec sa vision et son landage ch’timi ses 30 ans
                de souvenirs sur une famille de la<lb/> petite bourgeoisie lilloise et
                parisienne.</p></div>
            <div type="chapter" n="1"><head><lb/> Partie 1 : El’naissance</head>
                <p><lb/> I étot 4h30 ch' matin du 22 novimb 1890
                din l’camb du 9 rue Princesse à Lille.</p><p><lb/> Jeanne intind des cris, ce sont cheux
                    d’esn éfant, d’sin tiot à elle.</p><p><lb/> Ale récupère, ale intint el sage-fame dire
                        :</p><p><lb/> C’est-ti pas là un biau tiot garchon m’dame euque¹¹ vos nos avez ofert
                            là!</p><p><lb/> Un p’tiot gars bien dech’nord!</p><p><lb/> Acoutez-mi ches cris, il braille fort
                                ech bral̈oul¹, vot papar² Unne voix ed chef, pas vrai m’dame ?</p><p><lb/> Dit-ale in riant
                d’bon cœur.<lb/> Jeanne ne put s’impêcher de sourire malgré ses angouches³. P’tit
                                    gars d’ech Nord, ouais, mais<lb/> pas seulemint sin tiot Charles.</p><p><lb/> Oui, ché ch'
                                        prénom qu’is avote chusi¹¹¹ aveuc Henri si c’étot un garchon.</p><p><lb/> Ale aurot
                pet-ête eu kèro⁵⁷ avoir unne file ben-sûr mais bon, elle avot déjà eu Xavier
                sin preume⁴<lb/> i y’a déjà 2 ans puis insuite Marie-Agnés, un an après.</p><p><lb/> Ale
                est continte tout d’même, ale le sra incore miu quand Henri, sin Henri vindra lui
                rindre visit.<lb/> Henri es' honme depuis déjà 4 ans.</p><ab><lb/> *</ab><p><lb/> Ale s’souvint : i
                étot venu ichi, chez eux, rue Princesse, y a quéq s’années, un jour de
                l'Saint-<lb/>Nicolas, conme¹⁹ c’étot l’coutume ché chés Maillot.</p><p><lb/> De mécantes
                lingues disotent qu’i s’cachot un bon parti. Vos n’croyez pas qu’il serot timps à
                s’n<lb/> ache, 30 ans et des, qu’i treuve à s’caser ?</p><p><lb/> Rapidemint, ale l’avot
                armarqué, un grind Monsieur aveuc del prestance conme in dit.<lb/> Ce n’étot plus
                    unne jonne file, elle avot un peu pus ed 20 ans ach’teure!</p><p><lb/> Au cours de
                        l’parlache⁵, on avo fini par lui ekmander des nouvièles.</p><p><lb/> Avint d’réponte, i
                            l’avot matée, ale avot minaudé.</p><p><lb/> Ale l’a eu tout d’suite dans l’piau, mais cha,
                ale seu el savot. Li, i faisot sin biau, il voulot plaire<lb/> avec ch' mélanche
                d’achurance et de timidité comme ché z' honmes is sont à ché
                momints-là.<lb/> Nos, chés fames, in laisse viendre, in in rigole.</p><p><lb/> I parlot ed
                    sin métier, professeur i étot. Quais, décidémint, i li plaisot.</p><p><lb/> l voulot
                        incore jacter¹¹². Ale sintot qu’i fallot l’incourager.</p><p><lb/> Ale relinça el
                            conversation:</p><p><lb/> Henri, min cousin, il vint d’ù vot nom, ch’ti ches de Gaulle
                                ?</p><p><lb/> Henri étot conme un pichon din l’iau, il la connaisot ben l’histoire de s'
                famile. Sin père, Julien-<lb/>Philippe né en 1801 avot fait des arcaches⁶ su leus
                                    ancêtes.</p><p><lb/> I partit alors dins un long parlache. I dissertot.</p><p><lb/> Là, mi j’al
                                        pas osé l'dire ch'qu’il a raconté! Pou tout dire, j’aurot pa su !</p><p><lb/> J’a pas tout
                compris ! J’résum'!</p><ab><lb/> *</ab><fw type="numbering"><lb/> 1</fw><pb
                    facs="Picard_Concours_2020_49_p2.png"/><p><lb/> Ch’nom de Gaulle serot d’origine
                Gauloise. In gaulois, el chêne se disot "galle", Et pis cha serot<lb/> devenu Gaul
                bin après. Bin ouais !</p><p><lb/> Ou ça serot celt' ou germain, ouais min cousin! Wall,
                in celt', ché l’nom de ch' mur. Pis, in<lb/> voyagint ce serot advenu Gall puis
                    Gaulle.</p><p><lb/> Y’aurot même des armoiries qui l’prouvtent ajouta Henri !</p><p><lb/> Infin au
                        moins Henri avot réussi à attirer tous chés ius vers li !</p><p><lb/> Et pis, el reste ed
                            l’assistince s’étot rapproché, ches Delannoy,</p><p><lb/> ches Kolb-Bernard, meume ches de
                                Corbie 'alors présints ché ches 'Maillot'.</p><p><lb/> « Voilà donc l’origine de notre
                nom » linça-t-i!», in fésant sin fiérot, à l’ensembe de ch l’auditoire<lb/> qui
                                    se taisot en atindant l’suite.</p><p><lb/> J’avos vu juste, il étot à l’aise quind i
                causot. Ché un biau parleur ! In vré co' su in tas d’fumier !<lb/> Incouragé, i
                                        continua.... :</p><p><lb/> « Voyez-vous, le premier de Gaulle dont on ait la trace est un
                                            certain Richard de Gaulle... »</p><p><lb/> Henri es linça adon⁷ dins un récit historique
                digne ed chés pus grindes épopées. I enjolivot<lb/> suremint el conte¹¹² et
                                                ch’rôle de ses incêtres mais bon.....»</p><p><lb/> Pis Jeanne s’étot indormi ! In est
                                                    mate quind in a eu un p’tit quinquine⁸ !</p><ab><lb/> *</ab>
                                                        </div>
            <div type="chapter" n="1">
                <head><lb/> In remont' ch’temps, nous voichi
                inviron 30 ans pus tard, i n’eut des coses⁹<lb/> entre 1890 et 1919! Not auteuse
                continue sin récit.</head><head><lb/> Partie 2: L’infance ed Charles.</head>
                <p><lb/> Ches preumes
                années.</p><p><lb/> Jeanne est binnache¹⁰ d’in avoir fini aveuc chette année 1918. Cha
                fait déjà plus de 2 mos que<lb/> l’guère est finie, et el voudrot bin’pouvoir les
                    vire ter tous; e' s’ file, Marie-Agnès et ses 4<lb/> garchons.</p><p><lb/> El peut bin
                        l’dire, elle pensot qu’cha n’arriverot jamais pus</p><p><lb/> Vos pinsez, unne mère qui a
                vu partir ses 4 fius à l’guère, chette terribe guère ù 10 millions<lb/> d’honmes
                            ont perdu l'vie d’après chés chtatistiques !</p><p><lb/> Et autint d’éclopés ach'qu’in
                di, el ne put euque¹¹ remercier Diu euque d’vir qu’aucun des siens<lb/> n’a péri.
                D’autes n’ont point eu cette canche¹²! Ravisez¹³ che Monsieur Doumer, un camarate
                ed<lb/> min mari, qui voulot suive Gallieni à l'Marne et qui a eu tros fius tués
                plu un gazé à l’artice de l’<lb/> mort. Seu ch’plu viu a écappé à ch’massacre.
                                In peut dire qu’in a sauvé un soldat Doumer.</p><p><lb/> Ale pinse à sin bonheur à el ;
                                    comben pleurtent lu fiu, lu honme lu frère ou lu père ?</p><p><lb/> Bin trop, bin
                                        trop.....</p><p><lb/> Ale se souvint incore sin garchon Charles, binnache d’aller al'
                bagarre, de s’artreuver su l' sintier<lb/> de l'gloire. Conme ches Napoléon, César,
                Alexandre et d’autes in parle ed’ Seigneur de la<lb/> Guerre", ed "Victoire", ed
                “Lauriers"! In parle aussi “d’Art de la Guerre "et tout cha in majuscules<lb/> in
                                            plus!</p><p><lb/> Ouais, tout cha chés des prones¹⁴ ! Mi quind j’y repinse l’guère ché
                surtout :“Du sang et des<lb/> larmes" Et ché tout ce qu’in peut vous promete! Et
                l’aspère bin qu' l’on s’in souvindra de chte<lb/> phraze !!</p><fw type="numbering"><lb/> 2</fw><pb
                    facs="Picard_Concours_2020_49_p3.png"/><p><lb/> Bon, ach’teure¹⁴, faut aller à
                nouviau d' l’avint. Ale pinse que pour echs éfants cha ira, ale busie¹⁵<lb/> à
                chl’éducation qui z’ont eu quind y étote jonnes. Ale n’peut s’impêcher
                d’arpinser¹⁶ à ch’parcours<lb/> accompli depus sin mariache in 1886, i a un tiot peu
                plu de trinte ans.. Cha fait du ben de s'<lb/> arplonger dins ch’passé.</p><p><lb/> Ale se
                    revot dans ches années 1890...</p><p><lb/> D’puis es démission dech 16 marche 1884 ed sin
                poste ed “ Rédacteur au Ministère de<lb/> l’intérieur", Henri a treuvé s’voie,
                s’vocation. Din s’piau, ch’ étot in éducateur né, et ben sur, i<lb/> rejoint
                ch’métier ed professeur. In le treuve où il a déjà inseigné cht’à dire ché
                ches Jésuites de<lb/> l’rue ed Vaugirard à chl’lnstitut de l’lmmaculée conception.
                Il y est edmeuré¹⁷ inviron 20 ans et a<lb/> grimpé chés échelons. I finira
                        conme¹⁹ Préfet dché étutes in 1901.</p><p><lb/> Eum n’honme avot gramint¹⁸ d’corage et i
                n’a nein peur à inseigner, ed timps in timps et in plu,<lb/> ché chès seurs ed'
                Sainte-Geneviève rue d’ches postes. On l’avot appelé pou ses
                connaissances<lb/> incyclopédiques eh, ouais, i n’avot din s’tiète chl’Henri !. In
                l’vit inseigner aussi ben ches matières<lb/> littéraires conme¹⁹ ch' Grec,
                ch’Latin, ch' l’Histoire ed France et sins oblier el "bèle
                Littérature<lb/> Française</p><p><lb/> Un d’chés projets de l’institut rue edc Vaugirard
                étot d’aponter²⁰ chés élèves à ches concours d'<lb/> grindes écoles. Je pinse
                à “Polytechnique", où il rêvot de rintrer un peu avint l’guère ed 1870,
                ou<lb/> incore "Saint-Cyr" ou chl'"Ecole des Mines" et ch’l’Ecole Centrale"</p><p><lb/> Henri
                n’voulot poin faire de l’politic, c’étot nin compatib avec ch’l’inseignemint mais
                c’étot in<lb/> catholic, presqu’unne gernouille ed bénitier. El politic, conte
                chés curés, dech Bloc des Gauches'<lb/> arrivé ach povoir in début d’chés
                années 1900 et pis el lo d’juillé 1901 su chés Congrégations<lb/> infléchiront
                    grindement s’carrière.</p><p><lb/> In effet ch' texte présinté et voté in 1901 pa
                Waldeck-Rousseau, permettot à<lb/> chés Congrégations d’inseigner si z’en avotet
                        obtenu l’autorisation.</p><p><lb/> Et chl’école d’Henri conme pratiquemint toutes chés
                écoles ed curés et d’bonnes-seurs, n’obtint<lb/> jamais ch’l’autorisation ou avec
                            ed tèles conditions qu’i leu étot impossipe ed survive.</p><p><lb/> Mais chl’école,
                continua ed vive, sins statut ben établi et dins l’précarité de par chés lois de
                juillé²¹<lb/> 1904, interdisint alors totes ches Congrégation à inseigner (merci
                Monsieur Combes !),<lb/> Chl’institution dirigée par ech chanoine Orain ira
                                chin-caha à partir ed 1904.<lb/> Ale ira à Versailles in 1913.</p><p><lb/> Pas décoragé
                pou autint, min quer²² mari fonte in 1907 chl’école Fontanes rue du Bac.
                Chette²³<lb/> école s’est nin développée et chette guère l’a achevée ej
                                    cros.</p><p><lb/> In va la fromer²⁴ car ches priorités d’ches familes après chl’armistiche
                n’sont point de païer²⁵ pou<lb/> chl’inseignemint ed ches infants, is n’in n’ont pu
                ches moïens²⁶ d’ailleurs. Mais por Henri qui a<lb/> ach’teure 71 ans, i est timps ed
                                        turner el page.</p><p><lb/> Ache momint là, l’attintion ed Jeanne fut rattirée par el
                venue ed Marie-Agnès ech unique file à<lb/> qui ale raconta ch’qui la rendot si
                songeuse.</p><ab><lb/> *</ab></div>
            <div type="chapter" n="3"><head><lb/> El rinconte intre Jeanne et file Marie-Agnes.</head><fw type="numbering"><lb/> 3</fw><pb
                    facs="Picard_Concours_2020_49_p4.png"/><p><lb/> Et pis là, j’vas vous raconter
                        l’rincontre intre l’mère et l’file!</p><p><lb/> Marie-Agnes pinsot à ché terribes années
                            et à un passé pus lointain, cht’i de s’jonnesse²⁷....</p><p><lb/> Au fait m’man, quo
                                qu’tin pinse ed mi et mes frères quind nos étotes jonnes ?</p><p><lb/> Ej sais que tu me
                demindes cha in fonction d’chés études ed tes fringins, ti che fut
                différint.</p><p><lb/> Oui c’est je pinse qu’tin père a été à chl’origine de
                l’réussite à ch’concours de chl’Ecole des Mines<lb/> ed Xavier, chl’ainé de mes
                infants né in 1887 qu’est sorti “Ingénieur Civil" d’chés Mines in 1909 et<lb/> sin
                jonne frère Jacques né, li, in 1893 qui intrera dins l’même Ecole d’chés Mines.
                I sra de "<lb/> promotion 1912.</p><p><lb/> Tout cha te l’sais d’ailleurs, tout conme ches
                étutes ed droit et d’sciences politiques effectuées pa<lb/> ech culot de l’fratrie.
                Oui ej parle ed tiot Pierre né en 1897. I va terminer ses étutes ed droit et
                d’<lb/> sciences politiques et cachera s’voie insuite.</p><p><lb/> Che fut pus dur pou
                Charles et j’y arvindrai²⁸ à des. Et ti zotes, te t’es mariée si jonne euque
                te<lb/> n’as nein pu aller ach bout d’tes possibilités. Ti qu’es née ech 27 mai
                1889, t’étot déjà mariée el 18<lb/> ginvié 1910. J’a toudis treuvé qu’c’étot
                trop jonne mais bon ché vrai eu t'honme a fait l’même<lb/> formation euque Jacques
                    et Xavier.....</p><p><lb/> Et pis, en busiant¹⁵ un tiot peu, ale rapinse de s’rincontre avec
                sin futur promis, Alfred Cailliaux<lb/> qu’ale avot rincontré à l’bukète¹¹³ adon⁷
                qu’elle allot avec sin frangin à une fiète qui réunissot de<lb/> jonnes et d’vius
                diplômés de chl’école d’ches mines. I avote rapidemint eu du plaisi à
                s’rincontrer.<lb/> Et j’va rester discrète sur leus rincontre. Alfred et
                        Marie-Agnès se sont épousaillés²⁹ à Paris le 18<lb/> jinvier³° 1910.</p><p><lb/> Alfred
                et Marie-Agnès urtent rapidemint leu preume infant, in 1912, avint euque l’guère³¹
                n’éclate.<lb/> Habitant à Mons près de Lille, rapidemint i z-ont souffert de
                            l’invasion alleminde.</p><p><lb/> Alfred étant Belge, il n’a nein été sodat³² et amon nos
                mason³³ qui avion archu³⁴ Charles lors de<lb/> s’blessure à l’gambe³⁵ qu’i a eu
                                durint l’intervention de sin régimint à Dinant in aout 1914.</p><p><lb/> Et oui elle vint
                si vite chte guère, à peine eu ch’timps de vous offrir unne situation et unne
                bonne<lb/> éducation et hop, tout a failli ête ramonéd³⁶ in deus jours.</p><p><lb/> Là,
                    j’va vous raconter ch’que Jeanne et Marie-Agnès s’étotent raconté.</p><p><lb/> Mais au
                fait eum file qué sovenir te wardes³⁷ de t' jonnesse et d’celle ed tes frères
                ?</p><p><lb/> Marie-Agnès busit longtimps avint de réponte.</p><p><lb/> Nin parce qu’elle étot
                    saisie mais l’réponche n’étot point si évidinte à formuler.</p><p><lb/> In peut dire que
                l’réunion d’ches familes de Gaulle et Maillot ne pouvot que bailler unne
                éducation<lb/> rigoureuse. Ches deus familes étotent des culs bénis, résolumint
                royalistes et farouchemint<lb/> patriotes ! Chl’éducation qu’nos avons eue ne pouvot
                        ête aute que rigoureuse.</p><p><lb/> Pou nous ches files, chés parints avotes des idées
                ben arrêtées. Chl’éducation des files étot<lb/> pinsée pou que nous soyons ed
                bonnes compagnes, ed bonnes épousses et de bonnes mères de<lb/> famile, ed bonnes
                baronnes pou résumer. Tout c’qu’in trouvot dins de l’inseignement dispinsé
                par<lb/> ches seurs.</p><p><lb/> Mais pou ches garchons c’étot aute cose. Perdez ech
                    parcours ed Charles par exempe.</p><p><lb/> Dins sin pus tindre infance, i est externe chez
                ches frères d’ches écoles chrétiennes ed Saint-<lb/>Thomas d’Aquin jusqu’à ses
                dich ins. In 1900, il rejoint chl’école de nous père, chez ches Jésuites<lb/> ed "
                        l’Immaculée Conception" rue de Vaugirard.</p><p><lb/> Là-bas, l’discipline étot stricte :
                déjouké à 5 heures dech matin, couké³⁸ tôt auchi, à 19 heures;
                2<lb/> promenates par semaine.</p><p><lb/> Sins compter ech règlement intérieur : lectures
                incadrées, deminde d’autorisation pou tout objet<lb/> ou loque rintré dins
                chl’internat. Unne véritabe préparation d’bidasse in sonme.</p><fw type="numbering"><lb/> 4</fw><pb
                    facs="Picard_Concours_2020_49_p5.png"/><p><lb/> Exigence pour former ches futures
                élites del Nation, telle étot la mintalité ed l’époque. Ed Charles<lb/> ce qu’in
                un disot à l’époque, tu te souvens m’man : “Est doué mais assez peu
                studieux."<lb/> I est arrivé ach Lycée sins ouvrer gramint.</p><p><lb/> Ché à cht'
                époque qu’i a décidé à ben ouvrer à l’école pour avoir sin baccalauréat et
                pou apontep³⁹<lb/> Saint-Cyr car il avot décidé d’être officier. I obtint le 10
                juillet ses 2 parties d’bac dins l’école de<lb/> ch’père: 1ére série latin/grec
                    mintion passape.</p><p><lb/> Tu te souvins, c’est ache l’époque des lois d’séparation de
                l’Eglise et de l’Etat et la tourminte des<lb/> inventaires de l’Eglise. Ce qui vos
                perturbot tint euque vos avez inscrit Charles à un pinsionnat in<lb/> Belgique,
                        Anstoing. Ech préparation à Saint-Cyr y sera artardée d’un an.</p><p><lb/> Artombé4° à
                Anstoing, près de Tournai, Charles découve unne grinde bâtisse, il treuve
                chl’endroit<lb/> très biau mais très triste auchi. I avot el charme d’un catiau
                bièle mouled⁴¹ qui avot été restauré par<lb/> Viollet le Duc. Ché à chet'
                indroit que ches Jésuites avotent treuvé refuche après lu
                expulsion.<lb/> L’éducation y est stricte conme in France d’ailleurs. Déjoukét⁴²
                            à 5 heures par exempe.</p><p><lb/> Charles i a passé unne bonne année, el présince ed
                sin frère Jacques l’y a aidié. Ches<lb/> nombreuses promenates, ches bains à
                Tourcoing ou à Lille y ont égalemint contribué. Ch’qui li<lb/> plaisot égalemint
                ché que pindint ses tans libes, il pouvot fréquemmint rinte visit à nos famile
                ed<lb/> Lille. Eus année scolaire 1907-1908 y fut très bonne. Sin retour l’innée
                d’après fut ainsi bien<lb/> apontée. Chl ’école rue d’Vaugirard aïant fromé,
                ché à chl’école Stanislas rue Notre-Dame à Paris<lb/> qu’il fra es
                                préparation.</p><p><lb/> Sin concours à chl’école d’officiers ed Saint-Cyr, i l’ardèche
                le 30 septempe 1909 in étant rechu<lb/> 119ème su 221 admis. Charles a casi 19 ans
                                    et in peut dire que l’page jonnesse s’est définitivemint<lb/> refromée⁴³.</p><p><lb/> Et tu
                                        t’in souvins de l’infance de tes chinc⁴⁴ infants m’man ?</p><p><lb/> Jeanne reprit el
                                            parlache⁵:</p><p><lb/> Oui mais avec Henri, tin pèr, ches règles étote ben établies :
                ché chacun à ech place! Tin pèr est<lb/> un honme aux qualités certaines. Outr es
                biauté et sa prestanche, es compagnie étot achez<lb/> arcachée⁴⁵ pou ech
                enthousiasme, sin charme et l’intelligince ed ses propos. Un parfait<lb/> gentleman!
                Parfois un peu trop “ complimenteur" à min goût. Et si efficache dans sin
                estiled⁴⁶<lb/> d’inseignant !</p><p><lb/> Et ti, eum mère, ej l’admets tin éducation
                religieusse t’baille des qualités ed bonté ed générosité<lb/> mais si exiginte
                avec ti qu’aveuc ches autes que ches complimints et récompinses ales sont
                plus<lb/> parcimonieux ! Père a toudis eu unne autorité naturelle, nos li
                obéissions sins discuter, meume<lb/> Charles ech plus rude de nous chinq. ! faut
                reconnaîte euque tu n’avos pas gramint⁴⁷ d’autorité su<lb/> li. Des anecdotes, j’en
                    ai plein qui m’reviente.</p><p><lb/> Tu te rapinses quind Charles avot disparu lors d’unne
                promenate à ches Tuileries et qu’i nos avot<lb/> faussé compagnie pindint que nous
                ravisions ches batieaux su ch’lac. Et pis qu’in l’retreuva un<lb/> peu plus long dans
                        ches alintours, à l’aise jeuant avec d’autes infants!</p><p><lb/> Ou ben incore sin “kva à
                cotron"⁴⁸, un de ses preumes jeuets⁴⁹, un kva in cartion⁵⁰ qu’in infilot et<lb/> qu’i
                            promenot partout dins l’mèson au risque de tout brisier.</p><p><lb/> Eh oui ! Marie-Agnès,
                je m’in souvens de sin “kva-cotron" car ché ainchi qu’i l’appelot. l a
                fali<lb/> jamais n' l’avoir d’ailleurs. A cht’époque là, quind in offrot des
                cadiaux ale Saint-Nicolas, sin père<lb/> et mi avotes décidé de ne rin lui offrir
                car il avot été solent⁵¹. Il avot eu un moé⁵² pou<lb/> s’archainder⁵³, ce qu’il
                fit. Ché vrai euque Charles aimot tourminter ses frères. Et ti,
                Marie-Agnès,<lb/> el grinde seur te devos protéger tes frères plus jonnes ed 3 et
                6 ans, Jacques et Pierre, conte<lb/> ches tracasseries ed Charles qui n’hésitot pas
                à les taquiner ou plus, n’a-t-i pas souvint jechté⁵⁴<lb/> des livres à la tête de
                Pierre, l’aimot auchi l’enfromer dins l’cambe pou l’faire brailler.</p><fw type="numbering"><lb/> 5</fw><pb
                    facs="Picard_Concours_2020_49_p6.png"/><p><lb/> Ché vrai qu’il étot ch' plus dur
                meume vis-à-vis de ti qui avot nein d’prise sur li. Il aimot
                dominer.<lb/> Souvens-te de lus parties de sodats de plomb.</p><p><lb/> Oh, oui ches fameux
                sodats de plomb qu’ils allotent acater⁵⁵ chez Monsieur Lucotte qui tenot
                près<lb/> de chez nos, rue Saints-Pères, une quincaillerie lonmée⁵⁶ Au plat
                d’étain’, où il vendot, pas kèr⁵⁷<lb/> ché fameux sodats, 3 sous un fantassin, 5
                sous un cavalier. Des doubes⁵⁸ de poke⁵⁹, nos in<lb/> avions pas gramint. Papa nous
                en donnot pour nous récompincher d’avoir été sache ou d’avoir eu<lb/> de bonnes
                    notes.</p><p><lb/> Dins lu jus, Xavier echl’ainé avot toudis ches Austro-Hongrois, Pierre
                ech plus jonne qu’il lonmait<lb/> affectueusemint' le cadet de mes soucis' ches
                ltaliens ou ches Zoulous qui combattotent nuds ⁶⁰!<lb/> N’oblions pas qu’in étot en
                pleine guère des Boers in Afrique du Sud ou parfois les Russes ?<lb/> Pis Jacques
                        soit ches Turcs, ches Anglais ou ches Egyptiens.</p><p><lb/> Cha cangeaite⁶¹ souvint mais i
                est vrai que li se réservot toudis⁶² les Suisses et surtout ches<lb/> Français.
                Ché garchons reproduisotent pindant des heures ches batales historiques. Aveuc⁶³
                du<lb/> cartion, des bouts de bos⁶⁴, del terre, du sabe, et tot chqu’i trovotent in
                fait, ils refaisotent ches<lb/> décors de lus exploits. lls se servotent de dés
                pour chiffrer ches pertes, de tiots canons qui<lb/> lançotent des tiots pos in quise
                ed boulets. L’ichue n’étot pas toudis conforme à l’Histoire car<lb/> Charles
                s’arrangeot pou toudis gagner. Pou Waterloo, par exempe, i ne se souciot qu’achez
                peu<lb/> d’vérité historique. Ches parties se terminotent par d’improbabes traités
                ed paix. Cose⁶⁵<lb/> remarquabe, ch’te collection nos l’avons wardée et un jour j’in
                ai fait l’inventaire. Eh ben, i y avot<lb/> 1800 sodats de toutes sortes et queques
                            accessoires comne des batiauxe⁶⁶, des canons et autes.</p><p><lb/> In jeuait à ben d’autes
                coses incore, à muche-muche, colin-maillard, à ches jueus d’bale, surtout<lb/> ce
                nouveau ju qui vint d’Ingleterre et que j’pinse n’avoir été qu’unne mode et qui
                aura disparu avec<lb/> chte quère; oui du fotbal⁶⁷ j’cros ben, ce ju dont raffolait
                                surtout Charles à l’école.</p><p><lb/> Nous avions kèr faire des parties de croquet,
                                    jeuer au diabolo ou incore al chole⁶⁸.</p><p><lb/> In s’disputot pour avoir le cerf-volant
                                        che plus biau.</p><p><lb/> Des jus, oui, mais i n’y avot pas qu’cha m’man, nous avions tous
                                            kèr lire.</p><p><lb/> Conme papa inseignot l’histoire, nos avont été nourris à ché
                récits des grindes fiqures de note<lb/> Histoire: les Rois, Jeanne d’Arc,
                Vercingétorix, Napoléon. Pou ches lectures, pa nos a fait<lb/> démucher⁶⁹ après
                                                1900 tous ches auteurs indispinsabes selon li :</p><p><lb/> Hugo, Daudet, l’Comtesse de
                Ségur, Robinson Crusoé, Jules Vernes et meume Molière ou La<lb/> Fontaine,
                                                    Bourget, Rostand...</p><p><lb/> Ch’te passion del littérature l’a meume amené à écrire
                ch’qu’on appelle des tiotes saynètes in<lb/> vers. J’me souvens ed 'Le brigand et le
                                                        voyageur'</p><p><lb/> J’m’en souvens si ben qu’i en avot fait éditer au bas mot 50
                exemplaires et qu’i l’avot jeué aveuc<lb/> sin cousse¹¹⁴ Jean de Corbie pindint ches
                                                            vagances⁷⁰</p><p><lb/> Oui, Marie-Agnès, d’mes 5 infants, à l’école, che pus brillant a
                été Xavier, ti, Jacques et Pierre<lb/> étotent un peu moins doués mais tellemint
                                                                travailleurs que ches résultats étotent excellints.</p><p><lb/> Ti, rincontrer tin futur
                époux a mis fin à tin parcours scolaire. Charles, d’après moi étot ech
                pus<lb/> doué mais ne travaillot pas achez in classe ce qui mettot sin père in
                prousse⁷¹. Plus d’unne fos i li<lb/> a reproché de n’pas faire ses devoirs de n’pas
                apprende achez sauf in Histoire et in Français où il<lb/> était réqulièremint
                preume. ! li reprochot de n’pas ête in bonne plache lors des “diligences",
                mot<lb/> qui sanctionnot che cumul d’ches notes des lechons et t’ches devoirs. Il
                                                                    étot raremint parmi les 5.<lb/> preumes.</p><p><lb/> A partir de 14 ins après eche
                déchision d’faire l’école ed Saint-Cyr, i est devenu excellint élève<lb/> surtout
                in mathématiques ce qui réconfortot sin père qui adorot inseigner el géométrie.
                El dernière<lb/> anecdote qui me revienche et qui m’fait incore sourire, c’est quind
                il fut invoyé chez s' mémère à<lb/> Lille pour ékapper ale scarlatine qui avot
                                                                        atteint ses 3 frères et ti.</p><fw type="numbering"><lb/> 6</fw><pb facs="Picard_Concours_2020_49_p7.png"
                /><p><lb/> Que n’fut ech surprise de s’artreuver⁷² durint queques semaines in hiver
                1895-1896 à chl’école ed<lb/> la Sagesse, plache de chés bleuets à Lille dins
                unne classe où i n’y avot que des files! Ches là<lb/> d’ailleurs qu’i a commenché
                à épeler ses preumières lettes.</p></div>
            <div type="chapter" n="4"><head><lb/> Les vacanges familiales.</head>
                <p><lb/> Des sovenirs
                d’école j’in ai gramint mais c’qui eum marque le pus incore ch’est nos sovenirs
                ed<lb/> vagances. Te t’souvens Marie-Agnès ?</p><p><lb/> Oui répondit-elle, attind je va
                daler caher ches photos de vagances. Ches photos de l’famile<lb/> Fenouillard’ comne
                    un aimot el dire tertous !</p><p><lb/> Ch’est vrai que c’étot chl’occasion de réunir ches
                familes : ches Maillot, ches de Gaulle, ches de<lb/> Corbie, ches Delannoy et ches
                        Droulers intr’autres.</p><p><lb/> Chqui dmeure ed plus incré dins nos mémoires ch’est el
                présince majestueuse de m’mère Julia<lb/> qui dirigeot in maîtresse absolue tout
                            ce biau tiot monde.</p><p><lb/> Pou ches infants c’étot un paradis, is étotet le plus
                souvint à l’cour⁷³ et organisotent totes sortes<lb/> ed jus. Cheux qu’tu citos tout
                à l’heure conme colin-maillard, muche-muche. Je n’vas pas tous les<lb/> citer.
                Malheureusemint, le plus discutape ch’étot l’attitude ed Charles qui voulot
                toudis⁷⁴ tout<lb/> diriger un plu ed ses colères quind i perdot. T’as aute cose à
                                rinconter Marie-Agnès ?</p><p><lb/> Oh oui, y’a eu chés vacanges à Wimille, lorsque pa
                n’étot pas là et qu’Charles profitot de tin<lb/> minque d’autorité, ach l’opposé
                de pa qu’i craignot. Et ch’ jour où il avot jechté⁵⁴ tous ses juets<lb/> pace que
                tu avos refusé ed l’immener faire du poney sous prétexe qu’i en avot déjà fait
                el veille.<lb/> l y’a eu des coses pus plaisantes. Conme chette compétition intre
                nous pou l’possession de la<lb/> balançoire qui était installée dans la
                propriété ed Wimille; possession au preume arrivé. El matin,<lb/> Charles se levot
                le preume et on l’intindot alors: « J’y sus, ej retiens el balanchoire ». Ce qui
                nous<lb/> faisot ben rire!</p><p><lb/> Pi ché représentations ed théâte que nos
                organisions pou t’fiète, le 21 août. Les pièches nos les<lb/> répétions après
                nous ête mis d’accord. Je m’arvos arjouer⁷⁵ : “Les femmes savantes"
                d’Molière<lb/> ou 'Les Plaideurs' ou 'Athalie' de Racine. In a meume mis à note
                    répertoire des pièches⁷⁶ de<lb/> Labiche conme 'Les deux timides'</p><p><lb/> Ches vacanges
                étotent auchi l’occasion de grindes promenates et d’bains d’mer; ou à Malo ou
                à<lb/> Wimereux. Nos avons alors eu la canche de tertous apprente à
                        nanger⁷⁷</p><p><lb/> Parmi nous sorties préférées étaient chelles qui nous menotent chez
                ech pâtichier et nous y<lb/> mingions gramint d’gâtiaux. Ché pa qui nous les
                acatot car ches pâtisseries y étotte moins kères<lb/> qu’à Paris, 2 doubes⁷⁸ ici
                            3 doubes à Paris. Et nos in profitions !</p><p><lb/> Nous père aimot égalemint animer nos
                après-midi in nos apprenant des cants⁷⁹ et comptines. J'<lb/> pourros incore canter
                gramint de ces cansons populaires. Il organisot égalemint des concours
                de<lb/> dessins et participot à gramint de nos jus collectifs.</p><p><lb/> Néanmoins, pou
                li, poin question de nein étudier durant ches vagances. I nous rappelot
                souvint<lb/> que l’plupart des infants de nous ache euvraiente⁸⁰ in ces mos ed
                congés scolaires. In effet, i nos<lb/> expliquot que ches 10 semaines sins classe
                avotte été instituées pou permette à ches infants de<lb/> participer aux ouvrages
                des camps; ches moissons dins ch' Nord et l’ouvrage dins ches vignes<lb/> dins ech
                    sud. In devot aider auchi.</p><p><lb/> Pou nous, il y avot des corvées pou el nettiache⁸¹
                du bâtimint et ches commissions que nos<lb/> faisions pour préparer les repas. Mais
                nos le faisions sins rechigner car souvint, ch' père étint<lb/> naturellemint
                généreux, nous avions drot à des tiots cadiaux⁸² mais pus souvint des doubes;
                un<lb/> sou par chi, deus sous par-là ! Et nous étions binnaches¹⁰</p><p><lb/> Ech système
                ed récompinses, ej vas eum répéter je cros, il l’avot auchi institué pou nos
                résultats<lb/> scolaires. Ches récompinses pouvotent aller jusqu’à un franc selon
                nous résultats. Pindint ches<lb/> vacanges, i nos faisot travailler, nos ses 5
                infants. Et nos el faisions aveuc plaisi grâce à ses<lb/> imminses qualités ed
                    pédagogue.</p><fw type="numbering"><lb/> 7</fw><pb facs="Picard_Concours_2020_49_p8.png"/><p><lb/> Parmi ches
                dalaches⁸³ originales euque nos faisions n vacanges, il y avot chette
                collection<lb/> d’imaches⁸⁴ d’Epinal que nous argadions. Alles décrivotent surtout
                El vie d’ches saints' et<lb/> Chl’histoire de l’Egliche⁸⁶ Nos povions pacher⁸⁷ de
                lonques⁸⁸ heures à comminter ces martyres<lb/> torturés de totes manières, el
                cruauté pou ches crucifiés et pou ches Chrétiens livrés à ches<lb/> animals⁸⁹
                dins ches arènes romaines. Ches imaches ed ’La Cène ’ou d’ Jonas prijonnier⁹⁰
                tros<lb/> jours dins ch’vente del baleine. Chelles du déluche et de 'L’Arche de
                        Noé'. Ou ches conflits nés<lb/> de 'La tour de Babel'.</p><p><lb/> Ah oui ! Que de
                souvenirs ces vacanges. Alles nos ont permis d’ête unne famile unie. In a
                meume<lb/> intindu ardire que vous avote appris à tertous vos avoir querre⁹¹:
                frères et seurs, cousins cousines.</p>
                </div>
            <div type="chapter" n="5"><head><lb/> Jeanne raconte.</head>
                <p><lb/> Mais nous zotes ches
                mamans nos avotes d’autes préoccupations. Qué organisation ! Ché<lb/> Jeanne qui
                    raconte.</p><p><lb/> Souvins-ti, Marie-Agnès, note preume séjour dins chette magnifique
                propriété famillale acatéee<lb/> par nous ancêtes ache début d’ches années 1700
                        par François Maillot simble-t-i ?</p><p><lb/> Marié avec Marie d’Eperlecq in 1681 à
                Dunkèque ù is vécurent. Franchoé⁹² y étot négociant.<lb/> In n’a pas gramint
                d’sovenirs de cht’époque, sauf qu’is ne vécurent poin viu, nos incêtres,
                tot<lb/> conme leur descindince! Acoutez⁹³ un tiot peu :</p><p><lb/> Charles, 1682-1719, 37
                ans ! Marié en 1707 avec Marie-Jeanne Lecointe 1685-1726,41 ans!<lb/> Et lu fiu
                Charles-Nicolas né en 1715 décédé en 1743, 28 ans; marié aveuc Françoise
                Hélène<lb/> Mouton in 1736 morte à 45 ans.</p><p><lb/> ls eurent un fiu, Henri-François,
                    1742-1802, mort à 59 ans, j’arrête là, el série d’ancêtes!</p><p><lb/> Ej vos a parlé
                d’eux car ce furtent des négociants prospèrent, si prospèrent qu’ils acatent⁹⁴
                une<lb/> propriété ach début ed ches années 1700 conme je vos disos.</p><p><lb/> Par
                conséquint ale est nôte edpuis deus sièkes⁹⁵ Ale a gramint cangé. Che qui n’a
                poin cangé<lb/> ché sin nom, si poétique à min goût, chti ed Rosendaël qui
                    sinifie⁹⁶ “Vallée des roses" Bélot<lb/> nin ?</p><p><lb/> Ale vocation première ed chette
                terre, étot d’in faire unne cinse⁹⁷ aveuc unne partie consacrée à<lb/> ed
                l’élevache⁹⁸ et l’aute à l’culture maraîchère et fruitière. Mais chette
                propriété rattachée à<lb/> l’paroisse ed Téteghem' ù nos allions
                régulièremint a el privilèche de s’treuver près ed Malo-les-<lb/>Bains donc
                        près de l’mer.</p><p><lb/> Chette situation a incité el famile Maillot à y construire
                unne barraque⁹⁹ assez vaste avait été<lb/> baptisée dech biau nom ed “Moerderhof “
                            qui se traduit par la 'ferme de la mer'.</p><p><lb/> Tu t’in rappelles, Marie de chte grinde
                bâtisse, caractéristique ded chés masons dech Nord aveuc<lb/> leur tot en
                ’pannes’, ech nom qu’in donne à ches tuiles dins che Nord. Et sin style flamind
                aveuc<lb/> ches rideaux à ches ferniètes¹⁰⁰, sin mobilier massif pou durer et
                chette collection ed cuives euque<lb/> nos haïssions lorsqu’il fallot les astiquer.
                Ej l’aimos car ale étot ben décorée, surtout ches ferniètes<lb/> et ches
                                parterres ed fleurs.</p><p><lb/> Ed Malo nos fésions ed fréquintes excursions in Belgique
                                    pou y acater che que l’on ne trouvot pas<lb/> toudis in France.</p><p><lb/> A Malo nous y
                sonmes allés régulièremint durint ches années 1890 squ’à sque m’mère
                Julia<lb/> Delannoy-Maillot ne loute¹¹⁵ unne mason à Wimille près de Wimereux,
                                        charminte station balnéaire<lb/> proche ed Boulogne.</p><p><lb/> Ch’est dns chette location
                euque nos avons gardé ches souvenirs dont tu nous parlos tout à<lb/> l’heure,
                                            Marie.</p><p><lb/> Chette fabuleuse bâtisse construite in bas dech mont Gambier. Vaste
                demeure à l’architecture<lb/> unique chelle du Nord aveuc ses ferniètes' ln
                quien-Assis'¹⁰¹ si caractéristiques in cette région<lb/> pleuvieuse¹¹⁶. Mason
                décorée avec goût aveuc ses compositions florales et o in y cultivot
                des<lb/> légueumes¹⁰² dans un gardin¹⁰³ sogné¹⁰⁴. El seule cose qui a fini par
                lasser min père ché el<fw type="numbering"><lb/> 8</fw><pb facs="Picard_Concours_2020_49_p9.png"
                /><lb/> présince perpétuelle de sa bièle-mère, el veuve Maillot, qui avot un avis
                su toute et dirigeot tout<lb/> sin tiot monte aveuc ses idées ben arrêtées et ne
                supportant poin ches écarts par rapport aux<lb/> principes ed l’église. Ché pou
                cela qu’il fit l’acquisition d’unne mason ed campagne:"La Ligerie'<lb/> in
                                                Dordogne.</p><p><lb/> Imaginez el surprise pou l'famile in ce mos de juyet!04 1901 lorsqu'
                                                    Henri nous amène pour la<lb/> preumière fos ichi !</p><p><lb/> Ech trajet d’abord, dins un
                train bondé et nous aveuc note excédint ed bagages. Souvens-ti ed<lb/> note
                arrivée dins la tiote gare ed Goûts-Mareuil et ch’trajet qui nos attendot, fait in
                carriole<lb/> saquée 17 par un kva poussif, un bourrin. Mais qué émotion en
                arrivint dins chette imminse bâtisse<lb/> qui étot unne cinse!17 en fait. Ej te vos
                incore lorsque l’on a découvert le logis principal tout en<lb/> pierres de taille un
                peu grises et la surprise de vir euque nos ne pouvions utiliser que 2 pièches
                et<lb/> 2 cambes.</p><p><lb/> Et ti Marie quind tu t’es aperchue qu’il faloit aller quère de
                l’iau à ch’puch117, au mitan de l’imminse<lb/> cour. Ej parle pas de l’cabane qui
                servot ed basse-cambe aveuc s’porte branlante. Mais auchi<lb/> ches cris ed joie ed
                tes frères in découvrint les autes bâtimints : chl’écurie, chl’étave!18,
                ches<lb/> granges, che pouillé!18 et che pigeonnier. Que de ju vos y avez
                    fait!</p><p><lb/> Et que dire d’ches invirons. Nous étotes in fait dins une cinse plintée
                intre el Dordogne et !'<lb/> Charente dins che Périgord vert. El domaine ed 25
                hectares étot intretenu par un cinsier!19 et un<lb/> régisseur, un peu roublards,
                        pindint ches mos d̀ nos étotes à Paris.</p><p><lb/> Pindint nous séjours, nos alternotes
                travaux et lonques promenates dans ches invirons boisés. Et<lb/> quo dire de note
                admiration devint eche cèdre cintenaire de l’propriété. Ches longues
                promenates<lb/> étottes pou vous père, prétexte à vous faire découvrir ches
                            secrets de l’nature, à inrichir vos<lb/> connaissanches</p><p><lb/> Chqui n’vos a nin
                impêché de vos lojer!2° d’amitié aveuc ches infants de ch’villache, el
                me<lb/> souvens de vous jus et autes scènes ed batailles organisées aveuc ches
                infants Rougier, aveuc<lb/> Marie Dumas, Roger Ricauchon et Anne Sudret, file de note
                                régisseur qui étot égalemint<lb/> l’aubergiste du villache.</p><p><lb/> El charmint
                villache ed Notre-Dame-de-Fontaine, au cachet moyen-âgeux aveuc l’église romane
                ù<lb/> nos allotes à l’messe, ses 2 tours dech XIVême siècle et ses charmintes
                                    tiotes rues tortueuses.</p><p><lb/> Nos y sonmes venus réqulièremint tertous insempe
                jusqu’ache jour où Charles apprit qu’il étot<lb/> rechu ache concours d’intrée à
                Saint-Cyr, mais je n’arrive pu à me sovenir si che courrier rechu in<lb/> fin
                d’été il l’a rechu ichi à la Ligerie ou à Wimille quind nous allions incore
                régulièremint y rincontrer<lb/> el famile. Ej vos parle d’un aute tans, i y a
                                        bientôt 10 ans.</p><p><lb/> Bah! Peu importe, nos sonmes fin 1918 et ej sus continte car
                nous allons béto121 ête tertous<lb/> réunis ed’pis bien longtimps. N’oblie pas
                Marie-Agnès ed faire des photios car j’aimeros ben avoir<lb/> un cliché de mes 4
                garchons réunis in uniforme. Ej bénis incore ech ciel ed me les avoir gartés
                in<lb/> vie.</p><p><lb/> Oui, promis m’man j’y pinserai. Mi auchi je m’souvens ed ce jour ù
                Charles reçut es lette de<lb/> réussite à ch’concours. Nous étotes hars 105. Et
                pis même si Charles faisot un peu la moue avec<lb/> eusse modeste 119ème plache,
                mais une aute vie s’ouvrot pou li. Mais ch’courrier, nos l’avons<lb/> rechu el 30
                sétimbe alors que nous étotes à Wimille. Il avot été admis el 27
                sétimbe 106.</p></div>
            <div type="chapter" n="6"><p><lb/> Et là, notre narratrice va nous quitter en attendant
                peut-être<lb/> de nous en raconter un peu plus un autre jour.<lb/> Ben j’vos laisse
                tertous, ech tiot Charles euque j’ai vu braire in preume va certainemint
                évoluer.<lb/> In est presque in 1920, y va avoir unne vie ed militaire in
                comminchant ache 33ême Rl à Arras,<lb/> i aura unne tiote famile et pis in
                l’obliera.</p><p><lb/> l est tard, j’vas prindre mes gouttes, faire cauffer!07 eum
                bouillotte et aller em couker108</p>
                <p><lb/> Allez mes jins109 à des110</p><fw type="numbering"><lb/> 9</fw>
                </div>
            <div type="liminal"><pb facs="Picard_Concours_2020_49_p10.png"
                /><head><lb/> Glossaire:</head>
                <p><lb/> braïou¹ papar² angouches³ preume⁴, parlache⁵ arcaches⁶ adon⁷
                quinquins⁸ coses⁹ binnache¹⁰<lb/> euque¹¹ canche¹² Ravisez¹³ ach’teure¹⁴ busie¹⁵
                arpinser¹⁶ edmeuré¹⁷ conme¹⁹ gramint¹⁸ aponter²⁰<lb/> juillé²¹ quer²² Chette²³
                fromer²⁴ païer²⁵ moïens²⁶ jonnesse²⁷ arvindrai²⁸ épousaillés²⁹
                jinvier³⁰<lb/> guère³¹ sodat³² mason³³ archu³⁴ gambe³⁵ ramoné³⁶ te wardes³⁷
                couké³⁸ aponter³⁹ Artombé⁴⁰<lb/> catiau bièle moule⁴¹ te wardes³⁷ couké³⁸
                aponter³⁹ Artombé⁴⁰ catiau bièle moule⁴¹ Déjouké⁴<lb/> Déjouké⁴² refromée⁴³
                chinc⁴⁴ arcachée⁴⁵ estile⁴⁶ gramint⁴⁷ “kva à cotron"⁴⁸ jeuets⁴⁹
                cartion⁵⁰<lb/> solent⁵¹ moé⁵² s’archainder⁵³, jechté⁵⁴ acater⁵⁵ lonmée⁵⁶ kèr⁵⁷
                doubes⁵⁸ poke⁵⁹ nuds⁶ cangeajt⁶¹<lb/> toudis⁶² Aveuc⁶³ bos⁶⁴ Cose⁶⁵ batiaux⁶⁶ fotbal⁶
                chole⁶⁸ démucher⁶⁹ vagances⁷⁰ prousse⁷¹<lb/> artreuver⁷² à l’cour⁷³ toudis⁷⁴
                arjouer⁷⁵ pièches⁷⁶ nanger⁷⁷ cants⁷⁹ euvraient⁸⁰ nettiache⁸¹
                cadiaux⁸²<lb/> délaches⁸³ d’imaches⁸⁴ Egliche⁸⁶ pachere⁸⁷ lonques⁸⁸ animals⁸⁹
                prijonnier⁹⁰ querre⁹¹ Franchoé⁹²<lb/> Acoutez⁹³ acatent⁹⁴ sièkes⁹⁵ sinifie⁹⁶
                cinse⁹⁷ dl’élevache⁹⁸ barraque⁹⁹ ferniètes¹⁰⁰ In quien-<lb/>Assis'¹⁰¹
                légueumes¹⁰² gardin¹⁰³ juyet¹⁰⁴ hars¹⁰⁵ sétimbe¹⁰⁶ cauffer¹⁰⁷ em couker¹⁰⁸ jins¹⁰⁹
                à des¹¹⁰<lb/> chusi¹¹¹ conte¹¹² bukête¹¹³ cousse¹¹⁴ loute¹¹⁵ pleuvieuse¹¹⁶ puch¹¹⁷
                pouillé¹¹⁸ cinsier¹¹⁹
                loier¹²⁰<lb/> béto¹²¹</p>
                <list>
                    <item>braïou1 <foreign xml:lang="met-fr">pleurnichard</foreign></item>
                    <item>papar2 <foreign xml:lang="met-fr">bébé</foreign></item>
                    <item>angouches3<foreign xml:lang="met-fr">douleurs</foreign></item>
                    <item>preume4 <foreign xml:lang="met-fr">premier</foreign></item>
                    <item>parlache5 <foreign xml:lang="met-fr">langage, parler</foreign></item>
                    <item>adon7<foreign xml:lang="met-fr">alors</foreign></item>
                    <item>quinquin8 <foreign xml:lang="met-fr">bébé</foreign></item>
                    <item>coses9 <foreign xml:lang="met-fr">choses</foreign></item>
                    <item>binnache10 <foreign xml:lang="met-fr">contente, heureuse</foreign></item>
                    <item>euque11<foreign xml:lang="met-fr">que</foreign></item>
                    <item>canche12<foreign xml:lang="met-fr">chance</foreign></item>
                    <item>ravisez13 <foreign xml:lang="met-fr">regardez</foreign></item>
                    <item>ach'teure14 <foreign xml:lang="met-fr">maintenant</foreign></item>
                    <item>busie15 <foreign xml:lang="met-fr">réfléchir</foreign></item>
                    <item>arpinser16<foreign xml:lang="met-fr">repenser</foreign></item>
                    <item>edmeuré17<foreign xml:lang="met-fr">demeuré</foreign></item>
                    <item>conme19 <foreign xml:lang="met-fr">comme</foreign></item>
                    <item>gramint18 <foreign xml:lang="met-fr">beaucoup</foreign></item>
                    <item>aponter20 <foreign xml:lang="met-fr">préparer</foreign></item>
                    <item>juillé21 <foreign xml:lang="met-fr">juillet</foreign></item>
                    <item>quer22 <foreign xml:lang="met-fr">cher</foreign></item>
                    <item>chette23 <foreign xml:lang="met-fr"> cette</foreign></item>
                    <item>fromer24<foreign xml:lang="met-fr">fermer</foreign></item>
                    <item>païer25<foreign xml:lang="met-fr"> payer</foreign></item>
                    <item>moïens26<foreign xml:lang="met-fr"> moyens</foreign></item>
                    <item>jonnesse27<foreign xml:lang="met-fr">jeunesse</foreign></item>
                    <item>arvindrai28 <foreign xml:lang="met-fr">reviendrai</foreign></item>
                    <item>épousaillés29<foreign xml:lang="met-fr">épousés</foreign></item>
                    <item>jinvier30<foreign xml:lang="met-fr">janvier</foreign></item>
                    <item>guère31<foreign xml:lang="met-fr">guerre</foreign></item>
                    <item>sodat32<foreign xml:lang="met-fr">soldat</foreign></item>
                </list>
                <fw type="numbering"><lb/> 10</fw>
                       <pb
                    facs="Picard_Concours_2020_49_p11.png"
                />
                <list>
                    <item>mason33 <foreign xml:lang="met-fr">maison</foreign></item>
                    <item>archu34 <foreign xml:lang="met-fr">reçu</foreign></item>
                    <item>gambe35 <foreign xml:lang="met-fr">jambe</foreign></item>
                    <item>ramoné36<foreign xml:lang="met-fr"> balayé</foreign></item>
                    <item>wardes37 <foreign xml:lang="met-fr">gardes</foreign></item>
                    <item>aponter39<foreign xml:lang="met-fr">préparer</foreign></item>
                    <item>artombé40<foreign xml:lang="met-fr">retombé</foreign></item>
                    <item>catiau bièle moule41 <foreign xml:lang="met-fr">château de belle apparence</foreign></item>
                    <item>couké38<foreign xml:lang="met-fr">couché</foreign></item>
                    <item>aponter39<foreign xml:lang="met-fr">préparer</foreign></item>
                    <item>déjouké42<foreign xml:lang="met-fr">lévé, réveillé</foreign></item>
                    <item>refromée43<foreign xml:lang="met-fr">réformé</foreign></item>
                    <item>chinc44<foreign xml:lang="met-fr">cinq</foreign></item>
                    <item>arcachée45<foreign xml:lang="met-fr">recherchée</foreign></item>
                    <item>estile46<foreign xml:lang="met-fr">métier</foreign></item>
                    <item>"kva à cotron"48<foreign xml:lang="met-fr">cheval à jupe</foreign></item>
                    <item>gramint47<foreign xml:lang="met-fr">beaucoup</foreign></item>
                    <item>jeuets49<foreign xml:lang="met-fr">jouets</foreign></item>
                    <item>cartion50<foreign xml:lang="met-fr">carton</foreign></item>
                    <item>solent51<foreign xml:lang="met-fr">turbulant</foreign></item>
                    <item>moé52<foreign xml:lang="met-fr">mois</foreign></item>
                    <item>s'archainder53<foreign xml:lang="met-fr">se rattraper</foreign></item>
                    <item>jechté54<foreign xml:lang="met-fr">jeter</foreign></item>
                    <item>acater55<foreign xml:lang="met-fr">acheter</foreign></item>
                    <item>lonmée56<foreign xml:lang="met-fr">appelée</foreign></item>
                    <item>kèr57<foreign xml:lang="met-fr">cher</foreign></item>
                    <item>doubes58<foreign xml:lang="met-fr">argent</foreign></item>
                    <item>poke59<foreign xml:lang="met-fr">poche</foreign></item>
                    <item>nuds60<foreign xml:lang="met-fr">nus</foreign></item>
                    <item>cangeait61<foreign xml:lang="met-fr">changeait</foreign></item>
                    <item>toudis62<foreign xml:lang="met-fr">toujours</foreign></item>
                    <item>aveuc63<foreign xml:lang="met-fr">avec</foreign></item>
                    <item>bos64<foreign xml:lang="met-fr">bois</foreign></item>
                    <item>cose65<foreign xml:lang="met-fr">chose</foreign></item>
                    <item>batiaux66<foreign xml:lang="met-fr">bateaux</foreign></item>
                    <item>fotbal67<foreign xml:lang="met-fr">football</foreign></item>
                    <item>chole68<foreign xml:lang="met-fr">jeu de boules</foreign></item>
                    <item>démucher69<foreign xml:lang="met-fr">découvrir</foreign></item>
                    <item>vagances70<foreign xml:lang="met-fr">vacances</foreign></item>
                    <item>prousse71<foreign xml:lang="met-fr">colère</foreign></item>
                    <item>artreuver72<foreign xml:lang="met-fr">retrouver</foreign></item>
                    <item>à l'cour73<foreign xml:lang="met-fr">dehors</foreign></item>
                    <item>toudis74<foreign xml:lang="met-fr">toujours</foreign></item>
                    <item>arjouer75<foreign xml:lang="met-fr">rejouer</foreign></item>
                    <item>pièches76<foreign xml:lang="met-fr">pièces</foreign></item>
                    <item>nanger77<foreign xml:lang="met-fr">nager</foreign></item>
                    <item>cants79<foreign xml:lang="met-fr">chants</foreign></item>
                    <item>euvraient80<foreign xml:lang="met-fr">travaillaient</foreign></item>
                    <item>nettiache81<foreign xml:lang="met-fr">nettoyage</foreign></item>
                    <item>cadiaux82<foreign xml:lang="met-fr">cadeaux</foreign></item>
                    <item>dalaches83<foreign xml:lang="met-fr">activités</foreign></item></list>
                <fw type="numbering">11</fw>
                    <pb
                    facs="Picard_Concours_2020_49_p12.png"
                />
                <list>
                    <item>imaches84<foreign xml:lang="met-fr">images</foreign></item>
                    <item>égliche86<foreign xml:lang="met-fr">église</foreign></item>
                    <item>pacher87<foreign xml:lang="met-fr">passer</foreign></item>
                    <item>longues88<foreign xml:lang="met-fr">longues</foreign></item>
                    <item>animals89<foreign xml:lang="met-fr">animaux</foreign></item>
                    <item>prijonnier90<foreign xml:lang="met-fr">prisonnier</foreign></item>
                    <item>querre91<foreign xml:lang="met-fr">aimer</foreign></item>
                    <item>Franchoé92<foreign xml:lang="met-fr">François</foreign></item>
                    <item>acoutez93<foreign xml:lang="met-fr">écoutez</foreign></item>
                    <item>acatent94<foreign xml:lang="met-fr">achètent</foreign></item>
                    <item>sièkes95<foreign xml:lang="met-fr">siècles</foreign></item>
                    <item>sinifie96<foreign xml:lang="met-fr">signifie</foreign></item>
                    <item>cinse97<foreign xml:lang="met-fr">ferme</foreign></item>
                    <item>élevache98<foreign xml:lang="met-fr">élevage</foreign></item>
                    <item>barraque99<foreign xml:lang="met-fr">maison</foreign></item>
                    <item>ferniètes100<foreign xml:lang="met-fr">fenêtres</foreign></item>
                    <item>In quien-Assis101<foreign xml:lang="met-fr">en chien assis</foreign></item>
                    <item>légueumes102<foreign xml:lang="met-fr">légomes</foreign></item>
                    <item>gardin103<foreign xml:lang="met-fr">jardin</foreign></item>
                    <item>juyet104<foreign xml:lang="met-fr">juillet</foreign></item>
                    <item>hars105<foreign xml:lang="met-fr">fier, hardi</foreign></item>
                    <item>sétimbe106<foreign xml:lang="met-fr">septembre</foreign></item>
                    <item>cauffer107<foreign xml:lang="met-fr">chauffer</foreign></item>
                    <item>em couker 108<foreign xml:lang="met-fr">me coucher</foreign></item>
                    <item>jins 109<foreign xml:lang="met-fr">gens</foreign></item>
                    <item>à des 110<foreign xml:lang="met-fr">à plus tard</foreign></item>
                    <item>chusi111<foreign xml:lang="met-fr">choisi</foreign></item>
                    <item>conte112<foreign xml:lang="met-fr">histoire</foreign></item>
                    <item>bukète113<foreign xml:lang="met-fr">hasard</foreign></item>
                    <item>cousse114<foreign xml:lang="met-fr">cousin</foreign></item>
                    <item>loute115<foreign xml:lang="met-fr">_louent</foreign></item>
                    <item>pleuvieuse116<foreign xml:lang="met-fr">pleuvieuse</foreign></item>
                    <item>puch117<foreign xml:lang="met-fr">puits</foreign></item>
                    <item>pouillé118<foreign xml:lang="met-fr">poulallier</foreign></item>
                    <item>cinsier119<foreign xml:lang="met-fr">fermier</foreign></item>
                    <item>loïer120<foreign xml:lang="met-fr">lier</foreign></item>
                    <item>béto121<foreign xml:lang="met-fr">bientot</foreign></item>
                </list>
                <fw type="numbering"><lb/> 12</fw>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
