<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2020_57</idno>
                        <title type="main"> Té t'ramentus, min fiu?</title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Claude, BURIDANT</author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> Té t'ramentus, min fiu?</title>
                            <author>Claude, BURIDANT</author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2020"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region/>
                            <country>France</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb n="Picard_Concours_2020_57_p1.png"/><lb/>N°57<lb/>1<lb/>Té t’ramentus, min fiu ?<lb/>1. OUVERTURE<lb/>Un jour<lb/>Que j’étais sur la plage<lb/>Au bord des mers du Nord,<lb/>Que le vent faisait rage<lb/>Et que le sable d’or<lb/>S’incrustait dans mes rides<lb/>En légers picotis,<lb/>Naquit en mon coeur vide<lb/>Le léger friselis<lb/>Des souvenirs d’antan,<lb/>Bercés du bruit des vagues,<lb/>Du souffle des autans<lb/>Hurlant à toutes gammes.<lb/>Car ch’timi de naissance<lb/>Dans la cour maternelle<lb/>J’ânonnais dès l’enfance<lb/>De vieilles ritournelles<lb/>En patois de chez nous.<lb/>A mes orels ed' gosse<lb/>Comme ch’étot déjà doux!<lb/>Ach'teur cha m’rind tout chos'<lb/>Quand j’intins un viux mot<lb/>Que j'croyos qu’i étot mort<lb/>Et que cha m’fait d’l’écho<lb/>Au pus profond d’min corps.<lb/>Et dins min coeur tout spresse<lb/>Tout cha qu’j’avos de pus ker<lb/>Dins m’n’infance, dins m’jeunesse<lb/>Comme si ch’étot hier.<lb/>Te t’ramentus, min fiu?<lb/>Te t’ramentus? Acoute<lb/>Acoute et ouv'tes yux,<lb/>Jvas t'dir goutte à goutte<lb/>Tout cha qui m’est rev'nu.<lb/>JVOUDROS BEN R'DEVNIR TOUT TIOT<lb/><lb/>Quand in égrène ses souvenirs<lb/>Ch’est que vraimint y a pus d’avenir.<lb/>J'voudros tant pus ren connait',<lb/>Et comm' un éfant qui vient d’naît,<lb/>Un tiot bébé, un vrai bambin,<lb/>Et in m’dirot : "Min chérubin,<lb/>Min tiot pouchin, ah! comm' t’es biau<lb/>En gilet de laine et en sariau.<pb n="Picard_Concours_2020_57_p2.png"/><lb/>Tas encor' toute l’vie devant ti,<lb/>Ch’est pont comm' mi : J' sus décati."<lb/>J' suceros min pouce ou chés tototes,<lb/>J’aros des tiots pieds, des menottes,<lb/>Des tiot's orels et des fossettes<lb/>Qu’in verrot miux in faijant risette.<lb/>J'aros encor toutes mes bielles bloukes,<lb/>Jaros toudis m' tutute dins m’bouke.<lb/>J'mettros mes dogts dins min nez,<lb/>In jouerot à néné néné,<lb/>J' fros encor “areu areu",<lb/>Et in jouerot à coucou beuh.<lb/>J’aros pas 'cor connu l’école,<lb/>Tout ch'que j’verros jel' trouveros drôle,<lb/>Eul' neich' l’hiver, chés fleurs l’été,<lb/>Eun' mouke qui vole, ed' l’iaue qui ké,<lb/>J'aros cor peur d’euch' croque mitaine,<lb/>Des sorcières avec leus mitaines,<lb/>Jcroros encor' au Père Noel,<lb/>A chés ués de Pâques, aux clokes dins l'ciel<lb/>Quand elles ar viennent carillonner<lb/>Pour fieter l’Chris ressuscité.<lb/>J'passeros des heures à bafiler<lb/>In acoutant chés gins paller<lb/>Sans ren comprind' a chou qui dissent,<lb/>Des kosses sérieusses ou des bêtisses.<lb/>Mais j'le rtrouverai quand j’s’rai ben viux,<lb/>L’temps qu’in m’dijot min tiot fiu,<lb/>Min tiot pouchin, min tiot narcisse,<lb/>Quand in m’ara mis à l’hospice,<lb/>Tout bertonnant et tout plein d’pisse,<lb/>Qu’jarai pus d’ dints, pus d’ caveux,<lb/>Et qu’eul débilité précoce<lb/>A' m' fra redevenir un vrai gosse.<lb/>Je r' deviendrai un innochint<lb/>Tout bafilant dins m’bouke sans dints,<lb/>Mais in pourra lire dins mes yux<lb/>Euq' j’attinds 'cor petit Jésus<lb/>Qui m’rechevra au paradis<lb/>Quand j'm'endormirai pour toudis.<lb/>2<pb n="Picard_Concours_2020_57_p3.png"/><lb/>3<lb/>3. COMME J'ETOS SACHE<lb/>Quand j’étos in bas ache,<lb/>Mon Diu comme j’étos sache.<lb/>In dirot eun' imache,<lb/>Dijot m'mère, tout' benache.<lb/>In allot in visite,<lb/>A' m' dijot d' faire sisite,<lb/>Et j’restos su' m' cayelle<lb/>Aussi drot q’eun' candelle<lb/>Durant eun' heure eud' long<lb/>A arwaitier ch’plafond,<lb/>Tandis qu’chés camanettes<lb/>Al' buvotent a’l’ sucette<lb/>Quéqu' tasses eud' bon café,<lb/>Même qu’i étot récaufé.<lb/>J' dijos pont un mot,<lb/>J'étos un vrai angelot.<lb/>Et quand ch’étot min père<lb/>Qui m’emnot, qu’i étot fier<lb/>Ed' moutrer sin garchon<lb/>Sin tiot pouchin, sin tiot mouchon.<lb/>I' m' dijot : “Mouke tin nez,<lb/>Dis bonjour à madame",<lb/>Et mi sans bertonner,<lb/>y dijos : “Bonjour Madame".<lb/>J' savos bien m' tenir,<lb/>Et vraimint fallot vir<lb/>Tous chés monchiaux d’consels<lb/>Qui m' dijot dins m’n’orel<lb/>Quand in allot quéqu’part :<lb/>"Allons, min tiot canard,<lb/>Dis bonjour à nononc,<lb/>Dis bonjour à tatante,<lb/>T’a nettiyé tes onc's?<lb/>T'piau al 'est r’luisante.<lb/>T’es bien débarbouillé?<lb/>T’as chiré tes sorlers?<lb/>T’as frotté tes orelles?<lb/>T'as bien mis tes bertelles?"<lb/>Et maintenant que j’sus viux<lb/>Cest ce que jdis à min fiu !!<pb n="Picard_Concours_2020_57_p4.png"/><lb/>Te t'souviens du p'tit jar'<lb/>Quand in sortot d’l’école,<lb/>Quand y avot d’la bagarre<lb/>Qu’in s’foutot des targnoles.<lb/>Pour nous ch’étot eun'fiéte<lb/>Ed'jouer au football<lb/>In prenot nous serviettes<lb/>Pour in faire des gaioles.<lb/>Quand ej' rentros chez nous,<lb/>Mon Diu qu’j’étos crapé,<lb/>Des couronnes plein les g’noux,<lb/>Je m’faijos attraper.<lb/>Parfos in jouot à mapes<lb/>En creusant des p’tis k'mins<lb/>Dins l’tierre fine comme du sape<lb/>In n’avot plein ses mains.<lb/>Y avot des amoureux<lb/>Dins l’ruelle à côté,<lb/>I's' mettotent dins in creux<lb/>Afin de s’bécotter.<lb/>In passot tout duchmint<lb/>Devant leur silhouette<lb/>Et au bout deuch' kemin<lb/>In criot à pleine tiete:<lb/>"Hou! Hou! les amoureux!"<lb/>In courant à toutes gampes.<lb/>In étot pont peureux<lb/>Mais in craignot chés trampes.<lb/>Car i nous poursuivot<lb/>Ch’l’amoureux in rache<lb/>Et s’i nous rattrapot,<lb/>In avot eun' berlaffe.<lb/>Un jour euj' suis arvenu<lb/>Du qu’iétot min p’tit jar:<lb/>I est devenu tout nu,<lb/>Ch'est a chr'eur un vrai square.<lb/>Je n'n’ai vu, du cangemint;<lb/>Des pavés, des jus d’gosse,<lb/>Eud vrais bancs en chimint,<lb/>4<lb/>4. LE P'TIT JAR' (sortie de l’école, à un ami d’enfance)<lb/>C = in dijot le p'tit jar' pour<lb/>fi tiot gardin!<pb n="Picard_Concours_2020_57_p5.png"/><lb/>Et cha m’a fait quette cosse !<lb/>Variante: J’in sus resté tout chosse !<lb/>5. A pépère et mémère<lb/>A mon mémère j’étos benache<lb/>Quand j’étos 'cor dins min bas ache,<lb/>Un tiot pouchin qu’in calinot<lb/>Un tiot maflé qu’in dorlotot.<lb/>I avot toudis des friandisses,<lb/>Du caramel et du réglisse<lb/>Et du bon bonbon tout guilant<lb/>Qué j's chuçotos in bafilant.<lb/>A mon pépère j'étos benache<lb/>Quand j’étos 'cor dins min bas ache,<lb/>Qui s’asseyot près de s’vaclette<lb/>In acoutant ches camanettes.<lb/>Comme i fumot comme un sapeur<lb/>Mémère li dijot : qué malheur !<lb/>Tes vraimint l’fiu deuch' fumaqueux<lb/>Tin toubac i't rind tout téqueux.<lb/>Mais li dins sin coin bertonnot<lb/>In roulant sin gris dins ses dogts<lb/>Et in pourléquant s’cigarette<lb/>Avant d’craquer eun alumette.<lb/>Et i allot dins sin gardin<lb/>Pour dépiauter un biau lapin,<lb/>Ou pincher ses bielles tomates,<lb/>Et fouir au louchet des tiotes rates.<lb/>J'les ramassos dins chés roiettes,<lb/>Les insaquos dins cheu’l berouette,<lb/>Et un peu réus que j’étos,<lb/>Pépère i' m’portot sur sin dos,<lb/>Tout crapet comme un p’tit neg'.<lb/>In peut crier « Au von vinaig'»<lb/>Criot mémère, nous ravisant!<lb/>Chou qu’j’ai compris quand j’étos grand.<lb/>Et pis tous chés mots qu’al disot<lb/>Dins sin patois, que j’comprenos,<lb/>Que je m’ramentus cor' achtheure,<lb/>Et qui cantent toudis dins min coeur.<lb/>5<pb n="Picard_Concours_2020_57_p6.png"/><lb/>6. MIN VIUX PARLACHE<lb/>Quand j’étos à l’école, in classe ou à l’récré,<lb/>Qu' j’allos au patronache, à l’églisse, au caté,<lb/>Et que j’ parlos ch’timi, dijant des cafougnettes,<lb/>Comm' j’intindos dins ch’posse* in acoutant l’vaclette,<lb/>Min viel instituteur, et avec li ch’curé,<lb/>M' tirotent par les orell’s, à toudis m’sermonner<lb/>Pour que j' parle en français et pour qu’enfin j’arrête<lb/>D’imiter chés cinsiers ou chés viell’s camanettes.<lb/>A ch't heure euj' leur diros, que j’sus d’vénu tout viux,<lb/>Chés mots que j’ pourros dire aussi à min tiot fiu,<lb/>Que l’patois ch’étot l’langue eud' pépère et mémère<lb/>Quand j’étos à l’coyette assis au coin du fu,<lb/>Et d’pus Mathieu Salé in n’a pas trouvé miux<lb/>Pour dire et pour canter tout cha qu’in a d’pus ker.<lb/>. Variante: à l'fosse<lb/>Te t'souviens d’chés terrils,<lb/>Quand i avot des mineurs,<lb/>Que l’ciel i étot tout gris,<lb/>Mais qu’i avot point d’chomeurs.<lb/>Refrain<lb/>Mon Diu qu’i faijot bon<lb/>Au pays du carbon.<lb/>In alot chez Kubiak,<lb/>Ch'bal tout prés del'fosse;<lb/>El'musique des polaks,<lb/>Al' nous rindot tout chosse.<lb/>Chés fill’es elles étotent bielles<lb/>Dins leur ropes à jupon,<lb/>Elles avotent del'dentelle,<lb/>Cha nous rindot fripons.<lb/>In faijot point d'chichi<lb/>Quand in dansot avec:<lb/>"Vous v'nez souvint ichi?<lb/>L'fond d’lair al est fraike."<lb/>7. CH'BAL A KUBIAK<lb/>6<pb n="Picard_Concours_2020_57_p7.png"/><lb/>Voilà c'qu’in leur dijot<lb/>Quand in avot eun' touche,<lb/>Avec un tiot bécot<lb/>Pour pas les rind' farouches.<lb/>Et quand i’avot l’tango bleu,<lb/>Not' coeur faijot tic-tac,<lb/>In s’dijot : “Pourvu que<lb/>Euj'resse point in rac."<lb/>In tiot coup d'déméloir<lb/>Pour refaire eus'coiffure,<lb/>Et in tiot coup d’mouchoir<lb/>Pour épousseter s’vêture.<lb/>Cha'y est, vlà qu’in vient m'querre,<lb/>Mais ch’est pas c'que j’voulos,<lb/>Elle a l’air d’eune cinsière;<lb/>Ell' marche à la Charlot.<lb/>J'lavos bien r’pérée:<lb/>Elle faijot tapisserie<lb/>Avec des mijaurées<lb/>D'puis eun' heure et demie.<lb/>Mais dins cheul lumière noire<lb/>Ma foijelle est bien bielle<lb/>A rien près j'pourros croire<lb/>Qu'chest eun vraie colombelle.<lb/>I jouottent des polkas,<lb/>Cha nous électrisot,<lb/>Quand in connochot l’pas,<lb/>Comme in étot farauds !<lb/>A l’indrot, à l’inviers<lb/>In faijot l’tour de pisse,<lb/>In attindant tout fiers<lb/>Qu’chés filles elles applaudissent.<lb/>A la fin d’chés trois danses<lb/>In se r’trouvot in nache,<lb/>Mais quelle bielle récompense<lb/>Quand in r’cevot eun' bache.<lb/>Mais quant chés jones à ch't' heure<lb/>I' guichent dins leur disco,<lb/>Cha d’vient eun' vraie fureur,<lb/>I' n' peuvent plus s’dire un mot !<lb/>7<pb n="Picard_Concours_2020_57_p8.png"/><lb/>I' a telmint d’ décibels,<lb/>Quant l’musique est à fond,<lb/>Qu’i metent dins leus orelles<lb/>Des bouchons in béton !<lb/>Mes caveux, mes caveux!<lb/>D'u qui sont, mes caveux!<lb/>Quand j’avos toutes mes dints<lb/>J'métos mes dogts d’dins,<lb/>Du matin jusqu’à l’soir,<lb/>Avec min déméloir,<lb/>J’les r’mettos in plache<lb/>In m’arwettant dins l’glache.<lb/>J'les portos plaqués,<lb/>En brosse, à l’embusqué.<lb/>J’allos au cinéma,<lb/>Tmettos d’la gomina,<lb/>Et pour courir les filles<lb/>D’eul brillantine Forvil.<lb/>Mon Diu que j’étos fier<lb/>D’avoir eun vraie crinière.<lb/>Mais v'là qu’i y a quelques années<lb/>Iz' ont c'minché à ker<lb/>Par devant, par derrière.<lb/>I' kéoiotent, i kéiotent<lb/>Ch’étot pir' qu’à Gravelotte.<lb/>J'in r’trouvos dins m’n’assiette<lb/>Dins ch’lévier, chés tinettes,<lb/>Dins m’soupe, dins min café.<lb/>Je n'savos pus m'coiffer,<lb/>J'les rabattos devant<lb/>Mais quand i avot du vent<lb/>J’avos des mèches qui r'biquent<lb/>Tout comme un porc épic.<lb/>J' sus d’venu tonsuré<lb/>Comme si j’étos curé.<lb/>Pour empêcher qu’i kètent<lb/>Quo qu’j’ai pu mett' su' m’tiête!<lb/>D’el tisane de réglisse<lb/>D’el décoction d’mélisse,<lb/>Des cataplasse ed'fien<lb/>Qui faijotent fuir chés kiens,<lb/>Des feulles eud' saule, du brin d’ojon<lb/>Que j’portos des semaines ed' long.<lb/>Ch’étot picher dins eune' gaiole:<lb/>I' étot fini el' temps des croles.<lb/>8. MES CAVEUX<lb/>8<pb n="Picard_Concours_2020_57_p9.png"/><lb/>I a perdu ses bieles blouques<lb/>M'n aréodrome à moukes.<lb/>A cht' eur' si fait point biau<lb/>Faut qu’euj' meche un capiau<lb/>Ou bien eun' grande casquette<lb/>Aveuc des oreillettes.<lb/>Min crâne i est velu<lb/>Comme les deux joues d’min cul.<lb/>J'ai pinsé à l’moumoute<lb/>In vrai poil eud' biloute<lb/>Qui couv même mes orelles,<lb/>Mais ch’est pont naturel.<lb/>J’avos peur qu’al s’envole<lb/>Si j’i mettos pont d’colle.<lb/>Quand j' passe devant eun glache,<lb/>Ch’est vraimint l’trosième âche;<lb/>Et je m' dis en mi-même<lb/>Ché quéques vers du poème<lb/>Par où qu' j’ai cominché<lb/>Et que vous connaissez:<lb/>Mes caveux, mes caveux!<lb/>D'u qui sont mes caveux?<lb/>L’seul caveu qu’i m’resse,<lb/>I'faut que j’vous l’confesse,<lb/>N’allez pont l’dire à l’z otes,<lb/>I' est su m’langue quand j’zozote.<lb/>9. UN JOUR EUCH'S'RAI TOUT SEU ?<lb/>Un jour euch' s’rai tout seu à bertonner l’patois<lb/>Qu' j’avos appris tout tiot au doux pays d’Artois.<lb/>Un jour euch’s’rai tout seu à comprind' euch' parlache<lb/>Que j’intindos partout, chez chés cinsiers d’villache,<lb/>Et chés mineurs eud'fond d’chés noirs corons lensois,<lb/>Ou chez les élèf’s maît’s, normalos arrageois<lb/>Cantant la Riguinguette, venue du fond des aches,<lb/>D’pus les nouviaux bardots jusqu’à l’année de stache.<lb/>Baude Fastoul, Jehan Bodel, et Adam l’Bochu,<lb/>Quand euch' prinrai congé, in ayant bien vécu,<lb/>Je m’ramintuvrai d’vous, chés grands maît's eud' picard,<lb/>Les ch’timis arrageois, in est tous vos tiots fius,<lb/>Quand ara disparu eun' génération d’viux,<lb/>J’espèr' qu’à l’héritach' chés jones i prinront part.<lb/>9</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
