<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_35</idno>
                <title type="main"> Euch'mystère du bo Erness</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Michel , LEMOINE </author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> Euch'mystère du bo Erness</title>
                    <author>Michel , LEMOINE </author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="95">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Pas de Calais</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="5">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Pas de Calais</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_35_p1.png"/>
                <fw type="numbering"><lb/> N°35</fw>
                <fw type="numbering"><lb/> 1</fw>
                <div type="part">
                    <fw type="numbering"><lb/> 1</fw>
                    <head><lb/> Euch’mystère du bo Erness</head>
                    <p><lb/> Il est huit heures, tiot Léon met sin cache-nez, print sin sac à
                        dos<lb/> aveuc ses lifs, ses cahiers pi aussi sin casse-croute pou midi pache
                        qu’à<lb/> s’n’école, n’a pon cor eud cantine et après avoir imbrassé
                        s’mère, il<lb/> print l’route pou l’école. Prinde eul' route, ché gramin
                        dire, ses<lb/> parints, y sont sinsiers et z' habittent tout au bout d’un
                        qu’min pon<lb/> goudronné. Ch’gosse, qui a huit ins, y drot partir eud bonne
                        heure<lb/> pour li attraper ch’autobus qui s’arrête ach’ carrefour su
                        l’route<lb/> nationale. Ch’qu’min d’terre est bordé d’camps bin sûr. Ya un
                        tiot<lb/> fossé su l’drote, aveuc ed l’ieau d’dins. In ch’momint qui fait
                        sec, cha<lb/> va, mais quind y pleut gramin, ch’fossé y déborte et sin
                        père il est<lb/> pon containt. Il a déjà été l’dire al mairie, mais ché
                        sous y minquente<lb/> in ch’momint dins l’caisse d’eul commune pou faire des
                        travaux. Su<lb/> l’gauche, y a des bettrafes jusqu’au bord de ch’q’min.
                        L’sinsier qu’y<lb/> cultif euch canmp, il a eu peur eud perte enne roque (1)
                        ed terre et il<lb/> a labouré jusqu’à chez caillots. Ch’quemin, y fait bin
                        quat chins mètes<lb/> eud long, mais à in indrot, sul gauche, y a un tiot
                        bo. Ch’bo Erness<lb/> qu’in l’appelle. Personne a connu Erness et personne
                        n’sait pourquo<lb/> in l’appelle comme cha. D’ailleur, ché in bo si in veut.
                        Y fait tout just<lb/> trinte métes eud larque sur une tiote quinzaine ed
                        profondeur. N’a<lb/> personne qui sait à qui qu’ché et l’motié d’chès
                        peupliers qui sont<lb/> d’dins y sont morts ou bin quéillus (2). Ché
                        fougères et chés ronches<lb/> l’ont invahi et in auraut bin du ma à
                        l’traverser. Ché chasseurs du<lb/> coin, y sont bin contints car même ché
                        quiens y n’peuvtent pon y<lb/> rintrer et cha leur fait eune belle réserfe
                        eud gibier. Tout in<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p2.png"/><fw
                            type="numbering"><lb/> 2</fw><lb/> avinchant, tiot léon y busille (3).
                        Bin qu’ché pon cor tout à fait<lb/> l’saison, ses parints y z’ont promis
                        Diminche d’aller faire in tour à la<lb/> mer. Ché putôt rare qu’y s’in
                        vont, mais in ch’momint, y sont putôt<lb/> in avinche su leur ouvrache.</p>
                    <p><lb/> Arrivé au mitant de ch’bo, y vo qu’eune auto al a voulu faire
                        d’mi-<lb/>tour et comme euch quemin n’est pon larque, ches deux
                        reules<lb/> arriéres al sont vnues sul’bord d’euch fossé et al z’ont
                        minqué<lb/> d’quère ed' dins. Malgrès tout, ché reules d’eud d’vin al
                        z’ont<lb/> patinées et in vo qu’des gins, y z’ont du déquinte et pousser a
                        ch’cul<lb/> pou l’déraquer (4). Comme ché eune année sèque et qu’cha fait
                        bin<lb/> quinze jours qu’il a pon pleu, in vo pon gramin (5) d’traces
                        su<lb/> ch’quemin, a part q’ché reules eud’ d’vin al z’ont arraché des
                        caillots<lb/> pour arriver à r’partir. Tiot Léon, cha l’intrigue in tiot
                        peu et y<lb/> ravisse tout autour in essayant d’vire chou qui s’est passé.
                        Alors, à<lb/> inviron tros mêtes dins ch’bo, il vo, parmi chez ortilles et
                        ché<lb/> fougères, queut'cosse eud rose. In ravisant bin y vo qu’ché
                        eune<lb/> baskette.</p>
                    <p><lb/> Cha l’intrigue, mais, comme l’heure al avinche et qui n’veut
                        pon<lb/> louper sin car, y s’in va in courant pour rattraper l’timps
                        perdu.<lb/> Pindaint l’classe, il arrête pon d’y r’pinser et l’maitresse, al
                        vo bin<lb/> qu’il est dins la lune, li qui d’habitute est si attintif. Quech
                        qui s’pass<lb/> Léon, t’est pas bin réveillé ch’matin? (in réalité, al y
                        parle in frinçais,<lb/> mais ché mi qui raconte qui parle patois). Non
                        m’dame, cha va bin.<lb/> J’vo bin qu’a queut' cosse qui t’racasse. Allez
                        raconte me. Et tiot<lb/> Léon raconte ch’qu’il a vu. L’maîtresse, al fait
                        simblant de rin, mais<lb/> al print cha au sérieux. Tiot Léon! Viens chi à
                        m’plache, j’ai eune<lb/> commisssion à faire euq j’avos oubliée, surveilles
                        tes camarates, j’a<lb/> r’viens tout d’suit. Et, si sont pas saches, té mel
                        dira quind<lb/> j’arviendrai. Aussitôt, al s’in va al mairie. Cha quait
                        bien, ch’maire il<lb/> est là. Ch’est putôt rare dins l’jour car ché in
                        sinsier li aussi. Il est<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p3.png"/><fw
                            type="numbering"><lb/> 3</fw><lb/> intrain d’parler aveuc un jaune homme
                        que ch’l’institutrice al connot<lb/> pon. Ché in jaune homme putôt grind,
                        aveuc des longs chveux et des<lb/> baskettes à ses pieds qui s’armaqu’tent
                        (6) tout d’suite parche qu’al<lb/> sont roses fluo. Al deminde à ch’maire
                        d’y parler à li tout seu et<lb/> ch’maire y dit à ch’garchon d’aller faire
                        un tour dehors. Alors al y<lb/> raconte chou que ch’gamin Léon y ya dit. Pi
                        al artourne à s’n’école.</p>
                    <p><lb/> Ch’maire y fait rintrer ch’gamin et il y dit : Viens, in va aller faire
                        in<lb/> tour à ch’bo Erness, y parait qu’y s’a passé queut cosse là
                        và.<lb/> Ch’jaune homme, il a acouté à l’porte chou qui s’est dit et y
                        répond<lb/> qu’il a pon quère cha et qui préfère pon y aller. Alors euch
                        maire, y<lb/> vo passer ch’facteur. Il y dit d’poser sin vélo et d’vénir
                        aveuc li.<lb/> Ch’facteur, cha l’arringe pon gramin, il a pon fini
                        s’tournée, mais il y<lb/> va quind même. Y monte dins l’camionette de
                        ch’maire, non sins<lb/> avoir éssuyé ch’sièche plein d’poussiére pour li
                        pon salir sin patalon.</p>
                    <p><lb/> Y a bien eune quinzaine eud kilomêtes pour rattraper
                        l’route<lb/> nationale et pindint ch’timps là, ch’maire il esplique chou qui
                        sait à<lb/> ch’facteur.</p>
                    <p><lb/> Arrivé su l’route nationale, in tiot bout après, in apperchot
                        eune<lb/> alleumette (in piquet blinc aveuc in bout rouche). Ché là! Qu’y
                        dit<lb/> ch’maire. Y met sin clignotant et y s’ingage dins qu’min
                        d’terre.</p>
                    <p><lb/> Du coup, y r’pinse ach' sinsier qui s’plaint d’euch' quemin quind
                        y<lb/> pleu et y n’sait pon quind' èche qui pourra faire curer ch’fossé.
                        Peu<lb/> de tinps après, y z’arivtent’ à ch’bo. Y vottent bin chés traces
                        eud<lb/> pneux, mais y ont pon leurs yux exercés comme euch gamin, alors
                        y<lb/> sont obligés d’avincher in tiot peu din ch’herpe in écartant
                        ché<lb/> branques et in évitin d’eus faire piquer par chés ortiles. Alors
                        là, y<lb/> vottent eule baskette, mais y vottent égalemint des traces eud
                        pas<lb/> aveuc, au mitan eune trace régulière comme si in avot triné
                            queud<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p4.png"/><fw type="numbering"
                            ><lb/> 4</fw><lb/> cosse. Y s’avinch’tent donc et qu’èche qui vottent :
                        Un corps eud<lb/> jaune feume allongé su l’vinte aveuc eusse robe
                        artroussée et<lb/> s'culotte abachée y vottent aussi qu’y l’y minque inne
                        queuchure (6).<lb/> Tout d’suite, euch maire y dit: Touchons à rin et allons
                        prév’nir chés<lb/> gindarmes. Y r’montent tous les deux din ch’l’auto.
                        Ch’maire il y<lb/> fait faire demi-tour. Il est obligé d’faire pusieurs
                        manoeufes et y s’in<lb/> r’va bin vite sin pinser qu’il a effacé les tros
                        quarts eud' ché traces<lb/> qu’l’aut bagnole al avot léchée.</p>
                    <p><lb/> A six heures au soir, tiot Léon rinte à s’mason. Y raconte à sin
                        père<lb/> chou qu’il a vu au matin in s’in allant à l’école et pi qu’al
                        sortie, il a<lb/> vu ché gindarmes dins ch’villache. Sin père il y dminde
                        s’il a raconté<lb/> cha à l’école. Bin ouai qui dit. Aye aye aye qui dit
                        ch’père, in a pon<lb/> fini d’éte imbété.</p>
                    <p><lb/> Cha minque pon. Deux minutes après, in tapte al porte. Ché
                        chés<lb/> gindarmes. Bonjour monsiu, ché bin vot tiot qui a vu qu’eut
                        cosse<lb/> ch’matin? (chés gindarmes, y parlent té pon non pus patois, mais
                        ché<lb/> mi qui raconte) Ben ouais, mais y n’in sait pon d’pus et mi non
                        pus.<lb/> Ech que vous étes sortis ch’matin? Bin ouais, j’ai été
                        pulvériser min<lb/> camp d’blé qui s’treufe din l’commune voisine. Il
                        étôt qeule heure?<lb/> Chinq heures et d’mi-six heures, avint qu’eul rosée
                        al seuche partie.<lb/> Vous avez pris ch’quemin là? Forchémin, y n’a pon
                        d’aute. Et vous<lb/> n’avez rin vu? Bin non, vous savez quind in conduit in
                        tracteur aveuc<lb/> eune charge eud’ deux tonnes ach’cul, in fait surtout
                        attintion à aller<lb/> drot. Vous avez pon crogé ine auto? Non... ah!,
                        ach’t’heure<lb/> euq’vous l’digez, quind j’sus arrivé su l’route nationale,
                        j’ai été<lb/> étonné, eune auto al s’est arrétée pou m’laicher passer.
                        Ché bin<lb/> l’preumière fo qu’cha m’arrive, des fos, j’su obligé
                        d’atteinte in bon<lb/> momint qui n’euche pu personne. Que genre d’auto? J’ai
                        pon fait<lb/> attintion, al étot noirte ou bin bleu foncé, mais j’ai pon
                        ravisé<lb/> l'plaque d’immatriculation. Al venot du côté d' l’autoroute.
                            J’ai<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p5.png"/><fw type="numbering"
                            ><lb/> 5</fw><lb/> quind même vu qu’y z’étotent à plusieurs eud d’in et
                        j’leur ai fait<lb/> seine merci. Vous n’savez rin d’eut ? Bin non. Que
                        voulez-vous que<lb/> j’vous diche? Bon, merci de vos rinseig’mints. P’t’ète
                        qu’in r’vindra<lb/> vous r’vire. Si queut cosse vous r’passe dins vot tiète,
                        n’oubliez pon<lb/> eud v’nir nous l’dire.</p>
                    <p><lb/> Ché gindarmes bin sûr, y trinsmettent à leur hirarchie, qui
                        transmet<lb/> au parquet, qui avertit ch’commisariat l’pu proche, qui li
                        même<lb/> invoye in inspecteur eud police judiciaire aveuc eune
                        équipe<lb/> scientifique.</p>
                    <p><lb/> Ch’inspecteur, un bonhomme assez viu déjà, proche eud’l’artraite
                        à<lb/> vire es n’allure, il arrife su l’indrot du cadafe aveuc eus n’équipe
                        ed<lb/> savaints. Cheux là s’mettent eune tenue blinque et aussitôt
                        s’mettent<lb/> au traval. Li, il acoute in tiot peu ch’qui disetent chès
                        gindarmes, pi y<lb/> print s’n’auto et file à ch’villlache.</p>
                    <p><lb/> Contrarmin à ch’in pourrot pinser, y va pon directemint à
                        l’mairie,<lb/> mais à ch’bistrot d’l’aut côté d’el plache. Comme in y a
                        dit qu’euch<lb/> facteur il avot participé al découverte, y s’doute bin
                        qu’tout<lb/> ch’vilache y est au courint. D’ailleurs y a déjà des autos
                        qu’arriftent et<lb/> in vot bin qu’ché des journalistes. In intrant, y
                        s’fait pon connouainte<lb/> tout d’suite. Y veut d’avinche acouter chou qui
                        s’dit. Y là tros quate<lb/> bonhommes qui, bin sûr, discutent ed l’affaire.
                        Ché surmint eune<lb/> prostituée qu’a la pon bin fait sin boulot, qui n’a
                        un qui dit.<lb/> Ch’inspecteur, y comminde in café et in cognac. Du coup,
                        ché types<lb/> y s’artountent et vayant qu’ché in étringer, n’a pu un qui
                        dit in môt.<lb/> L’patron y vient l’servir et ch’inspecteur, il y moute eus
                        carte eud<lb/> police et li d’minde ch’qu’il a intindu dire. Pindin ch’tinps
                        là chés<lb/> camions d’télévision y arrivtent. Y n’a tellemin qu’y
                        saventent pus du<lb/> s’garrer. Ch’patron li dit qu’d’après ch’quil a
                        intindu dire, qu’in<lb/> cadafe eud feume à été trouvé pon lon d’ichi
                        dins in bo. Vous n’avez<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p6.png"/><fw
                            type="numbering"><lb/> 6</fw><lb/> pon vu d’trainard par ché timps qui
                        ceurrent? Ni rien qui vous aurot<lb/> simblé bizarre? Non qui dit ch’patron.
                        Vous savez, ichi, ché in patelin<lb/> calme. A part quec'fo des jaunes qui
                        ont in tiot peu trop bu et qui<lb/> font in tiot peu d’grabuge, y s’passe
                        jamais rin. Au fait, qui dit<lb/> ch’inspecteur, j’và surmin n’navoir pou
                        quéqu' jours, vous<lb/> connaichez queut' cosse din l’coin pour mi minger
                        pis dormir?</p>
                    <p><lb/> Y a bin in Hôtel restaurant à aine vingtaine eud kilométes d’ichi,
                        mais<lb/> mi, j’peux vous proposer eune champe et j’fais aussi à minger.
                        Bin<lb/> sûr, ché l’plat du jour, y a pon à cusir. Cha srot quatre vingt
                        euro par<lb/> jour. Cha m’va tout à fait. Vous m’frez eune note eud frais
                        quind<lb/> j’partirai. Pou ch’prix là, min patron y sra containt. J’m’in va
                        r’vire<lb/> su l’terrain chou qui s’passe et vers midi euch s’rai là.
                        D’accord qui<lb/> dit ch’patron, in minche à midi et d’mi. Faut éte à
                        l’heure pache que<lb/> l’tiote qu’al vient servir al est là qu’a mi-temps et
                        j’ai pon l’moyen<lb/> d’y payer des heures sup.</p>
                    <p><lb/> La d’sus, ch’l’’inspeteur, y print s’n’auto et y s’in r’va à ch’bo
                        Erness<lb/> vire à co qu’y z’in sont. In route, y pinse qu’ché surmint
                        ch’l’auto<lb/> qui a am’né ch’cadafe que ch’sinsier il a vu et qui l’a
                        laiché passer.<lb/> Y voulottent rintrer din ch’qu’min d’terre. Pour v’nir
                        là, fallot qu’y<lb/> connoch’tent euch' coin. Y sont surmint d’pont d’très
                        lon d’ichi.<lb/> Il arrife su l’plache, n’a déjà des autos d’gareés tout
                        l’long d’eul'<lb/> route nationale et y peut pon trouver eune plache. Y
                        téléphone à chés<lb/> gindarmes eud vénir dégager tout cha, qu’y
                        voudrot bin pouvoir<lb/> arriver sur les lieux. Ché gindarmes, y dégagtent
                        comme y peuvtent<lb/> eul’route. Cha tombe ben, vla justemin chés
                        imbulinciers qui<lb/> arrivtent.</p>
                    <p><lb/> Sur plache, ché types in blinc, y zont à peu près fini. In gros, y
                        z’y<lb/> digent que ch’cadafe, il devot déjà éte mort quind in l’a amné
                        ichi,<lb/> qu’a preumièe vue, il a pont eu d’cop, ch’méd’cin légiste y
                        n’in verra<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p7.png"/><fw type="numbering"
                            ><lb/> 7</fw><lb/> surmin d’plus, mais qui n’ont pon gramin d’traces,
                        chés herpes al<lb/> sont trop drues. Sauf in morciau d’tissus qu’a resté
                        accroché à eune<lb/> ronche et qui z’ont mis dins in sa d’plastique. Y
                        z’ont quind’même<lb/> arlévé des imprintes eud pneux, mais al z’étotes
                        déjà bin effacées par<lb/> eud d’z’eutes pneux et in n’poura sûrmint pon
                        in tirer grind cosse.</p>
                    <p><lb/> Ché malheureux qu’cheux qui ont amné ch’cadafe, y zont pon
                        r’culé<lb/> in tiot peu d’pus, y n’aurottent pon pu r’partir. In a applé
                        chés<lb/> imbulinciers pou qu’y z’immèntent euch corps à l’institut légal
                        afin<lb/> qu’y fache l’autopsie. Ch’inspecteur, y ravisse euch cadafe et y
                        s’dit<lb/> qu’si s’rob ai étôt r’tournée et s’maronne abachée, ché
                        sur’min<lb/> qu’cheux qui l’on amné là, y z’ont voulu faire croire
                        qu’chétot un<lb/> crime crapuleux.</p>
                    <p><lb/> Chés imbulinciers, y postent leur chivière comme y peuvtent dins
                        ché<lb/> herpes et, aveuc gramin d’précautions, y postent euch' cadafe ed
                        su in<lb/> laichant l’moins d’leus traces possipes.</p>
                    <p><lb/> Avint d’s’in aller minger, ch’l’inspecteur y téléphonne à
                        sin<lb/> commissaire pour lui dire chu qu’y sait jusqu’à
                        ach’teure.<lb/> Ch’commisaire il y dit qu’y voudrot bin qu'cha seuche vite
                        réglé. Ché<lb/> nouvelles y vont vite et il a déjà eu in appel d’euch'
                        préfet.</p>
                    <p><lb/> Comme il est pon incore tout à fait midi, ch’inspecteur y passe
                        pa<lb/> l’mairie qui est cor ouverte. Y rinte dins l’graine salle et y
                        vot<lb/> ch’maire intouré d’eune digaine eud gens aveuc des apparels
                        photo<lb/> qui sont in train d’l’intéroger, et ch’maire y sait pon commin
                        s’in<lb/> dépatouiller. Li, y moute s’carte eud police et y dit à tout
                        l’monte<lb/> eud dégager. Ché gens y s’artournent sur li et y comminchent
                        al<lb/> l’interroger a sin tour, mais li y s’lèche pon faire. Allez ouste
                        qui leur<lb/> dit et y finisstent par s’in aller. Ya juste que ch’maire qui
                        reste avec<lb/> euche jaune homme. Ch’inspecteur y dmainde : Qui ché ch'ti
                        là?</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_35_p8.png"/>
                    <fw type="numbering"><lb/> 8</fw>
                    <p><lb/> Ché in stagiaire, Il est du villache? Non, ché in jaune qu’a fait
                        des<lb/> conneries et qui drot faire quatre vingt dixge heures eud
                        traval<lb/> d’intérêt général. Quo qu’il a fait comme connerie? Cha,
                        j’n’in sait<lb/> rin, y n’m’eul’la pont dit, chès gindarmes y m’on dit
                        seulemint qu’y<lb/> fallot just s’méfier pou chés sous et d’bin freumer
                        l’tiroir caisse<lb/> quint’in s’in allot. J’eur ai même dit in rigolant qu’y
                        n’avot pon<lb/> graind cosse dins l’tiroir d’eul mairie Et quo qui fait au
                        soir après<lb/> s’journée? l’nin sais rin, il a des copains qui viennentent
                        eul ceur eud<lb/> timps in timps in auto, mais je n’sais pon du qui vont. Y
                        rinte des fos<lb/> au matin, mais il est toudis à l’heure pour travailler.
                        Quèque fos y<lb/> dort a motié su s’n’ouvrache, mais ché in jaune, faut
                        l’excuser ! Hier,<lb/> il a rintré à queul’ heure ? J’n’in sais rin, mais
                        ch’matin, il étot à<lb/> l’heure comme d’habitude.</p>
                    <p><lb/> Vous voulez bin m’laicher tout seu in tiot peu aveuc li? Bin sûr
                        qu’y<lb/> dit ch’maire et y s’in va dins l’pièche à coté.</p>
                    <p><lb/> Alors, jaune homme !, quo qu’ta fait pour ti avoir récolté eine
                        peine<lb/> comme cha? Ch’garchon, y répond pon. Té peu me l’dire, si bin,
                        j’ai<lb/> qu’a téléphoner au commissariat et y vont m’eul' dire. J’ai volé
                        à<lb/> minger ach' super marché. Pourqo? t’avos faim? J’avos pon
                        mingé<lb/> d’pis deux jours. Quo qu’te fait dins la vie? Rin. Duc' ché
                        qu’té loge?<lb/> Ch’su sdf. In ch’momint, ch’maire y m’a trouvé in cagibi
                        à côté d’eul<lb/> mairie et ché là que ch’dor. Parles me in tiot peu
                        d’tes copains. Là,<lb/> ch'garchon, ys'freume comme eune huitre, y dit pu
                        rin. Té veux pon<lb/> rin dire? L’aute y répond pon. Si ché cha, min
                        garchon, j’va appler<lb/> ché gindarmes et y vont t’im’ner au commissariat.
                        Bin j’ai rin fait qui<lb/> dit ch’garchon. Ché chou qu’in verra. Et peu de
                        timps après,<lb/> l’fourgonette al arrife pou l’em’ner. Ch’inspecteur y
                        pinse qu’in tiot<lb/> peu d’garde à vue, cha l’fra réfléchir.</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_35_p9.png"/>
                    <fw type="numbering"><lb/> 9</fw>
                    <p><lb/> Pi y s’in va vite ach' bistrot pour minger. Il est pon in avinche (7).
                        Il<lb/> arrife, mais y vot seulmin deux types qui bottent l’apéro à
                        ch’bar.<lb/> Y comminche a s’deminder quo, mais il intind du potin dins
                        l’pièche<lb/> à côté. Il avinche et y voye eune greinne salle aveuc eune
                        greinne tafe<lb/> du qui sont assis eune dijaine d’ouvriers aveuc leu gilets
                        oranges. Y<lb/> n’a même qui zon laiché leur casque sur leur tiète. In
                        l’vayant<lb/> arriver, l’tiote serveuse, eune belle tiote brunette, al vient
                        à li et li dit<lb/> qu’a ya réservé eune tiote tafe pour li tout seul. A
                        peine assis, al y<lb/> apporte à minger. Ché ordinaire, mais appétissint,
                        y minche eud’bon<lb/> cœur. A ya mis, comme à tout l’monte, eune caraffe
                        d’ieau. Il y<lb/> d’minte si peut pon avoir in tiot peu d’vin aveuc. A
                        r’vient avec un<lb/> tiot pichet d’rouche in y dijeant qu’chés ouvriers qui
                        travailtent à<lb/> ch’rond-point qu’in est in train d’construire, y z’ont
                        pon l’drot<lb/> d’boire eud' l’alcool. Pi, al y dit : Quind vous arez fini,
                        j’vous<lb/> moutrai (8) vot chamb. Vous pourrez y monter vos affaires.</p>
                    <p><lb/> Après minger, y va s’assire dins ch’bistrot et y d’minde in café et
                        in<lb/> cognac. Ch’patron veut li offrir, mais y dit : Non non, cha ché
                        mi<lb/> qu’y paye, in peu jamais m’offrir queut cosse pindint
                        l’service.<lb/> L’après midi, y s’in r’tourne au commissariat pour vire chou
                        qui<lb/> d’vient ch’gamin. In passant, il arrête incore eune fos à
                        ch’qu’min<lb/> d’terre, y ravisse ben tout partout des fos qui n’aurot
                        queud’cosse<lb/> euc' chés autes y z’aurottent pon vu, mais à part ch’herpe
                        écrasée<lb/> qu’al comminche à s’ardrécher, y vo rin d’espécial.</p>
                    <p><lb/> Ch'gamin il est assis dins l’cage, y tiens s’tiète dins ses mains, mais
                        il a<lb/> toudis rin dit. Alors euch’l’inspecteur y print pitié d’li, y
                        rinte à sin<lb/> tour, y s’assit à sin coté et il y parle duchemin. Eud
                        d’u qu’ché qui<lb/> sont tés parint? Long d’ichi, m’mère a l’est morte et
                        min père y s’a<lb/> r’marié aveuc un chameau qui m’a fait tout vire. Ché
                        pour cha<lb/> qu’euch su parti. Commin qu’vous avez fait aveuc tes copains
                        pour<lb/> imbarquer l’jaune file? Alors là, ch'gamin y s’arlièfe et y crie
                        : J’ai rin<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p10.png"/><fw type="numbering"
                            ><lb/> 10</fw><lb/> à vire la d’dins, ni mes camarates non pus. Pis y
                        s’met à braire (9).<lb/> Ch' l’inspecteur y vot ben que ch’gamin il est
                        sincère. Alors il y dit:<lb/> Bon, j’te cro, si té fais des affaires
                        louches, té peux me l’dire j’n’in<lb/> tiendrai pon compte. Mais mi, y faut
                        que ch’seuche sûr équ’ta rin à<lb/> vire dins l’affaire. Alors euch gamin,
                        il y dit qu’il a in copain qui sait<lb/> du s’procurer du canabis et que
                        d’timps z’in timps, y feumtent in<lb/> pétard. Mais à part cha, y n’font
                        jamais rin d’mal. Ché bon, j’te cro,<lb/> il appelle euch gindarme et il y
                        dit d’eul défreumer. T’a qu’a<lb/> m’attinte là, j’va vire euch commissaire
                        et j’ter' prindrai in r’passant.<lb/> J’dirai même à ch’maire euc t’es in
                        bon garchon et qui peut t’faire<lb/> confince. Ch’commissaire il y dit :
                        Alors? Bin alors, in n’apprint in<lb/> tiot peu tous les jours, mais in
                        n’sait pon cor graind cosse.</p>
                    <p><lb/> Faudrot bin découvrir ch’ti ou cheux qu’ont fait cha.
                        Ché<lb/> journalistes, y n’arrèttent pon de m’poser des questions et mi,
                        j’sais<lb/> pon quo réponde. Ch’inspecteur il y dit qu’y fait l’impossipe,
                        mais<lb/> qu’ché pon aussi simpe euque cha. Pi, il appelle euch tiot et les
                        vla<lb/> r’partis.</p>
                    <p><lb/> Il est déjà tard, quint y rinte au bistrot et, in attindint
                        l’heure<lb/> ed’minger, y bot in tiot pastis, (toudis su sin compte). Après
                        minger,<lb/> y ravisse in tiot peu l’télé in buvant in tiot cognac, (toudis
                        su sin<lb/> compte) D’in chés chaines d’info, in n’parle que d’l’affaire.
                        Cha<lb/> comminche à l’tracasser car, pour l’instant, y n’in vot pas
                        gramin<lb/> l’bout. Y monte eus couquer, mais dins l’nuit, y s’réveile
                        souvint.<lb/> Y n’a déjà élucidé des affaires dins s’vie, mais chelle
                        là, y sait pon par<lb/> queul bout l’printe. Pi y pinse qu’il a pon bin
                        ravisé ché z’ouvriers.<lb/> Y s’pourro qu’l’un d’euche, y euche fait l’coup
                        et des camarates, y<lb/> l’euche t’aidé à s’débarrasser de ch’corps.
                        Faudra qu’y ravisse cha<lb/> d’pu prés.</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_35_p11.png"/>
                    <fw type="numbering"><lb/> 11</fw>
                    <p><lb/> Au matin, y déquin déjonner, l’tiote al a préparé in bol, du pain
                        du<lb/> café, du lait et tout ch’qu’y faut pour li minger. Al ya même
                        mis<lb/> ch’journal su s' tafe. In première page, qu’èche qui vot, s’photo
                        in<lb/> grind aveuc, in grind, marqué : ch’nouviau Maigret cache, mais
                        n’a<lb/> cor rien trouvé. Ché journalistes, y comminchent t’a l’énerver.
                        Vla<lb/> qui s’foutent eud li ach’t’heur. Pi ya cune eute photo, ché
                        chelle<lb/> d’eul file. Al est pon bin nette, forchémin, al a eu longtint
                        s’figure<lb/> dinch'l’herpe. Et ch' Préfet, su l’journal, y d’minde que, si
                        n’a<lb/> qeuqu’un qui l’arconot, ou bin qu’il l’a déjà vue, qu’y s’adrèche
                        al<lb/> gindarmerie. Pi, y rchu un cop d’téléphone de ch’l’institut légal.
                        Eul<lb/> file, al est morte eud' pis au moins tro jours d’overdose. A part
                        cha,<lb/> rin d’espécial, al drot avoir dins les vingt, vingt deux ains et
                        al est<lb/> incore vierche. Al a pon eu d’cop sur elle ni rin du tout. Y s'
                        dit qu’si<lb/> al s’avot drogué aveuc eul bainne de ch’gamin d’eul mairie,
                        n’a bin<lb/> des gens qui l’arconnotrotent (10). Ché surmint pon par là
                        qu’y faut<lb/> cacher. A ch’momint là, n’a in viux qui rinte dins
                        ch’bistrot. Y<lb/> d’mainde à parler à ch’inspecteur. Ch’patron, il y moute
                        eul tafe dins<lb/> ch’coin du qu’il est. Bonjour m’sieu, je n’su pon sûr,
                        mais j’ai peut¬<lb/> éte queut cosse qui pourrot vous intéresser.
                        Ch’inspecteur, il y dit<lb/> d’vénir din l’pièche à coté pache qu’il vot
                        qu’des gens, y z’acoutent<lb/> ch'qui va s’dire. Il y dit d’assire et y
                        l’acoute.</p>
                    <p><lb/> Ch’homme, il a bin eune sochaintaine d’années. Vla ch’qui li dit
                        :<lb/> Quind j’éto jaune, j’ai fricoté (1 1) aveuc eune file, et
                        l’photo<lb/> sul’journal, al y r’seine gramin (12). J’diro même qu’ché sin
                        portrait<lb/> tout craché. Après in a eu des bisbilles, al est partie et à
                        s’a mariée<lb/> aveuc un gros propriétaire à eune vingtaine eud kilomètes
                        d’ichi.<lb/> J’eul’l’ai bin r’grétée et j’eum' su jamais marié. Eule, al
                        est morte<lb/> acht’heur et ch’peu pont m’impécher d’aller sus tompe ed
                        timps in<lb/> timps. Cha, ché intéressaint. Si vous pouvez m’donner
                        l’adresse de<lb/> s’n’homme, j’vas aller l’vire. Vous pouvez pas vous
                        tromper, ché<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p12.png"/><fw type="numbering"
                            ><lb/> 12</fw><lb/> eune graine mason, presqu’in tiot catiau, sur eun
                        butte tout au bout<lb/> d’euch villache.</p>
                    <p><lb/> Vlà ch’inspecteur parti. Il a pon cor eud GPS à s’n’auto, mais y
                        treufe<lb/> assez vite quind-même. Il arriffe devint eune grille, mais al
                        est<lb/> freumée. Su l’coté, n’a in bouton d’sonnintte, donc y sonne.
                        Eune<lb/> feume d’in certain âche al arrife et l’y d’minde quo qui veut. Il
                        y dit<lb/> qu’y veut vire ch’proprio. Al y d’minde pouquo. Il y dit qu’cha
                        li<lb/> r’avisse (13) pon. Monsiu veut vire personne et a s’prépare à
                        s’in<lb/> r’n’aller. Alors il y moute eus' carte eud police. Al est bin
                        obligée<lb/> d’ouvrir. Al y dit qu’sin patron, il est dins ch’gardin drière
                        et qu’al va<lb/> aller l’prévnir. Il y dit qu’ché pon l’ponne de l’anoncher
                        et i s’in va<lb/> dins ch’l’allée d’gravier. Y passe su l’côté d’el mason
                        et y vo in viux,<lb/> dins les sochainte diche ains, aveuc in tablier
                        d’gardinier et in sécateur<lb/> dins s’main, in train d’tailler des rosiers.
                        Bonjour qui dit<lb/> ch’inspecteur. Il y moute s’carte eud’police in
                        l’ravisant dins les yux.<lb/> Ch’l’inspecteur, ché un vieu d’la vieille, y
                        vo bin que ch’viux, il a<lb/> eune tiote réaction, mais cha n’dure pon. Il y
                        d’minte chou qu’il y<lb/> veut. J’viens vous vire Pache que ch’fais eun
                        inquette su l’mort<lb/> d’eune jaune file. Vous avez combin d’infants? Deux.
                        Ché quo? Des<lb/> garchons. D’uc ché qui sont? Y travailltent. Et vous
                        n’avez pon d’file?<lb/> J’ai pu d’file. Pourquo? A quinze ains, al nous a
                        quitté. Al est partie<lb/> sins nous dire du qu’al allot et in l’l’a jamais
                        r’vue. J’ai jamais arrivé à<lb/> m’in r’mette. A r’sainot à s’mère euq
                        j’ai perdue comme deux<lb/> gouttes d’iaux. Je l’avo quère comme mes deux
                        yux. Vous n’avez pas<lb/> caché après? Ben sur euq’si, mais in l’a jamais
                        r’trouvée. Jamais<lb/> d’nouvelles? Si, eune fos, in a r’chu eune lette sins
                        adresse nous<lb/> digeant qu’al allot bin et qui fallot pas s’in faire pour
                        eule. Ed d’u<lb/> qu’al l’avot posté? D’in l’Isère euch crot, du coté
                        d’Grenope. Ché<lb/> vague, mais l’viux, y dit qu’y n’in sait pon d’pus. Vous
                        avez vu<lb/> ch'journal? Non, je n'prins pon l’journal. Vos garchons non
                        pu?</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_35_p13.png"/>
                    <fw type="numbering"><lb/> 13</fw>
                    <p><lb/> Y m’ont rin dit. Alors, y l’y moute eul photo. Ch’viux y blainqui,
                        y<lb/> minque eud s’écouler, mais y s’eur print vite. Ché bin m’file. Alors
                        al<lb/> sro morte? Du qu’ché qu’vous l’avez r’trouvée? Din ch’bo Erness.
                        Du<lb/> qu’ché cha? D’in ch’vilache d’à coté. Ch’inspecteur, y vo bin
                        q’euch<lb/> viux, il y cache q’eut cosse. In habitaint là d’pis toudis et in
                        ayant<lb/> treuvé s’femme d’in ch’villache là, y peut pon éte sin conninte
                        euch<lb/> bo Erness. Vaiyant qu’y n’pourra pon in tirer grind’cosse
                        d’aute,<lb/> ch’l’inspecteur y s’in r’va in y digeant qu’y r’vindra surmin
                        l’vire.</p>
                    <p><lb/> In r’partant, y r’passe devin ch’tiot qu’min d’el sinse et y
                        décide<lb/> d’aller r’vire eun fo ch' Sinsier dès fos qu’il aurot appris
                        queut’ cosse,<lb/> mais il est pon là, s’feume al dit qu’il est dins ché
                        camps et qu’y<lb/> rintrera sur’mint pon d’bon’heur. In rpassant, y r’vot
                        l’lieu du qu’in<lb/> a r’trouvé l’file. Il est core intouré d’eul binde
                        jaune aeuc, marqué<lb/> police.</p>
                    <p><lb/> In arrivant a s’n’hotel, y téléphone à sin commissaire pou y
                        espliquer<lb/> ch'qu’il a appris. Ch’commissaire, y réfléchi in moment, et
                        y décide<lb/> eud téléphoner al l’police eud Grenobe pour vire si y n’ont
                        pon<lb/> intindu parler d’queut-cosse. Y z’y répontent in digeant qu’y
                        vont<lb/> raviser si y ont des rinseignemints à l’y donner. Eul lind’main,
                        pont<lb/> d’nouvelle. Ché journalistes, y comminchent t’a s’in r’aller. Y
                        zont<lb/> surmint trouvé in och à ronger ailleurs. Ch' l’inspecteur, y vot
                        pus<lb/> gramin ch’qui peut faire ichi dins ch’villache et y va avertir
                        ch’patron<lb/> d’bistrot qu’y va s’in r’n’aller après minger et qui l’y
                        fache eus note.<lb/> Y s’ra pon payé tout' d’suite, cha s' ra l’gouvernemint
                        qui li inverra<lb/> l’réglemint. Ch’patron y li dit d’accord, mais y espère
                        qu’cha sra pon<lb/> trop long, ché s’affaires, al sont pont si brillinte
                        inch’momint.<lb/> Comme il a incore in tiot peu d’ timps, y va al mairie dire
                        aur’voir à<lb/> ch’maire, mais il est pon là. Forchémin, ché in sinsier
                        et il a<lb/> d’l’ouvrache. Mais ch’gamin il est là. Normalemint y devrot
                        éte in<lb/> train d’faire du balayache su chés trotoirs, mais là, il est
                        in train<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p14.png"/><fw type="numbering"
                            ><lb/> 14</fw><lb/> d’mette des papiers dins des invloppes et pi d’les
                        coller. Cha va bintôt<lb/> éte eus z’élections et ch’maire il a invie
                        d’s’arprésinter.</p>
                    <p><lb/> Ch’inspecteur il y dit aur' voir in y digeant qu’il éspère qu’y va
                        bin<lb/> s’ténir. Alors, euch garchon y s’arlièfe d’eus' chaisse et y vien
                        li tinde<lb/> eusse main in li digeant: J’drot vous r’mercier d’m’avoir
                        parlé<lb/> comme vous l’avez fait. Cha m’a fait réfléchir, et d’pi ch’tinp
                        là, j’ai<lb/> pon feumé in joint. Ché dur, mais ch’crot que j’vas réussir
                        à tnir eul<lb/> coup malgré qu’mes camarates y s’fouttent eud mi. Pi, j’ai
                        d’eul<lb/> chance, ch’maire y m’immongne (14) à s’mason tous les jours
                        pour<lb/> minger et y m’a dit qu’il allo preinte des saisonniers pour
                        cueuiller<lb/> ses tomates et qu’y m’prindrot.</p>
                    <p><lb/> Ch’inspecteur, y l’félicite et s'dit in li-même, qu’au moins, il est
                        pon<lb/> vnu pour rin.</p>
                </div>
                <div type="part">
                    <div n="1" type="chapter">
                        <pb facs="Picard_Concours_2020_35_p15.png"/>
                        <fw type="numbering"><lb/> 15</fw>
                        <head><lb/> Mystère du bo Erness</head>
                        <p><lb/> (Bin sûr, ché écrit in frinçais, pi in graind (15), mais ché mi
                            qui<lb/> raconte) Ché journalistes y s’in donnen'tent à cœur
                            joie,<lb/> ch’commissaire y fait eune sale tiète, il est applé sin
                            arrêt pach’ préfet<lb/> qu’il y dit qui va li r’tirer l’affaire.
                            Ch’l’inspecteur, il ose pu sortir<lb/> eud sin bureau. Pi, in jour, eul
                            police eud Grenobe, al leur dit qu’al a<lb/> rien trouvé. Les vlà bin
                            avinchés. Ch’commissaire qui connot quind<lb/> même bin s’n’inspecteur,
                            y s’dit que l’miux ché qu’il l’invoye la và.</p>
                        <p><lb/> Aveuc sin flair y risque eud trouver queut’ cosse. Y l’i r’tient sin
                            billet<lb/> d’train et eune champe à l’hôtel, y loura eune auto
                            la-và.<lb/> Vla donc euch’l’inspecteur parti dins l’Isère. In
                            déquindant d’euch<lb/> train, y print in taxi pou li aller à s’hotel. Y
                            n’a jamais été dins ch’coin<lb/> là et il est in tiot peu perdu.
                            Après qu’il a monté ses affaires<lb/> dins champ, y déquin et d’minde
                            à l’acceul du' qu’ché qu’y s’treufe<lb/> euch’commissariat. L’feume al
                            y répond qu’ch’é pon long d’ichi, il a<lb/> qu’à déquinte eul rue
                            jusqu’à ch’feu rouche et là, y tourne à gauche et<lb/> ché à vingt
                            métes sus l’drote. Y s’pésinte donc à l’intrée et esplique<lb/> sin
                            cas. Ch’flic qui l’archu, il y dit d’attinte in moment et y va l’dire
                            à<lb/> ch’commissaire qui vient aussitôt et l’emmène drière din sin
                            bureau.<lb/> Alors là, ch’inspecteur il y raconte tout ch’que nous,
                            qu’in sait,<lb/> surtout l’hitoire d’euch’l’invloppe et y l’y moute el
                            photo d’eul file.<lb/> Ch’commissaire y ravisse eul photo, mais cha l’y
                            dit rin. Drière sin<lb/> fauteul, n’a in viux flic qu’y est in train
                            d’taper sur in ordinateur.<lb/> Ch’commissaire il y d’minde eud vnir vire
                            et il y dit d’raviser<lb/> l’photo. Y sait que ch’viux, il est
                            phisionomiste et qu’equ’fo cha<lb/> pourot li dire qu’eut cosse. L’viux
                            flic, y prind l’photo din s’main et<lb/> ravisse attintiv’main. Cha li
                            dit in effet qu’eut cosse, mais y vo pon<lb/> bin. Il a bin déjà vu
                            eune photo d' file qu’a l’y r’simpe, mais y a dejà<lb/> lontimps et a
                            l’étôt pu jaune, peut-éte dins les seize ains.</p>
                        <pb facs="Picard_Concours_2020_35_p16.png"/>
                        <fw type="numbering"><lb/> 16</fw>
                        <p><lb/> Ch’inspecteur y pinse qu’cha pourrot bin être elle et y d’minde
                            à<lb/> ch’flic dins qu’eul circonstince il a pu vire ch’eul photo
                            là.</p>
                        <p><lb/> l’viux flic y cache in momint dins s’mémoire, et y s’rappelle d’in
                            seul<lb/> cop, qu’chétot deux jaunes hommes qui sont v’nus li présinter
                            in y<lb/> d’mindant s’il ne l’avot pon vu qu’equ’part. Y leur a
                            répondu<lb/> qu’non, mais si y voulottent, y pouvot lincer in avis
                            d’archerche.<lb/> A quo, y z’ont répondu qu’non et y sont r’parti aussi
                            vite, j’ai pon eu<lb/> l’timps d’leur deminder leur nom ni leur
                            adrèche.</p>
                        <p><lb/> Tout d’suite, ch’inspecteur, y pinse qu’ché chés deux frères qui
                            sont<lb/> v’nus cacher après leur sœur. Pis, il y vient eune idée. Y a
                            des<lb/> monastères d’in ch’coin? L’viu flic, cha li rappelle qu’ché
                            jaunes<lb/> hommes, y z’ont eu l’même idée qu’li et y leur a répondu
                            in rigolant<lb/> qu’y n’avot bin l’grinne charteusse, mais qui n’a
                            longtainps qui n’avot<lb/> pu d’moine eud dins. Ch’étot devnu in musée
                            et qui pouvottent aller<lb/> l’visiter. Cha n’les avot pon fait rire. Si
                            ch’l’inspecteur y voulo n’in<lb/> savoir eud plus à s’sujet là, y n’avo
                            qu’a aller vire ach syndicat<lb/> d’initiativ.</p>
                        <p><lb/> Ach ch’syndicat d’initiativ, in y donne tout eine liste : Là,
                            j’va<lb/> l’écrire in frinçais : <foreign xml:lang="met-fr">St Michel
                                de connexe Pryori, N D de Chalais,<lb/> Monastère de la visitation
                                Voiron, St Antoine Chattes.</foreign><lb/> Ch’l’inspecteur y dit:
                            N’in ruez pu, eul cour à l’est pleine. In s’in<lb/> r’n’allant à
                            s’n’hôtel restaurant pour minger, y s’d’minde pa que<lb/> bout qui va
                            commincher. Y va pou louer ieine auto et y s’dit qu’y va<lb/> commincher
                            pa ch’pu près. Y ravisse eune carte d’eul région et y vo<lb/> qu’ché
                            N.D. de connexe. Il ira donc là après midi. Ché qu'cha<lb/> grimpe
                            dins l’région d’Grenope, il a pon l’habitute eud ché viraches<lb/> et y
                            va tout duch’min. A Priory, y s’rinseigne d’euch monastère, ché<lb/> in
                            tiot peu pu lon au bout d’eune allée. Y tape al porte, attint in
                            bon<lb/> momint, y r’tape eune deuxième fos et, à la fin n’a queu'
                            qu’un qui<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p17.png"/><fw type="numbering"
                                ><lb/> 17</fw><lb/> vient li ouvrir. Ché in moine qui l’y dit qu’il
                            les dérinchentent (16) in<lb/> plone prière et il y d’minde chou qu’y
                            veut. Ch’inspecteur il y moute<lb/> eusse carte eu de police et ch’moine
                            il y dit: Incore! Et pourquo,<lb/> qu’vous m’digez incore? Pache qu’in a
                            déjà v’nu perquisitionner. Et<lb/> quo qui cachottent? In homme qui
                            drot avoir assasiné et qu’y a<lb/> disparu dins l’ nature.</p>
                        <p><lb/> Mi, ché pon pour cha qu’euche vient, il y moute eul photo et y
                            l’y<lb/> d’minte si y a déjà vu l’file là. Ch’moine y répond qu’non,
                            mais qui<lb/> n’a pon longtimps qu’il est là. D’toutes façons, n’a
                            jamais d’file qui<lb/> rinte d’in ch’monastère. Ché rin qu’des hommes.
                            L’vla pon pu<lb/> avinché qu’avint. Su pusieurs jours, y va d’monastère
                            in monastère,<lb/> mais y n’obtint pon d’résultat. Tous les jours, y
                            téléphone à sin<lb/> patron pour y dire qu’y n’a rin à y dire et
                            ch’commissaire, qui<lb/> comminche à trouver l’tin long, il y d’minde si
                            y n’ya pon d’secte<lb/> installée par là. Ch’l’inspecteur, il essaille
                            de s’rinsiegner, in y dit bin<lb/> qu’si, mais qu’ché à peu près
                            impossipe eud savoir du qui sont et<lb/> chou qu’y s’y passse. Ach’teur,
                            y s’est habitué et y conno toutes ché<lb/> tiotes routes eud’montagne,
                            y treufe euc ché in biau pays, mais y s’rin<lb/> compte qu’ché pu
                            l’peine qu’y rest là, y trouvra rin d’pus. In<lb/> rev’nint dins
                            ch’train, y pinse, qu’sur’min, l’file, al a invoyé s’lette<lb/> eud
                            grenobe pou tromper s’famile et qu’y peuch’tent pon<lb/> l’artrouver. Il
                            l’dit à ch’commissaire quind il l’arvot. Ch’commissaire<lb/> y dit qu’il
                            a sûrmin raison, mais alors, du cacher? Eul l’in
                            d’main,<lb/> ch’l’inspecteur il artourne vire euch père d’eul file. N’a
                            in d’ses deux<lb/> garchons qu’il est là. Quind y l’voye arriver, tout
                            comme euch père<lb/> l’eut’jour, y s’troupe in tiot peu. Mais il
                            s’arprind vite. In vo bin que<lb/> ch’père, y n’y in a parlé. Vot
                            frère est pon là? Y est parti ach’super<lb/> marché, mais y va bintôt
                            r’vénir. Vous travaillez pon aujour d’hui? In<lb/> travale dins l’même
                            boite et in a pris quinze jours eud congés.<lb/> D’ailleurs, l’vla qui
                            rinte. In effet, ch'frère il arrife dins in 4x4<pb
                                n="Picard_Concours_2020_35_p18.png"/><fw type="numbering"
                                ><lb/> 18</fw><lb/> eud'grosse cylindrée et y s’rinche eul long d’eul
                            mason. Ch’père y<lb/> fait les présintations et l’aute il dit :
                            Inchanté. Ché in malin ch’ti là, y<lb/> fait pas vire ses sintimints.
                            J’voudro savoir si vote sœur, quind à est<lb/> partie, al avot des
                            idées espéciales. Quoqu'ché qu’vous voulez dire?<lb/> Bin, par eximpe,
                            qu’al étot fort croyinte. Non, mais al avot toudis<lb/> l’idée d’sauver
                            l’monte. Et ché pour cha qu’al est partie? Cha, in n’in<lb/> sait rin, a
                            nous a rin dit. J’pourro vire eus champe? Si vous voulez, in<lb/> n’y a
                            pon touché, d’pi qu’al est partie.</p>
                        <p><lb/> Y mont à l’étache et in intrant dins l’champe, y vot bin qu’in
                            a<lb/> déringé des affaires, ché gens là y s’y racontent des
                            carabistouilles<lb/> (17) Alors, y ravisse tout partout, dins l’gard’rob,
                            in vo qui minque<lb/> gramin d’affaires. N’a in tiot lavabo dins eune
                            salle eud’bains graine<lb/> comme un mouchoir eud’poche, tout
                            ch’nécessaire eud toilette il est<lb/> parti. In vo bin qu’al avot
                            préparé sin cop. Su l’tafe eud nuit, n’a eune<lb/> paire eud’life à
                            côté d’eul tiote lampe. Y n’in prind un, y ravisse<lb/> euch’tite :
                            L’universalité dans l’amour. Y n’in ravisse eun eut : Le<lb/> bonheur et
                            l’éclatement de soi. Y pinse qu’a n’ligeot pon n’importe<lb/> quo et,
                            qu’si al étot partie, ch’étot surmin pou aller r’joinde
                            eun<lb/> communauté quelconque. Mais aussi, ch’qui attire l’eul
                            de<lb/> ch’l’inspeceur, eune carte postale eud Suisse. Ch’l’inspecteur,
                            y<lb/> l’artourne pour vire chou qui n’a d’écrit drière et y vo qu’ché
                            eune<lb/> copine qui li dit in gros qu’ché biau eul Suisse et qu’al
                            devrot aller y<lb/> faire in tour. In li même y pins euq' ch’a srot bin
                            là qu’al sro partie.<lb/> Y print sin carnet et y note eul nom d’eul
                            file a tout hazard.</p>
                        <p><lb/> In r’déquindant, y d’minde à ché garchons : Ech'que vote sœur,
                            as<lb/> droguot? Alors là, y s’ravisstent tous les tros et y s’demindent
                            qui ché<lb/> qui va réponte eul premier. Al allo core à l’école, et
                            in l’a jamais vu<lb/> s'droguer. D’ailleurs, chétot eune bonne élèfe
                            et al rintrot toudis à<lb/> l’heure. L’Diminche, al sortot pon pour elle
                            faire ses dvoirs. Al avot<lb/> pon d’copain? Chétot juste eune tiote
                            amourette qui dit l’un des<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p19.png"/><fw
                                type="numbering"><lb/> 19</fw><lb/> garchons. In l’avot averti qu’il
                            étot pas de s’n’ache et qui fallo qu’al<lb/> arrête eud li parler. Mais
                            j’y pinse ach’t’eur, in l’a jamais r’vu li non<lb/> pu. Peut-éte qu’il a
                            parti aveuc. Ses parints, y z’ont bin caché après<lb/> li, mais comme
                            il étot majeur y n’ont pon pu obtenir eud<lb/> rinseignemints Si ché
                            cha, cha sro in détournemint d’mineure.<lb/> Ch’l’inspecteur, y vo bin
                            qu’y n’in sara pon d’pus aujoud’hui, il arête<lb/> eul conversation. In
                            s’in r’n’allant, y s’artourne et y dit : Eche que j’<lb/> pourro importer
                            l’ lette? Bin sûr, y peuvent té pon dire non et n’a in<lb/> garchon qui
                            va d’in l’pièche à côté, il eufe in tiroir et y rapporte
                            eul<lb/> lette qu’y donne à ch’inspecteur in li digeant qu’y voudrot
                            bin<lb/> l’récupérer comme souvnir.</p>
                        <p><lb/> Quind il y parle d’eul carte eud Suisse, ch’commissaire y dit : Là,
                            ché<lb/> pu l’même cosse, ché in pays étringer, va falloir d’minder
                            des<lb/> autorisations. Pourqo, vous creuyiez que j’va r’partir là và?
                            Y’a des<lb/> chances. Ché suisses, y parltent frinçais ? Pon tous, mais
                            si al a été là<lb/> va, ché surmint dins partie là.</p>
                        <p><lb/> Ch’commissaire, y s’débroulle aveuc eus hiérarchie pour obtenir
                            eul<lb/> drot d’aller inquêter in Suisse, mais ché long d’obtenir
                            l’autorisation.<lb/> Ché suisses, y sont pas gramin cauts qu’in voche
                            fouiner dins leu pays<lb/> et in dit qu’y sont pon rapites non pu.
                            L’timps passe et in' n’est<lb/> toudis au même point. Pindint ch’tinps
                            là, ch’commissaire, il invoye<lb/> ch’l’invloppe à analyser, dès fos
                            qu’in trouvro in indice. Cor huit<lb/> jours qui s’passtent. Pi, ch’labo
                            y d’minde si in a pon in aute<lb/> eximplaire de ch’écriture
                            d’eul’fille. D’après eusse, l’écriture d’eule<lb/> lette al est déjà
                            pon pareile à chelle de ch’l’invloppe. Ch’inspecteur,<lb/> il artourne
                            vire euch père. Ch’père, in arrivant il y d’minde si il a<lb/> trouvé
                            qu’eud’cosse. Pon incore, mais j’voudro armonter dins<lb/> s’chamb. Alors
                            là, y cache dins z’in tiot bureau et y treufe des cahiers<lb/> d’école.
                            Y n’in print un et y s’in r’va aveuc. Cha s’in r’va au labo et
                            y<lb/> faut core atteinte. Quind ché résultats y z’arviennetent, y<pb
                                n="Picard_Concours_2020_35_p20.png"/><fw type="numbering"
                                ><lb/> 20</fw><lb/> s’appreinntent que ni l’lette ni ch’invloppe al
                            z’ont été ecrites par eul<lb/> file. Ché l’noir absolu pou
                            ch’inspecteur ! Au soir, dins s’champe, y<lb/> peut pon dormir. Cha
                            l’travale tellemin qui s’arlièfe et qui s’met à<lb/> récapituler in
                            tiot peu l’affaire.</p>
                        <list>
                            <item><lb/> 1, In treufe uin cadafe eud' jaune fille din in bo. In vo qui
                                z’on été à<lb/> plusieur pou l’déposer là.</item>
                            <item><lb/> 2, l’jaune file al est morte d’overdose et al a pon été
                                violée.</item>
                            <item><lb/> 3, l’photo d’euch cadafe al permet d’artrouver
                                s’famile.</item>
                            <item><lb/> 4, l’famile al avot r’chue ine letee qu’al confie à
                                ch’l’inspecteur.</item>
                            <item><lb/> 5, Ch’labo il affirme qu’eul lette a l’a pon été écrite
                                par l’file ni<lb/> ch’invloppe non pu. Mais que ch’l’invloppe al a
                                pon été écrite non pu<lb/> par eul même personne qu’eul'
                                lete.</item>
                            <item><lb/> 6, Comme eul lete al avot été postée à Grenope,
                                ch’inspecteur il a<lb/> été vire là và et d’ins l’région, mais
                                il a pon rin trouvé. Il a quind<lb/> même appris qu’ché surmin
                                ché deux frères d’eul file qui sont allés<lb/> avint li cacher
                                après leur sœur.</item>
                        </list>
                        <p><lb/> Il a biau r’tourner tout cha d’in s’tiète, y n’vo pon d’solution et
                            y<lb/> s’deminde, euc' si sin commissaire il l’invoye in Suisse, quo
                            qu’ché<lb/> qui pourra bin trouver la và. Pi y r’pinse d’in seul cop
                            qu’in avot<lb/> trouvé in morciau d’tissu accroché dins chés ronches
                            à ch’bo Erness.<lb/> Quo qu’ché qui n’in est de ch’morciau là? Faudra
                            qui n’in parle eud<lb/> d’main à sin chef. Sin chef y dit : Ché vrai !
                            Quo qu’ché qu’y n’in est<lb/> d’venu de ch’morciau là? J’va
                            r’téléphoner à ch’labo pour savoir quo.<lb/> Au labo, in y dit qui
                            vont raviser et qu’y rapeleront. Ché cor eune<lb/> paire eud’jours qui
                            pastent et ch’labo y finit par rapler in digeant que<lb/> ch’morciaux
                            d’tissus, il étôt resté collé din sin sa d' plastique sul’côté<pb
                                n="Picard_Concours_2020_35_p21.png"/><fw type="numbering"
                                ><lb/> 21</fw><lb/> d’euch tirroir et qu’il l’avottent pon vu, mais
                            qu’ach’t’heur, y<lb/> z’allottent eul l’analyser. Ch’commissaire, in
                            colère, y leur répond<lb/> qu'cha voche vite, pach'que ché li qui
                            prind les engueulades et que<lb/> sinon, y va faire in rapport. Deux
                            jours après, chés résultats sont<lb/> arvenus. Ché in morciau
                            d’tissus, putôt d’eul toile qui viendrot<lb/> sûremin d’eune blousse
                            blanque, ou d’qu’eut cosse comme cha. In<lb/> tous cas, il a déjà été
                            lavé aveuc in produit industriel anti-bactéries.<lb/> In vo mal qui
                            ché qui pourro éte habillé comme cha.</p>
                        <p><lb/> Ch' l’’inspecteur y n’vot qu’in imbulincier qui pourro avoir
                            ine<lb/> tenue comme cha. Y d’minde ach’commissaire eud téléphoner
                            à<lb/> l’compagnie d’imbulance, et in effet, n’a in imbulincier qu’il
                            a<lb/> accroché s’blousse in passint. Eusse feume, al l’a même
                            rouspété in y<lb/> digeant qu’y faigeot jamais attintion à ses
                            affaires. In parlant<lb/> d’affaires, cha n’arrinche pon du tout chelle
                            d’ché policiers. Y in sont<lb/> incore toudis au même point.</p>
                        <p><lb/> Pi, ch’médcin légiste, il a fini sin boulot et y rinvoye
                            euch’corps a<lb/> l’famile. Eul' jour eud l’interremint, ch’inspecteur il
                            y va. Bin sûr.<lb/> Pour in tiot vilache, y n’a in monde considérape.
                            In pus eud ché gins<lb/> du villache, y a toute eune bainne eud
                            journalists et pi des caméras.<lb/> N’avo même eune binde eud feume qui
                            voulottent rintrer d’in<lb/> ch’cimtière aveuc des binderoles, mais
                            chés gindarmes y les z’ont<lb/> rpoussées. Ch’inspecteur, y reste in
                            tiot peu in arrière pour pon<lb/> qu'chés journalistes ils voytent et y
                            ravisse eul réaction d’eul famile,<lb/> mais y a qu’eul douleur qui
                            s’lit dins leurs yux. Ch’curé y fait eun<lb/> dernière prière et ché
                            gens qui connottent eul famile, y viennentent<lb/> leur présinter leurs
                            condoléinces. Pou ch’l’inspecteur, cha li apporte<lb/> pon grain
                            cosse.</p>
                    </div>
                    <div n="2" type="chapter">
                        <pb facs="Picard_Concours_2020_35_p22.png"/>
                        <fw type="numbering"><lb/> 22</fw>
                        <fw type="numbering"><lb/> 2</fw>
                        <p><lb/> Y fait in solel magnifique d’in l’arrièr pays Niçois. Dins eune
                            grinnne<lb/> bâtisse a motiée démolie, n’a eune digeaine eud jaunes
                            gins et<lb/> d’jaunes files qui s’appliquent’ent’à raccomoder
                            ch’batimint. Y z’ont<lb/> d’mindé ach' propriétaire, (Ché in viux qui
                            reste ach’t’heur dins in<lb/> appartemint à Nice), si y pouvottent eul
                            l’artaper et, comme il est<lb/> riche, qu’y a pon d’infants et qui n’a
                            pon b’son s’sous, y leur a dit eud<lb/> faire chou qui voulottent.</p>
                        <p><lb/> Y n’n’a qui font du béton, d’zeutes qui machonnetent, d’zeutes
                            qui<lb/> font d’eul meunuiserie, y n’a qui sont in heut
                            eud’d’z’équelles. Infin,<lb/> tout l’monte y travaile. Dins ch’parc
                            autour, y n’na qui gardinntent.<lb/> Ché tous des jaunes qui z’ont
                            décidé eud vive autremin. Ché un<lb/> homme, in grind, aveuc des longs
                            ch’veux et eune barpe eud capucin,<lb/> aveuc in bandeau autour d’sin
                            front, qui a comminché à li tout seu et<lb/> aveuc internet il a
                            raconté s’histoire et cha n’a pas minqué d’y ramner<lb/> des discipes
                            et tous chés jaunes là, y vivtent pour ainsi dire in<lb/> autarcie. Y
                            vivtent inseinne, y mingtent inseine, mais y couqu’tent<lb/> pon
                            einseine, a part cheux qui y ont trouvé l’amour. (Cha arrife<lb/> quind
                            in est jaune) cha fait qu’y n’ont pour ainsi dire pon
                            d’rapport<lb/> aveuc personne d’aut. Dès fos, n’a in viux voisin qui
                            leur dit bonjour<lb/> quind il est dins sin gardin. Et eune fos, il avot
                            d’trop d’haricots verts<lb/> et il leur a demindé si z’in voulottent.
                            Ché jaunes y s’y on dit<lb/> qu’ouais, qu’cheux qu’y z’avottent
                            plintés, y étotent pont cor assez<lb/> gros pour les ceuiller. Vous
                            n’avez qu’à aller ach’portal, j’va vous in<lb/> porter. Queuques timps
                            aprés, l’viux y vint z’apporter dins z’in<lb/> journal. Eusse, (qui
                            printent pon l’journal), y z’y digtent merci et y<lb/> rapportent
                            ch’paquet à l’cuisine. Y z’étaltent chez z’haricots su l’tafe<lb/> et,
                            in ouvraint l’feule, qu’est-che qui vottent : L’photo d’eul fille<pb
                                n="Picard_Concours_2020_35_p23.png"/><fw type="numbering"
                                ><lb/> 23</fw><lb/> qu’al est morte. Tout d’suite, ils l’arconottent
                            pache qu’al étot aveuc<lb/> eusse y a pon longtainps. Y vont tout
                            d’suite eul dire à ch’ti qui fait<lb/> office eud directeur eud
                            chantier, qui, ly, print sin vélo, pache qu’y<lb/> z’ont pon
                            l’téléphone, et va avertir chés gindarmes. L’nouvelle al<lb/> parvient
                            bin vite à ch’l’inspecteur et sin commissaire, qui y dit d’y<lb/> aller
                            au pu vite. Vla déjà des mos qu’cha dure euch' t’affaire là,
                            vla<lb/> quind-même queut'cosse eud nouviaux.</p>
                        <p><lb/> In même timps, ch’commissaire y dit a chés gindarmes eud l’a
                            và<lb/> d’inquéter in tiot peu tout autour, mais sins rin faire vire,
                            surtout,<lb/> n’pon aller vire ché gins là.</p>
                        <p><lb/> Ch’inspecteur y dit ach’commissaire qu’il aurot pu quère y
                            aller<lb/> aveuc eus n’auto pache que cha s’troufe dins la nature et qui
                            sra<lb/> imbété pou s’déplacher. Ch’commissaire y il donne eus
                            n’accord.</p>
                        <p><lb/> Li qui est habitué a vire in pays plat, d’u qu’y pleut d’tinps in
                            timps,<lb/> qu’chés patûres al sont tout vertes et chés vaques rontes
                            comme des<lb/> timburs, il arrife dins des tiotes routes qui monttent pi
                            qui déquintes<lb/> sins arrêt. N’a pon d’peuplier comme dins ch’nord,
                            mais des arpes<lb/> rabougris dins eune végétation tout sèque. Na
                            même des indrots<lb/> euq’tout a brûlé. Eul long d’eul' route, n’a
                            tout des tiots qu’mins et à<lb/> chaque tiot qu’min, n’a des gindarmes
                            ou bin des pompiers qu’y les<lb/> barrtent. Chés promneurs, y z’ont
                            même pu l’drot d’y passer.</p>
                        <p><lb/> Il arrife dins in tiot vilache, y n’n’a jamais vu d’si biaux. In
                            dirot eune<lb/> carte postale. L’long d’ché rues étrotes et toutes
                            tortues, des belles<lb/> tiotes mason couvertes eud fleurs qui déquintes
                            tout du long d’leurs<lb/> façades. In vot bin qu’al z’ont pon été
                            démolies pindint la guerre. Cha<lb/> sint vraimint bon. Li qui va toudis
                            in vacances dins l’baie d’somme, il<lb/> est in tiot peu dépaysé. Y
                            s’dit aussi qu’ché biaux, mais qu’il y fait<lb/> trop caud. Il a pu
                            quère Saint Valéry. Malgrès qu’ché pon graind, y a<pb
                                n="Picard_Concours_2020_35_p24.png"/><fw type="numbering"
                                ><lb/> 24</fw><lb/> tout d’meume eune gindarmerie et ché là qui va
                            tout d’suite. Chés<lb/> gindarmes y s’y digent que ch’batimint dont y
                            parle, y s’treufe in tiot<lb/> peu pu heut dins l’colline. Euq’si y veut,
                            y peuftent<lb/> eul’l’acompagner, mais li, il a pu quère aller vire tout
                            seu. Y z’y<lb/> digent aussi qu’y z’ont bin inquété autour in
                            s’rinseignant mon d’chés<lb/> gens d’alintour, mais qui z’ont rin
                            appris. D’lon, aveuc leurs<lb/> jumelles, y z’ont vu des jaunes qui
                            travillottent in quintant pi ché<lb/> tout.</p>
                        <p><lb/> In arrivint devint ch’portal, ch’inspecteur y cache
                            euch’bouton<lb/> d’sonnette, mais y n’a pon. Il apperchu queuc' qu’un
                            dins ch’gardin et<lb/> il y crie qu’y veut rintrer. L’aute y l’y répond
                            qu’il a qu’a pousser<lb/> l’porte, euq ch’é pon freumé. L’vla tout
                            étonné, y s’atteindot a eune<lb/> secte et y pinsot pon qu’cha allot
                            éte si facile euq cha d’rintrer.</p>
                        <p><lb/> Y d’minde à vire euch directeur, et ch’jaune homme il conduit
                            tout<lb/> près de ch’batimint in réparation. Ch’directeur, Ché comme
                            cha<lb/> qu’in peut l’l’appler, quo qu’y dit qu’il est pon supérieur à
                            z’eutes et<lb/> qu’y sont tous égaux, il est in train d’faire du béton.
                            Quint y moute<lb/> eus' carte eud police, ch’directeu il y dit : J’vous
                            attindot, y s’essuie<lb/> ses mais à sin patalon et y l’y tint sin
                            peugnet in li digeant qu’il a ses<lb/> mains sales. Pis, il y dit: Deux
                            minutes, j’va les laver in cop et j’va<lb/> vous ar' chuvoir.
                            Ch’directeur, Il’l' fait rintrer dins eune pièche qu’in<lb/> peut apler
                            bureau pache qu’y n’a des papiers pis des lifes tout partout.<lb/> Mais
                            ché l’vrai capharnaum. Ché pon trop prop non pu, y a
                            gramin<lb/> d’poussière Alors il y raconte, qu’in effet, eul file al a
                            bin restée là<lb/> aveuc eusse. Al étôt courageusse comme tout et
                            agréape à vivre aveuc<lb/> eus z’eutes. Pi, in jour al a disparue et in
                            n’a pu intindu parler d’elle,<lb/> jusqu’à timps qu’chés cuisiniers, y
                            z’ont vu l’photo su l’ journal.</p>
                        <p><lb/> Pis vous n’avez pon caché après ni signalé s’disparition? Vous
                            savez<lb/> ichi, ché po eune prijon. Ch’ti qui vient, y n’a personne
                            qu’il la<pb facs="Picard_Concours_2020_35_p25.png"/><fw type="numbering"
                                ><lb/> 25</fw><lb/> obligé et y peut s’in r’n’aller quint’y veux. N’a
                            personne qu’il a<lb/> jamais v’nu l’vire? Si, eune fos, deux jaunes
                            hommes y sont vnus mais<lb/> al voulo pon les vire. Y sont rpartis, mais
                            huit jours après, y z’étotes<lb/> arvenus. J’les ai pon r’vus
                            personnellemin, mais ché chou qu’in m’a<lb/> dit. Ché après qu’in n’a
                            pu r’vu l’file, sûrmint qu’ché eux qu’ils l’ont<lb/> imbarqué. Mais
                            cha m’étonne qu’al auro pon crié. Vous avez vu leur<lb/> auto? J’lai
                            aperchu, sin gramin faire attintion, mais ch’étot in
                            4X4.<lb/> Ch’inspecteur is dit qu’ché forchémin chés deux frères qui
                            sont v’nus<lb/> r’queur leur sœur, mais y vot pon pour quo qu’ils
                            l’arottent tuée. Y<lb/> r’mercie ch’directeur eud ses rinseignemints et
                            y rprind la route et<lb/> s’in rtourne a sin commissariat faire sin
                            rapport. A eusse deux, y<lb/> réfléchistent et y s’digent qu’cha n'
                            peut éte euq’ché deux frères qui<lb/> z’ont ramnés leur sœur. Mais
                            ché pont ch’4X4 qui a rintré dins<lb/> ch’quemin, y srot pon resté in
                            raque. Ch’commissaire, y décide<lb/> d’aller aveuc eus' n’inspecteur
                            vire à ch’’catiau’. In arrivint, n’a pon<lb/> d’auto dins l’cour,
                            suremint qu’chés garchons y sont au traval. Ché<lb/> l’servante qu’a
                            les r’chu. Monsiu, il est couqué, il a in limbago, cha<lb/> l’y arrife
                            eud tinps in timps et y n’a bin cor pour eune sémaine.
                            Chés<lb/> policiers, y z’y digentent qu’al avertiche chés garchons, et
                            qu’y<lb/> r’vindront après 6 heures. Y s’in r’vont et in route, y
                            pinsent euc’si y<lb/> z’ont ramné leur sœur, y a surmint des traces eud
                            restées dins<lb/> ch’4x4. In rintrant, ch’commissaire, y téléphone
                            ach’service<lb/> sciintifique qu’il a b’son d’eusse et qui vinchentent
                            tout d’suite.<lb/> Ch’4X4, il a été nétié complêt’mint n’a pon
                            longtimps et in n’y<lb/> treufe rin. Rin d’pus dins ch’l’auto noirte,
                            pourtain al a pont été<lb/> nétiée eud’pis in bon moment.
                            Ch’l’inspecteur y caresse eus barpe in<lb/> réfléchissaint. Y ravisse
                            les invirons sins rin fixer d’particulier, et à 10<lb/> mètes d’eul
                            mason, y vo in batiment tout in longueur aveuc des<lb/> tiotes fernettes
                            in forme eud’ demi-lune. Y d’minde à in garchon<lb/> qu’oc ché qu’cha
                            et il y répond euq ché des inciennes écuries. Et n’a<lb/> rin d’din?
                            Et ch'garchon il y répond qu’ché l’auto de ch’père qu’al<pb
                                n="Picard_Concours_2020_35_p26.png"/><fw type="numbering"
                                ><lb/> 26</fw><lb/> est d’dins. Ah!, vot père il a aussi eune auto.
                            J’pourro l’vire?. J’va<lb/> aller queure eul clé d’euch garache. Ché
                            eune auto breack bleu<lb/> marine et l’homme eud sciaince y vo qu’in a
                            passé in cop d’aspirateur<lb/> n’a pon lontain, mais in cachant bin, y
                            treufe in qu’c’veu blond dins<lb/> ch’coffe. Y dit qu’in va l’faire
                            analyser et qu’avec euch’l’adn, in ara<lb/> bintôt r’trouvé a qui qu’il
                            appartient.</p>
                        <p><lb/> Alors, euch’viu, qui soit digeant pouvot pon s' bouger, y déquin
                            dins<lb/> l’cour in brayant et y dit : Ché pon l’peine, euch' va tout
                            vous<lb/> raconter.</p>
                        <p><lb/> Tout est de m’feute. Ché mi l’responsape. Mes garchons, y
                            avottent<lb/> fait leur deul eud leur sœur, mais mi, je n’y arrivot pon
                            et j’l’ai ai<lb/> toudis imbété aveuc cha. Pour mi, m’file, chétot mes
                            deux yux. A<lb/> r’seinot (18) tellemin à s’mère qu’j’avo perdu d’bonne
                            heure. Alors y<lb/> ont continué à cacher, et in jour, y z’ont vu in
                            r’portache a l’télé su<lb/> l’tiote communauté. Y z’ont pinsé d’aller
                            vire là và. Quind y z’ont<lb/> r’trouvé leur sœur, al a pon voulu
                            r’vénir. Y m’ont téléphonné pour<lb/> m’eul dire et mi, j’leur ai dit
                            qu’y fallot absolumin qu’a r’vienne.<lb/> Alors y sont déquindus à Nice
                            et y z’ont caché (19) a s’procurer d’eul<lb/> drogue pour indormir leur
                            sœur pour pouvoir eul ram’ner. Y z’ont<lb/> triné dins ché bars tout
                            les nuits et y z’ont fini par tomber sur in type<lb/> qui leur vindu in
                            produit et qu’il leur a dit qu’aveuc cha, al allo<lb/> dormir tout l’long
                            d’eul route. Cha leur a coûté quer, mais y avottent<lb/> chou qu’y
                            voulottent. In r’tournin vire leur sœur, y z’y ont proposé<lb/> qu’a
                            leur fache visiter ch’villache et il l’on imbarqué. Al s’a
                            assis<lb/> d’vint et ch’ti qui étôt driére, il l’a piqué aveuc eul
                            serinque qu’l’aute<lb/> drogué y avot donné. Comme y n’y connaicho rin,
                            il a piqué in tiot<lb/> peu au hazard. M’fille al s’a indormie tout
                            d’suite et y z’ont r’pris<lb/> l’quemin du r’tour. Y z’ont roulé tout
                            l’nuit et quind y sont arrivés<lb/> ichi, al dormot incore. Y z’ont
                            essayé d’eul réveiller, mais y s’sont<lb/> aperchu qu’al étot morte.
                            In n’savo pu quo faire. Alors ché mi qu’il a<pb
                                n="Picard_Concours_2020_35_p27.png"/><fw type="numbering"
                                ><lb/> 27</fw><lb/> eu l’idée de l’mette dins ch’bos Erness. J’eul
                            conno pache que ché à<lb/> mi, je l’avot hérité mais il étot déjà
                            dins ch’état là. Alors euj m’in<lb/> suis jamais occupé. J’savo qu’y
                            n’a jamais personne qu’il y rinte et<lb/> d’ichi qu’in ar’troufe eum
                            file, y s’pass’ro pon mal eud timps. In a<lb/> pris m’auto pache que ché
                            in break et in l’la allongée d’dins. La và,<lb/> ché garchons, ils
                            l’ont saqué dins c’bo, J’ai brai tout l’long d’eul<lb/> route, mais
                            n’avot pon d’aute solution. J’bréyo tellemin que véyo pu<lb/> la route
                            et qu’in r’partint, in a failli rester in raque et ché garchons
                            y<lb/> z’ont du pousser. Si al avot pon perdu s’quechure, n’a
                            jamais<lb/> personne qui l’aurot r’trouvé Voilà, vous savez tout.</p>
                        <p><lb/> Chés flics, in r’partint pour aller avertir euch' parquet y
                            digent<lb/> qu’infin, ch’affaire al est résolue.</p>
                        <p><lb/> Y roultent in bon momint sins rin dire in buzillant, pi,
                            ch’inspecteur,<lb/> y soupire in bon ceup et y dit :</p>
                        <p><lb/> Pauf viu !</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
                <div type="liminal">
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_35_p28.png"/>
                    <fw type="numbering"><lb/> 28</fw>
                    <head>Lexique</head>
                    <list xml:lang="met-fr">
                        <item><lb/> 1, Morceau</item>
                        <item><lb/> 2, Tombés</item>
                        <item><lb/> 3, Songe en rêvassant</item>
                        <item><lb/> 4, Dés’embourber</item>
                        <item><lb/> 5, Beaucoup</item>
                        <item><lb/> 6, Chaussure</item>
                        <item><lb/> 7, Avance</item>
                        <item><lb/> 8, Montrerai</item>
                        <item><lb/> 9, Pleurer</item>
                        <item><lb/> 10, Reconnaitraient</item>
                        <item><lb/> 11, Frayé</item>
                        <item><lb/> 12, Beaucoup</item>
                        <item><lb/> 13, Regarde</item>
                        <item><lb/> 14, M’emmène</item>
                        <item><lb/> 15, Grand</item>
                        <item><lb/> Lexique</item>
                        <item><lb/> 16, Dérangeant</item>
                        <item><lb/> 17, Histoires</item>
                        <item><lb/> 18, Ressemblait</item>
                        <item><lb/> 19, Cherché</item>
                    </list>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
