<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_05</idno>
                <title type="main"> Lisette</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Michelle, FOUREZ</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> Lisette</title>
                    <author>Michelle, FOUREZ</author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="oil-pic" usage="50">
                    <idno type="langue">oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region/>
                        <country>Belgique</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="50">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region/>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div>
                <pb n="Picard_Concours_2020_5_p1.png"/>
                <fw type="numbering"><lb/>N°5</fw>
                <head><lb/>LISETTE</head>
                <p><lb/>Six heures de l’apri.è-din.neu son.ntent à l’eugliche.</p>
                <p><lb/>Fernand et s' fin.me aront tout juste l'temps d’rintreu leu carrée dvant
                    qu' l’orache n'vinche nouyeu leus<lb/>garbées d' tran.nin.ne beu sèques qui
                    sin.ntent bon l'camomine eu l'solèl.</p>
                <p><lb/>Fernand s’assid dsus l’timon dou car. Eul fin-me demeure ou coupié del
                    carrée.</p>
                <p><lb/>Hue, Lisette ! Djô</p>
                <p><lb/>Lisette, ch’eut s' queuvau, eus vieille jument qui li a donneu quate
                    poulains qui ont tertoutes teu vindus<lb/>in bon prix, y-a eune paire
                    d'ain,nées deu t'chi.</p>
                <p><lb/>Eune fin bièlle jument brabançonne, aveu n' blanque tcheue qu’on li a
                    coupeue quand eulle toit jon.ne, comme<lb/>on a toudi feut à leus g’vaux d’par
                    chi.</p>
                <p><lb/>Pou tout dire, in coup, ch’eut vrai, eulle a mis ou monde in poulain mort
                    dessus li, chu qui avoit mis s' fin-me<lb/>rache, comme si qu'Lisette l’avoit
                    feut esprès, que l'poulain moriche. Fernand, li, i-avoit compris qu’eulle
                    to<lb/>deubauchie, lisette. Eulle pourlèquoit l'poulain reutindu d’vins
                    l’eutrain, meus eulle avoit beu fê....</p>
                <p><lb/>Adon, eulle a raviseu Fernand aveu seus grands yés d’quevau, eu ch’eut
                    comme si eulle s’avoit mis à braire.<lb/>Meut'nant, Lisette eut trop vieille
                    pou li co poulineu.</p>
                <p><lb/>Hue, Lisette ! On eut beutôt à l’cinsse.</p>
                <p><lb/>On eurmonte eul quemin à paveus. Cha gripe. Lisette a beu dou
                    mau.<lb/>Heureusmint, l’marichau d'Maude li a mis deux neuwès fiérs i n’a neu
                    si lonmint d' cha.</p>
                <p><lb/>Lisette eul connoit beu, l’marichau d'Maude. Quand i s’apprête à li mète
                    eul fièr tout caud, eulle lièfe eus' patt<lb/>eulle n'eut neu solante. Eule
                    lèye eul marichau tapeu d’sus leus clos eu leus infonceu douchmint pou li
                    neu<lb/>l’eustropier.</p>
                <p><lb/>Tuc! On rinte dins l'cou.</p>
                <p><lb/>Fernand plache eune eutchièle conte eul car pou l’fin-me li deuvaleu. Eulle
                    pompe habille in seyau d’euwe ou<lb/>puche pou Lisette boire. Fernand
                    l'dètièle dvant li donneu deul fraîche avin-ne.</p>
                <p><lb/>Adon, i l’minne à l’eutaule deus g’vaux, i l' deugorièle, l’eutrille in
                    l’flachant, in li d'visant.</p>
                <p><lb/>Lisette eul ravise deus seus bons noirs ziés dou bon g’vau d'afileu qu’i-a
                    toudi teu.</p>
                <p><lb/>Meus ch' eut l’heure de l’ouvrache.</p>
                <p><lb/>Fernand eu s'fin-me traittent habille d’vant qu’i n' toniche. I n' fouroit
                    neu que l'carrée d'meurée dins l'cou<lb/>fuchiche crue dvant qu’on l'
                    deutchèrtchiche</p>
                <p><lb/>Après l’ouvrache, quand on ara fini d'traire eu d’turbineu, on meuttra leus
                    garbées ou chineu.</p>
                <p><lb/>Fernand leus piqu’ra aveu s' fourque à deux dints, i leus doura à l’finme
                    atempée à l'boète.</p>
                <p><pb n="Picard_Concours_2020_5_p2.png"/><lb/>Eulle leus peurdra eune à eune eu
                    leus intassera ou fond dou chineu.</p>
                <p><lb/>Habille, turbineu l'lait, donneu l' petit lait à leus veus, deuquinte eul
                    crinme à l’cafe dins l'minque eu<lb/>dètchinrtchié l'carrée d’vant soupeu
                    !</p>
                <p><lb/>Eul finme vint juste d'euvaleu dou chineu quand n'èklème feut campeu leus
                    grisses nuées.</p>
                <ab><lb/>*******</ab>
                <p><lb/>Eulle eut fin beunaiche, eule finme, in coup ou lite. Eulle acoute eule
                    pleuwinfe fè canteu l'citerne<lb/>padzous l’eutaule deus vaques. Meus leus
                    garbées sont à sec... i toit moins eune.</p>
                <p><lb/>Eule devise à s'n homme coutchié dlé li.</p>
                <p><lb/>No tracteur arrife demain, l’homme !</p>
                <p><lb/>Meus li i ravisse eul plafond, eu i s'tait.</p>
                <p><lb/>In tracteur, qu’eulle dit co, comme si n’avoit neu oï No vie s'ra beu pus
                    facile !</p>
                <p><lb/>Vos n'pièrdreuz pus vo temps su leus qu’mins pou vous daleu abreuveu leus
                    biêtes à pâture, pou vous daleu<lb/>laboureu lon, d' l’aute coteu dou
                    villache, ou camp dou Tchin.ne eu del Médaille.</p>
                <p><lb/>Pou vous eupar leus fins à l’hiver quand i gièle eu que l’vint eut in
                    bise. Meunnant, vos s'reuz ou coi dins l'<lb/>cabine dou tracteur.</p>
                <p><lb/>Eu pou vous min neu leus biètrales à l’chucrie eutou ! Eu leus sacs de
                    peutotes à leus ceusses qui nos leus<lb/>acattent eu qu' vos d’veuz leus
                    deuvaleu dins leus cafes. Eu in jou, vos rappleu-t-i, de, vos g’vaux s’ont
                    incourt<lb/>dvant qu’vos n’eurmontiche de l'cafe, de l'rache qu’i-avuintent eu
                    peu d’eune auto qui passoit dlé eusses. Co<lb/>heureux qu’i n’a reun arriveu.
                    Nos aruis teu ruineus !</p>
                <p><lb/>Eul tracteur, li, in' risque neu d' s' incouri.</p>
                <p><lb/>Meus Fernand i ravisse eul plafond, eu i s'tait.</p>
                <p><lb/>I beusie à tout chu qui a feut, aveu Lisette.</p>
                <p><lb/>Eulle ne sait neu, l’finme, comme i toit beunaiche de printe eul route deul
                    chucrie à quatre heures dou matin,<lb/>aveu s' carrée d'biètrales. Eule lampe
                    à carbure brinquebaloit à l’arriére dou m’neu, eu on oyoit fonqu'
                    leus<lb/>chabouts d' Lisette d’sus l’tièrre gi.èlée, eu leus guerlouts de
                    s’goreu. Eu d’timps in temps, in cat-huant ou<lb/>coupié d’in carme, in
                    traversant l’bos d'Martimont.</p>
                <p><lb/>Comme i n'li d’visoit neu, eule finme a fini pa dire « euj vos souhaite eune
                    bonne nuite, l’homme » eu<lb/>eulle s’a rtourneu dou côteu dou mur....</p>
                <p><lb/>Fernand attind qu'eulle fuchiche indormie pou li se r’leuveu.</p>
                <p><lb/>I meut seus chabouts -bottes, eus casquette -i n'vuite jinmais sans s'
                    casquette- euyeu s' bleu jupon.</p>
                <p><lb/>I wèfe eul porte de l'cou tout douchmint de peu que l’finme eus
                    dèrinvyiche.</p>
                <p><lb/>Eul tché abê. Fernand chufièle pou li l'fé taire.</p>
                <p><lb/>I a arreteu d'pleuwère. Eul tiwèl sint bon comme jinmais i n’a sintu,
                    apriyès ceul plwèfe d’orache.</p>
                <p><lb/>Fernand eut d’lé l'eutabe deus g’vaux. Lisette a passeu s'tiête à
                    l’porte.</p>
                <p><lb/>Vos m'attinduiz, ennon. Lisette. Vos saveuz beu chu que j' dois vos dire.
                    Euj sais qu'vos l'saveuz : d'main, l’<pb n="Picard_Concours_2020_5_p3.png"
                    /><lb/>tracteur arrife. On n’a pu affé d’vous, Lisette, à c qu' i pareut. Eume
                    finme n’in deumord neu : vos nos coûtruit<lb/>trop tchièr, si vos n’ouvreuz
                    pus eu qu’on doiche vos nôrri.</p>
                <p><lb/>D'main, i vont vos inmin neu à l’abattoir...</p>
                <p><lb/>Adon Ferrnand s'meut à braire comme in afant. I meut s' tiète d’sus l'cou
                    Lisette qui n' bouche neu d’eune<lb/>patte.</p>
                <p><lb/>I brait à n' pus savoir s’in ravoir.</p>
                <p><lb/>Vos vos rappleuz eutou, asseureu, eul dernier coup qu’on a daleu à
                    l'chucrie. Vos avuit froid, eu mi eutou!<lb/>Adon, j’ai bu n' goutte de
                    g’niève, eu j’vos d’ai donneu n'avalon. Vos d’appétuiz!</p>
                <p><lb/>Vos vos rappleuz qu’in jou in labourant l’camp dou Sart, nos avons vu in
                    blanc mauviar ? Si feut, in blanc<lb/>mauviar!</p>
                <p><lb/>Vos vos rappleuz l'jou que c’n albran d'Bella, in g’vau qui n'toit neu
                    vaillant comme vous, a arreteu d' satchié<lb/>montant l'quemin dou Humont ? Vos
                    tuit à l’affileu, vos satchuit tout seu, à cause de c’n albran d’Bella, vos
                    tui<lb/>tout cru d' caud, tout blanc d’eutcheume. Eu l’carrée d’eutrain a fini
                    pa tchaire d’sus l'quemin.</p>
                <p><lb/>Fernand s' tait. I mouque eus neuz aveu s' manche. Lisette li pourlèque
                    leus mains.</p>
                <p><lb/>Tout d'eune traque, eulle eurlièfe eus tiête. Fernand s’eurtour. Eul finme
                    eut là, atampée d'rrière li dins s'<lb/>blanque robe de nuite.</p>
                <p><lb/>N' vos in faites neu, l’homme. On n'eut neu riches, meus on va l'wardeu, no
                    Lisette.</p>
                <p><lb/>Pou chu qu'eule a co à vife...</p>
                <p><lb/>A cha priyès, on in vudra.</p>
            </div>
            <div xml:lang="met-fr">
                <pb n="Picard_Concours_2020_5_p4.png"/>
                <fw type="numbering"><lb/>N°5</fw>
                <head><lb/>Lisette Traduction</head>
                <p><lb/>Six heures de l’après-midi sonnent à l’église.</p>
                <p><lb/>Fernand et sa femme auront tout juste le temps le temps de rentrer la
                    charretée avant que l’orage ne<lb/>vienne noyer les gerbes de trèfle qui
                    sentent bon la camomille et le soleil.</p>
                <p><lb/>Fernand s’assied sur le timon du char, la femme en haut.</p>
                <p><lb/>Lisette, c’est son cheval, à Fernand. Une vieille jument qui lui a donné
                    quatre poulains qui ont tous<lb/>été vendus un bon prix, il y a de cela
                    quelques années. Une très belle jument brabançonne, avec<lb/>une queue
                    blanche qu’on lui a coupée quand elle était jeune, comme on a toujours fait
                    chez nous.<lb/>Pour tout dire, une fois, c’est vrai, elle a mis au monde un
                    poulain mort en elle, ce qui avait mis la<lb/>femme en colère, comme si Lisette
                    avait fait exprès que le poulain meure. Fernand, lui, avait<lb/>compris qu’elle
                    était triste, Lisette. Elle léchait le poulain étendu derrière elle dans la
                    paille, mais<lb/>rien à faire. Alors, elle a regardé Fernand avec ses grands
                    yeux de cheval, comme si elle s’était mise<lb/>à pleurer.</p>
                <p><lb/>Maintenant, Lisette est trop vieille pour encore avoir un poulain.</p>
                <p><lb/>Hue, Lisette. On est bientôt à la ferme.</p>
                <p><lb/>On monte le chemin pavé. Ça grimpe. Lisette a bien du mal. Heureusement,
                    le maréchal-ferrant de<lb/>Maulde lui a mis de nouveaux fers il n’y a pas si
                    longtemps.</p>
                <p><lb/>Lisette le connaît bien, le maréchal-ferrant de Maulde. Quand il
                    s’apprête à lui mettre le fer tout<lb/>chaud, elle lève la patte, elle ne
                    bouge pas. Elle laisse le maréchal-ferrant frapper sur les clous et
                    les<lb/>enfoncer doucement pour ne pas l’estropier.</p>
                <p><lb/>Tuc ! on rentre dans la cour.</p>
                <p><lb/>Fernand place une échelle contre le char pour que la femme puisse
                    descendre.</p>
                <p><lb/>Ellle pompe vite un seau d’eau au puits pour que Lisette puisse boire.
                    Fernand la dételle avant de<lb/>lui donner de l’avoine fraîche. Alors, il la
                    conduit à l’écurie, lui enlève son collier, l’étrille en la<lb/>caressant,
                    en lui parlant. Lisette le regarde de ses beaux yeux noirs de bon cheval de
                    trait qu’il a<lb/>toujours été, mais c’est l’heure de l’ouvrage. Fernand et sa
                    femme traient vite avant que l’orage<lb/>n'éclate. Il ne faudrait pas que la
                    charretée demeurée dans la cour soit trempée avant qu’on ne
                    la<lb/>décharge.</p>
                <p><lb/>Après l’ouvrage, quand on aura fini de traire et d’écrémer le lait, on
                    mettra les gerbes au fenil.<lb/>Fernand les piquera avec sa fourche à deux
                    dents, il la tendra à la femme debout à la fenêtre du<lb/>fenil. Elle les
                    prendra une à une et les entassera tout au fond.</p>
                <p><lb/>Vite, écrémer, donner le petit lait aux veaux, descendre la crème à la
                    cave dans le pot en grès et<lb/>décharger la charretée avant le souper.</p>
                <pb n="Picard_Concours_2020_5_p5.png"/>
                <p><lb/>La femme vient juste de descendre du fenil quand un éclair fait éclater
                    les nuages gris.</p>
                <p><lb/>Elle est bien contente, la femme, dans son lit.</p>
                <p><lb/>Elle écoute la pluie faire chanter la citerne sous l’étable des vaches.
                    Mais les gerbes de foin sont à<lb/>l’abri. Il était moins une.</p>
                <p><lb/>Elle parle à l’homme couché près d'elle.</p>
                <p><lb/>Notre tracteur arrive demain, l’homme!</p>
                <p><lb/>Mais lui regarde le plafond et se tait.</p>
                <p><lb/>Un tracteur, dit-elle, comme s’il n’avait pas entendu.</p>
                <p><lb/>Notre vie sera bien plus facile, vous ne perdrez plus votre temps sur les
                    chemins pour aller abreuver<lb/>les bêtes en prairie, pour aller labourer loin
                    de l’autre côté du village, au Champ du Chêne ou de la<lb/>Médaille. Pour
                    épandre le fumier à l’hiver quand il gèle et que le vent est au nord,
                    maintenant, vous<lb/>serez à l’abri dans la cabine de votre tracteur.</p>
                <p><lb/>Et pour amener les betteraves à la sucrerie aussi. Et les sacs de pommes de
                    terre à ceux qui nous les<lb/>achètent! Vous devez descendre dans les caves
                    des gens et un jour, vous souvenez-vous, vos<lb/>chevaux se sont enfuis avant
                    que vous ne remontiez de la cave, tellement ils avaient eu peur d’une<lb/>auto
                    qui passait près d’eux. Encore heureux qu’il ne soit rien arrivé, nous aurions
                    été ruinés!</p>
                <p><lb/>Le tracteur, lui, ne risque pas de s’enfuir.</p>
                <p><lb/>Mais Fernand regarde le plafond et se tait.</p>
                <p><lb/>Il pense à tout ce qu’il a fait avec Lisette.</p>
                <p><lb/>Elle ne sait pas, la femme, combien il était content de prendre la route de
                    la sucrerie à quatre heures<lb/>du matin avec sa charretée de betteraves, la
                    lampe à carbure bringuebalant à l’arrière du chariot.</p>
                <p><lb/>On n'entendait que les sabots de Lisette sur la terre gelée et les grelots
                    de son collier. De temps en<lb/>temps aussi, un hibou au sommet d’un charme, en
                    traversant le bois de Martimont.</p>
                <p><lb/>L'homme se tait.</p>
                <p><lb/>la femme finit par dire je vous souhaite une bonne nuit, l’homme. Et elle
                    s'est tournée du côté du<lb/>mur. Fernand attend qu’elle soit endormie pour
                    se relever. Il met ses sabots, sa casquette -il ne sort<lb/>jamais sans sa
                    casquette -et son veston bleu. Il ouvre la porte de la cour tout doucement, de
                    peur<lb/>que la femme ne s'éveille. Le chien aboie. Fernand siffle pour le
                    faire taire.</p>
                <p><lb/>Il a cessé de pleuvoir. Le tilleul sent bon comme jamais il n’a senti,
                    après cette pluie d’orage.</p>
                <p><lb/>Fernand est à l’écurie. Lisette a passé sa tête à la porte.</p>
                <p><lb/>Vous m’attendiez, n’est-ce pas, Lisette.</p>
                <p><lb/>Vous savez bien ce que je dois vous dire.</p>
                <p><lb/>Je sais que vous le savez. Demain, le tracteur arrive. On n’a plus besoin de
                    vous, paraît-il. Ma<lb/>femme n’en démord pas, ça nous coûterait cher, si
                    vous ne travailliez plus et qu’on doive vous<lb/>nourrir. Demain, on va vous
                    emmener à l’abattoir.</p>
                <pb n="Picard_Concours_2020_5_p6.png"/>
                <p><lb/>Alors, Fernand se met à pleurer comme un enfant. il met sa tête sur le cou
                    de Lisette qui ne bouge<lb/>pas du tout. il pleure à ne pas pouvoir s’arrêter.
                    Vous vous rappelez aussi, je suppose, la dernière<lb/>fois que nous sommes
                    allés à la sucrerie. Vous aviez froid et moi aussi. Alors j’ai bu une goutte
                    de<lb/>genièvre et je vous en ai donné une gorgée Vous aimiez bien ça.</p>
                <p><lb/>Vous vous rappelez quand un jour en labourant Le champ du Sart, nous avons
                    vu un merle blanc?<lb/>Oui, Oui, un merle blanc!</p>
                <p><lb/>Vous vous rappelez le jour où ce paresseux de Bella, un cheval qui n’était
                    pas courageux comme<lb/>vous, a cessé de tirer en montant le chemin du Humont?
                    Vous étiez le cheval qui tirait l’attelage,<lb/>vous tiriez tout seul à cause
                    de ce paresseux de Bella, vous étiez en sueur, blanc d’écume, et
                    la<lb/>charretée de paille a fini par tomber sur le chemin.</p>
                <p><lb/>Femnand se tait. Il se mouche avec sa manche de chemise. Lisette lui lèche
                    les mains et tout à coup,<lb/>elle lève la tête. Fernand se retourne.</p>
                <p><lb/>La femme et là derrière lui, dans sa robe de nuit blanche.</p>
                <p><lb/>Ne vous en faites pas, l’homme, nous ne sommes pas riches mais on va la
                    garder, notre Lisette.</p>
                <p><lb/>Pour ce qui lui reste à vivre...</p>
                <p><lb/>A cela près, on en sortira.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
