<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_27</idno>
                <title type="main"> Mon onc' Michel!</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Michelle, BAR </author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> Mon onc' Michel!</title>
                    <author>Michelle, BAR </author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Pas de Calais</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_27_p1.png"/>
                <fw type="numbering"><lb/>N°27</fw>
                <head><lb/>Mon Onc' Michel!</head>
                <p><lb/>J a pon souvenance qu’in parlo d’invironemint din l'temps. In parlo ed ché
                    bos, d'ché gardins, d'nou semalles, d'nou<lb/>récoltes... In dijo à ché
                    gosses dé n'point gacher, ed faire attention, d’éte polis...</p>
                <p><lb/>Pi, in leu dijo aussi dé ne rien jejter par terre, ed tout façon in avo
                    pas grand kose à jejter, vu qu'des eballaches y<lb/>n’avo pa pou ainsi
                    dir'.</p>
                <p><lb/>Tout cha pou dir qu'chéto pas comme asteur.</p>
                <p><lb/>Mi, kan j’éto gosse, j’min rappelle (in 1957 par là) kan in allo faire «
                    nou comisssion » - surtout pou ch'el grosse -in<lb/>s’essuyo aveuc du papier
                    journal, tout l’monde y féjo parel; amon ma tante Thérèse chéto in tit peu
                    pu doux, in<lb/>avo du papier ed' soie ki véno d'ché imbalages d’el' vaisselle
                    qu’al vindo.</p>
                <p><lb/>Là, j'va vou raconter kekose ki va vou faire comprind' ke l’temps y passe
                    mais kin arvient toudis au même. L’aut<lb/>jour, in parlant aveuc
                    chl’ambulancier ki nou ameno à l'cité hospitalière ed Lille, mi pis m'fille,
                    y rm’acont e ky à six<lb/>mos y travallo cor din ene maison d'retraite. Y
                    n’pouvo faire sin travall comme y auro eu ker d’l faire : pou li, in<lb/>n'preno
                    pas assez soin ed ché viux. V n’a marre, y va vir ech directeur, y li dit el
                    fond d’es pinsée, et y s’intin<lb/>réponde: « dans le temps, les vieux ne se
                    lavaient pas tous les jours » ! Eh ouais, mé jins, o zavé bin lu !</p>
                <p><lb/>Mi j'i éro artourné « ché viu d’avant ché pon ché viu d’asteur ».</p>
                <p><lb/>Tout cha pou dir (co in kou) ke ch'mond y évolue, mé ki fo pas tout
                    mélanger, kin peut avincher sans tout effacer.</p>
                <p><lb/>Ché vrai ke l'mond' ya kangé à ene vitess' trop rapid' et j'cro bin ek
                    ché cha kin é intrin ed s’rind' compte, nou zaut'<lb/>- kin é ché pu grands
                    fautifs -et ché jonn'.</p>
                <p><lb/>kan ¡'vo ché gosses d’asteur, eh bin, j'su fière, et j'cro ek cha va
                    s’aringer. J'en' sus pa si sott' ed'croir kin va fair<lb/>machine arrière, mais
                    j’em'prin à pinser kin est bin parti pou granmin, granmin, granmin, ralentir. Y
                    a ka vir tou<lb/>cheu ki fabrik't leu savon, leu dintifris', tou cheu ki
                    en'prind' pu l’avion, ki roul't à vélo... Y n’a granmin k’ion compri<lb/>ek
                    nou terre in prind' gran soin.</p>
                <p><lb/>In m’a toudis di ek j'éto utopiste ! Bin vo miu cha ek d’et' trist'!</p>
                <p><lb/>Avat ed'finir min laïus, j’voudro vou raconter kemin Kmon onc' Michel y m’a
                    artourné min gardin et pi em'cervelle<lb/>pa l'mêm' occasion. J’avo akaté ene
                    grand' maison aveuc in grand gardin k'iéto à l’abandon. Em' m’onc' y a
                    été<lb/>contin ed' artyourner ch’el' terre pou inl’ver ché pissenlits. A
                    chac' kou, j'el raviso, y tapo ch'el racin' par terre, cha<lb/>féjo ker ch’el'
                    terre et pi y meto ch'pissenlit din in sac. Cha m’simblo drol', y véyo qu’el
                    raviso et y 'di : « té do<lb/>jamais oublier ki v a kekcoz k'var pouss' jamais
                    su' l'terre, ché l'terr »</p>
                <p><lb/>Tou cha pou dir ke j'va finir em' bafoull' ichi et qu' j'su bin contint'
                    d’améner em' pitit' part à ech' grand ouvrach<lb/>ed'nou temps, «
                    l’environnement » ou cor, la nature et le bons sens.</p>
                <p><lb/>Adé mé jins, au plaisir!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
