<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_34</idno>
                <title type="main"> La Tèrre</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Nadine, LERICHE</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> La Tèrre</title>
                    <author>Nadine, LERICHE</author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="95">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="5">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div>
                <pb n="Picard_Concours_2020_34_p1.png"/>
                <fw type="numbering"><lb/>N°34</fw>
                <head><lb/>La Térre</head>
                <p><lb/>Ch’est mi él térre vo bielle si bielle planette qu’al vos abrite pis qui
                    foait vive des gronées<lb/>énormes éd gins pis d’bestioles éd toutes
                    éspèces qu’al vo dvise. Ej vos appele tertous à érvenir<lb/>simplemint au
                    boin sens, à l’existance. I gno gramint d’gins qui crouér't en un diu,
                    p’tète, seuremint<lb/>meume, puchque cho doé éte mi, ou quique saquouè qui
                    m’érsianne, mais i né s’nomme suremint po<lb/>« Dollard ou Euro ». Ch’est
                    surtout dsous l’nom d’éch diabe qui feut szés connouaite chétlo!</p>
                <p><lb/>I gno coèr chinquante énées in arrière tout allo bien, j’étoais
                    belotte, rétuse, jouasse,<lb/>donnante, pour tout chan qui vivoait dsu mi pi
                    grace à mi. Quoé qu’ch’est qui s’est passé ?</p>
                <p><lb/>Tout douchement au début, chés deux diabes is étoai't tchotchots, pis is
                    ont inforchi à ène<lb/>vitèche po creuyabe in confichtchant dsous leu
                    intercéssion : chés gins, chés fouéreuts, chés océans,<lb/>chés glaches
                    éq j’avoais en monché lo ouèche qu’o appele cho chés pôles.</p>
                <p><lb/>pis is ont tout démanglé, déwérwigné, tant qui gno ène saquoé à
                    défustiner is ont tout<lb/>péténé, imbrondjé sans s’biler d’él suite !</p>
                <p><lb/>Dusque lo éj foésoais débatcher pour aliminter chés rivières, chés
                    lacs, pis fertiliser chés<lb/>tchultures, du solé pour szé foaire inforchir
                    pis récauffer chés gins. Ej foésoais itou un molé d’vint à<lb/>l’apréseut
                    pour définir éd foaire querre chés fuelles réchuées.</p>
                <p><lb/>Edpis un séquant d’énnées o m’inclave din un carcan qui m’impetche éd
                    communitcher avu<lb/>l’espace à l’incontre éd mi, du « co2 » o appele cho! Ene
                    éspèce d’invelope qui blotche tout pis qui<lb/>m’impèque éd rédjuler min
                    climat pis m’caleur. En plus éd tout cho o ahanse ène gronnée
                    d’coeuses<lb/>bijuites qu’in n’sait pus quoè n’in foaire, adon o szés blindje
                    din chés riviéres,</p>
                <p><lb/>chés plaches vèrtes... Chl’ieu al est crapèe et polluée, l’air qui torne
                    dsu l’tchoeur, chés gins i n’in<lb/>clatch't avu des nouvelles évnures, pis mi
                    j’in devnin doreuse!</p>
                <p><lb/>Dusque i gna po longtemps éj povoais foaire passer tous chés déchets
                    vrimeux avu l’éyude du<lb/>fort pouvoèr éd régénération qu’él myinne
                    grace à chés océans, un molé comme vo foué apreu ène<lb/>ribote, mais
                    quainte ch’est continuellemint o n’in put pus!</p>
                <p><lb/>Adon i gno des gins qu’is sont rassanés pis is ont maginer la « COB !».
                    Quainte j’ai aprind cho<lb/>l'étoais fin bénache, infin o va arté d’èm
                    foaire des mawais traitemints, d’èm lapider. Chés gin lo is<lb/>ont décidé
                    ds’érvir pour fixer des dvouèrs avu des dates, pis quainte chés dates is ont
                    té lo i sz’ont<lb/>rimbarrées pèr la suite! Chés énnées is ont passé,
                    inuit os in sommes à l’vingt chonquième éd<lb/>« COB », pis mn’éto i vo
                    dl’impire et cho vo grand train. Chés poéyis n’bus't qu’à s’chipouiller
                    et<lb/>s’ahouper sans tnir conte éd chan qu’in m’foait indurer.</p>
                <p><lb/>A mzure i gno bien quiques chuchons pour tchultiver sans érquértcher
                    d’ingrais chimiques éd<lb/>poésons pour escofier chés inseques, pis
                    d’touillanderies pour chés mawaises hérberies, pour vénne<lb/>leu rindemint
                    él pus souvint à l’inconte éd leu tchote cince avu l’appéllation « BlO ! ».
                    Ch'est chan<pb n="Picard_Concours_2020_34_p2.png"/><lb/>qu'o foaisait
                    naturellemint quiques dizainnes d’énnées putot. Edz zeutes qui détrit't chés
                    pèrtes éd<lb/>pétruche pour qui ne s’rènn’tté po din la mér pour étotcher
                    chés pichons. Mais tous chés tchots<lb/>débrous rafistolés bout à bout
                    n’érpésin't meume po l’cmenchoumint d’él bache d’él mergousserie.</p>
                <p><lb/>Atendi ch'temps lo personne n’foait bacher él rindemint de « C02 ». O voét
                    granmint pus éd<lb/>Ejou un premii éspouèr pour voulouèr s’in déssaquer ?
                    Crouére à des li-nemains rabouénis ?<lb/>vouétures, camions, batieux,
                    avions, ch'est chan qui gno d'pus mawais qu'o laiche foaire!</p>
                <p><lb/>Achteur qu’a durche à m'démépriser à m’beudler, j’èm vange en
                    m’lanchant din ène bouffèe<lb/>aussi ardente que d’but in blanc. Quaint éch
                    vint i corne in tempéte ch’a n’est pus chés fuelles qui<lb/>l’importe mais
                    chés abes qui dérachéne en défustinant des fouérets. Mes érnus is sont si
                    puissants<lb/>qu’is in-mne't tout chan qui gno dsu leu passage, chés
                    vouètures, chés routes pis is acouft't d’ieu chés<lb/>camps pis chés
                    pouéyis. Em furie m’aconduit à m’imbraser à par mi pis ragalir in chènes des
                    fouéres<lb/>pus que chintainaires et berziller des quartieux de ville.
                    N'crouéyez po qu’éj foais cho par agrémint<lb/>ou par goût car j'ém mutile
                    pis m’foais souffrir él martyr au dela du supportabe. Cho évenin in
                    moin<lb/>d'deux sans éq j’él voéche s’rappeucher, éj sais pus gérer, j’ai
                    tellemint dzoin d’éyude! qui m’in<lb/>aboulera pour ém rapager ?</p>
                <p><lb/>Peindaint ch'temps lo à chaque fouos qu’éj sus mal ému chés gins is
                    s’lamint't pis bréye't,<lb/>chés diabes is di'tt malédiction naturelle ! I
                    gno ti quiqu’un pour crouère tanc et pi coèr à ène<lb/>catastrophe
                    naturelle!</p>
                <p><lb/>Edpus des millénaires j’ai hansé pis ablotché ène diversité
                    éstraordinaire, des dizaines éd<lb/>milles éd sortes éd bestioles pis
                    d’inséques vif t avu mi. Edpus un rien d’temps ène race, él darène
                    éq<lb/>j’ai maginé à s’lanche à tout éscofier, berziller, des gronnées
                    d’tchottes bétes is ont déjo passé pis<lb/>chés animaux seuvages is
                    rapiotich't. Ed qué drouot o put massacrer chan qu'jai crée pis
                    qu'ch'est<lb/>min bien?</p>
                <p><lb/>J'chu ene grossieuse boule éd fu pis d’roc dsu l'tchelle à msure j’ai
                    foait ène pieu d’térre pis<lb/>d’ieu, juste chan qui feut pour apat'ler tous
                    ceusses qui vif tté dsu mi. Ch’est vrai éq l’ieu al n’est po<lb/>dépatagée
                    éd manière équitable, adon pourquoè n’po l’aconduire din des grainds tuieux
                    ouèche qui<lb/>l’in mantche comme o l’foait pour éch pétrole à doû qui n'na
                    po. Portant i l’existe un nivieu éd<lb/>technologie qui poroét bien nos foaire
                    vive confortablemint, mais par négligence pis pour ratrucher<lb/>dsu
                    l'sécurité o voét d’pus in pus souvint d’avanies d’ène gravité estrémme.
                    Des fabriques qui brul’t<lb/>des centrales nuccléaires qui ésplos't des
                    batieux qui s’infique din la mer in éperlindjint des tralées<lb/>éd
                    couéchonneries permanentes !</p>
                <p><lb/>Chés gins i cminch'té à avoèr él trouille d’él suite éd l’existance
                    dsu l'térre, j’en intènne<lb/>meume précher que déjo édz avitureux
                    s’imbertch't à l’érvue d’ène planette qui poroét<lb/>évintuellemint
                    rchuoér des térriens, cho n’èm rassure po!</p>
                <p><lb/>Iront t’ils jusqu’à tant qu’il n’y ai pus d’existance dsu l’térre pour
                    s’in-r’naller installer pis<lb/>s’ahouper à quiques uns au tchul dl’éspace din
                    un instinc d’conservation ?</p>
                <p><lb/>Est-ce qu’éj doés laissi foaire pour él continuation d’él race humaine,
                    ou alors éj met un<lb/>therme o tout cho ?</p>
                <pb n="Picard_Concours_2020_34_p3.png"/>
                <p><lb/>J'pus din ène frénike ardente poustitcher chés éléments insanne din des
                    malédictions<lb/>térribes éd vint, d’ieu pis d’fu pour tout grimbouler tout
                    éffacer du passé. I m’in coutra, i vo<lb/>m’fallouèr pétète trouos à quate
                    voèr chonq millénaires pour m’erquintcher, mais quoè qu’ch’est-<lb/>qu'ch’est
                    à l’inconte éd mes quate milliards chonq chin chiquante mi’ions d’énées.
                    Alors que chés<lb/>humains qui n’ont que deux mi’ions chonq chint mille
                    d’énées is éront passé à tout jamouais, mi<lb/>peindaint ch'temps lo
                    j'foérai èm renéchainche pour érvénir vierche comme au cmenchoumint
                    pour<lb/>maginer ène nouvelle vie, mais po forchémint l'meume...!</p>
            </div>
            <div type="liminal">
                <list>
                    <item><lb/>Bijuite<foreign xml:lang="met-fr">inutile,
                        préjudiciable</foreign></item>
                    <item><lb/>Débrou <foreign xml:lang="met-fr">initiative</foreign></item>
                    <item><lb/>Durche (qu'à) <foreign xml:lang="met-fr">continu (que
                            cela)</foreign></item>
                    <item><lb/>éperlindjeu <foreign xml:lang="met-fr">jeter en
                            éparpillant</foreign></item>
                    <item><lb/>Grimbouleu <foreign xml:lang="met-fr">chambouler</foreign></item>
                    <item><lb/>Inclaveu<foreign xml:lang="met-fr">enfermer</foreign></item>
                    <item><lb/>intercéssion<foreign xml:lang="met-fr">influence</foreign></item>
                    <item><lb/>Mal ému<foreign xml:lang="met-fr">de mauvaise
                        humeur</foreign></item>
                    <item><lb/>Monché (en)<foreign xml:lang="met-fr">quantité(en)</foreign></item>
                    <item><lb/>Péténé<foreign xml:lang="met-fr">piétiné</foreign></item>
                    <item><lb/>Poustitcheu<foreign xml:lang="met-fr">provoquer</foreign></item>
                    <item><lb/>Ragalir<foreign xml:lang="met-fr">réduire</foreign></item>
                    <item><lb/>Tchotchot<foreign xml:lang="met-fr">tout petit</foreign></item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
