<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2020_52</idno>
                        <title type="main"> Edwige l'tiot' chouette</title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Claudine, SELLIER </author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> Edwige l'tiot' chouette</title>
                            <author>Claudine, SELLIER </author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2020"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region>Nord</region>
                            <country>France</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb facs="Picard_Concours_2020_52_p1.png"/><lb/>Section CONTE<lb/>N°52<lb/>EDWIGE L' TIOT' CHOUETTE<lb/>Edwige, l’tiote chouette, étot triste. Elle s’rindot bein compte qu’elle ne cantot pas aussi<lb/>bein que l’rossignol et l’mésange. Elle décide de prindr' des cours de cant dans d’autr's<lb/>pays et quitte s' n’arb' favori. Tout d’abord elle arriv' en Russie car elle avot ouï dire que<lb/>dans c'pays in intindot les plus belles voix. Ch’est dins l' forêt sombre de Moscou qu’elle<lb/>rencontre l’ours Micha.<lb/>Bonjour l’ours, j’viens t' d' vir car in dit qu' les voix Russes sont les plus belles et<lb/>j’voudros apprint'.<lb/>Mais ici ce n’est pas un théâtre, répond Micha, vois la forêt sombre où je vis et s’il<lb/>m’arrive de chanter, c’est au son d’un tambourin, le folklore du pays « Kalinka,<lb/>kalinka, kalinka maïa, v sadouyaté la malinka maïa.. »<lb/>Vraimint, je n’pourrai pas canter cha su' m’ sapin français, alors quo faire ?<lb/>Pars en Afrique, là aussi il y a beaucoup de chants mais avant de nous quitter,<lb/>buvons le verre de l’amitié. Une petite vodka te réchauffera pour ta longue route.<lb/>Ch’est dins l’savane qu’elle vot arriver Simba le lion. Elle li explique sin problèm' de<lb/>justesse ed cant.<lb/>Simba d’un air majestueux: Oui, je suis ici le R.O.l. Je m’appelle Simba et personne<lb/>ne peut mieux chanter que moi!<lb/>Fais mi intint' ta voix !<lb/>Alors là, Simba se met à rugir avec la force d’un vieux lion dépleumé. Les branqu’es des<lb/>arp’es s’couchot’ent sous sin souffle puissant.<lb/>Tu vois ici, lui dit-il, dans la savane il n’est pas question de cui-cui. Un lion rugit et<lb/>puis.... Tu me fatiques dans ma sieste et je n’aime pas ça.<lb/>De toute façon el caleur n'convient pas à Edwige, elle quitte c'pays trop brûlant pour ses<lb/>tiot'es pleumes. Elle décide d’aller en Chine, au pays du soleil levant. Ya beaucop<lb/>d’osieaux mais ch’est le singe Chintok qui l’accueille à l’orée du bos.<lb/>Que cherches-tu petite chouette ? dit le singe<lb/>l’veux rincontrer mes frères et sœurs ailés pour qui m’appren't à canter.<lb/>Mais c'est impossible, ne sais-tu pas qu’ici c'est nous les singes qui avons le chant le<lb/>plus puissant, les cui-cuis ici ne sont pos entendus.<lb/>../...<pb facs="Picard_Concours_2020_52_p2.png"/><lb/>Aussitôt dit, Chintok s’met à crier en sautant comm' eine puce et Edwige, le bout des<lb/>ailes sur les orell’s fait mine de partir.<lb/>- Attends! dit Chintok ici on quitte ses amis après une tasse de thé<lb/>Et il lui offre la cérémonie de c’tisane infâme qu’in appelle « thé » sur un plateau.<lb/>Pourquoi ne vas-tu pas en ltalie ? on y chante l’amour comme nulle part ailleurs, tu<lb/>trouveras ce que tu cherches.<lb/>Merci, j’minvolerai dès la tombée de la nuit.<lb/>Ch’est au petit jour qu’Edwige arriv' en ltalie. Les barques des péqueux ont incor leurs<lb/>lanternes allumées et font des centaines d’yeux de hiboux le long des quais où les<lb/>hommes déchargent les pissons. Edwige s’est réfugiée dans un jardin public sur ein'e<lb/>branqu'. Ch’est là l’pays du cant d’amour ? tant de bruit, in crorot un vol d’étourneaux in<lb/>migration.<lb/>Attends la nuit et tu verras ! dit une voix en-dessous de l’arp'<lb/>Qui es-tu ? dit Edwige<lb/>Moi ? Caruso, le chat préféré des dames du parc. On me caresse, me nourrit et pour<lb/>remercier je chante tous les soirs au clair de lune.<lb/>Enfin, donc té peux m’apprind' à canter ?<lb/>« O sole Miaou... qué bella cosq.. » il s’arrête. Mais j’y pense, tu es une chouette<lb/>donc un oiseau ! et je ne peux pas être ton ami<lb/>Edwige étonnée: Ah ? et pourquoé ?<lb/>Parce que les chats mangent les oiseaux un jour ou l’autre, c’est écrit...<lb/>Edwige désapointée : Alors j’rentre chez mi en France artrouver min sapin. Tant<lb/>pis ! jé n’saurai toudis pas canter juste.<lb/>Edwige arriv dins la nuit, bein triste de s’voyach' raté. Elle artrouv le parfum de sa forêt,<lb/>l’humus des feull’s, des champignons, la sève des pins qui lui est quère et heureuse elle<lb/>se blottit contre eine branqu' et se met à hulluler toute la nuit « hou..hou.. hou.. ».<lb/>Au petit matin :- Edwige, ch'est ti ? où ch'est qu’étot ?Tu sais bein qu’té nous es quère !<lb/>Ch’est vrai, vous m’avez cherchée ? dit la chouette toute artournée<lb/>Bein ouais, l’forêt étot triste sans tin cant, y' a qu’ti ichi pour canter la nuit.<lb/>—Merci l’zamis, ch’est bein ichi dins l'Nord Pas-de-Calais qu’/'ai artrouvé l’amitié!</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
