<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2020_56</idno>
                        <title type="main"> El pêk au casier!</title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Patrick, SAULNIER</author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> El pêk au casier!</title>
                            <author>Patrick, SAULNIER</author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2020"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region>Pas de Calais</region>
                            <country>France</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb facs="Picard_Concours_2020_56_p1.png"/><lb/>N°56<lb/>El pêk au casier!<lb/>Toutes mes vacances je les ai passées au bord de mer.<lb/>Tout ça a commencé par le rêve de mes parents, le rêve d’avoir une petite maison bien à<lb/>eux sur le bord de mer et puis un jour, ce rêve s’est réalisé!<lb/>«-Ça vous dirait les enfants d’aller passer une journée à la mer! » Forcément nous autres<lb/>ont a dit oui, on aimait tellement ces longues journées sur la plage à faire des pâtés de<lb/>sable, des tas de galets, pêcher des crevettes, cueillir quelques moules, s’extasier pendant<lb/>des heures devant une étrille qui se débattait dans le petit seau jaune. Mais le jour où on<lb/>s’est arrêté devant la petite maison aux volets bleus j’cro ben kch’éto un des plus biauw<lb/>jour e d’ma vie. Deuche momin là, in a toudi passé no Week-end et no vacances<lb/>au bord e d’l’iauw!<lb/>Et pis j’me suis fait des copains, des margats qui vivaient ichi mais aussi des zautes qui<lb/>venaient comme nous d’la ville et ki se preno pour des fiu d’marins, el tin d’un week-end.<lb/>Min père, un jour il a comminché à parler d’batiau.<lb/>Il auro ben voulu s’akaté un flobart comme par ichi mais comme il avo payé la mason et<lb/>que ch’éto cor ben ker i s’est rabatu sur un batiau in plastique. Ch’éto comme un genre<lb/>eud flobart, mais in plastique!<lb/>Un tabur yacht 3, in pouvo même y met un mât pour faire eud la voile, mais cha ch’est<lb/>v'nu plus tard et pi ché d’aut's z’histoires àc'theure! Il avo un biauw tableau arrière et in<lb/>pouvo y mett’un moteur.<lb/>Avec ché voisins y z’avotes un plan casier, i récupérait ché viu tambours et in les<lb/>ravaudant, cha fajo des casiers tout neus qui pouvotes encore faire e'd l’ouvrag'.<lb/>Et nos séjours au bord de mer commencèrent par être rythmées aux heures de marées.<lb/>Le bateau était installé sur la remorque et avant de partir on faisait la liste de tout ce qu’on<lb/>ne devait pas oublier. La rame, la dame de nage, les gilets pour ché margats, l’écope, ché<lb/>fusées eud’détresse, ché tambours reboétés avec du pichon un tchiot peu pourrite. Les<lb/>crabes en fait c’est les charognards des fonds de mer, ché un peu comme ché corbeaux<lb/>dans lé campagnes y maquent tout ki é pourri. Ben ché crab, i font parel,<lb/>sauf ki n’voltent' pon.<lb/>Fallo pas oublier la réserve à essence et la réserve à ché pères: un tchiot coup d’vin blanc et<lb/>le sauciflard pour le p’tit creu en mer.<lb/>Quant on éto paré, in pousso l’remorque jusqu’au bord de mer et le bateau s’mettait à l’eau<lb/>en l’faisant glisser sur les barres. Les margats y remontait l’remorque plus haut au sec à la<lb/>limite de la précédente marée, ch’étot facile à vir parce que la mer elle laisso des fois des<lb/>bout de bois ou des algues et pi l’sab éto cor mouillé. Mais fallo connaître le coefficient<lb/>sinon ben l’remorque était din l’iau. Si l’coefficient éto bas, ben on laisso l’remorque<lb/>àl’limite; si ch’coefficient éto fort, on la remontoy un chiot plus.<lb/>Pendant ch'temps-là ché pères y démarotte euch’tit cochon, le moteur, un évinrude 9,9.<lb/>Pour un plus gros y fallo un permis espécial alors min père y avo akaté un tit cochon<lb/>un 9,9. Deux coups secs eud'ficelle et le tit cochon y's'metto à grogner et là ch’éto épique.<pb facs="Picard_Concours_2020_56_p2.png"/><lb/>Min père y mettoy ch’batiau din l’axe en face eud'ché vagues, pindant ch’temps-là mous<lb/>aut's on montait à bord et quand tout le monde y était monté min pèr y sauto près du<lb/>tableau arrière et y poucho ché gaz pour passer la première vague!<lb/>Fallo pas s’mette eud’travers, sinon in aurai dessalé comme in dit!<lb/>Et pi des fois y’avait une deuxième vague à passer et après ch’éto l’vitesse eud'croisière, en<lb/>direction des bouées à tambour.<lb/>Des fois on éto à o din l’batiau, y avo min père et sin copain, et pi des fois le copain du<lb/>copain, mi j’éto là avec min copain et des fois sin frère.<lb/>La virée, elle durait parfois 1Smn, mais mi j’avo toudi l’même problème.<lb/>Après avoir remonté la remorque et mis mes gambes din l’eau glacée, avin d’armonter<lb/>dinch'batiau, il chéto passé un processus naturel lié à l’eau et au froid: au bout de 10 mn,<lb/>j’avo une de ché invie d’picher!<lb/>Au début j’diso rin, j’voulo pas ralentir la traversée mais après ji t’nais plus alors min père<lb/>y ralentisso et ch’fajo m’naffaire en pleine mer. Mais j’étais quand même peu pudique<lb/>à m’âge et pi su' l’mer y’a du vin et pi des fois du grand, et pi j’me metto face à li, l’vent!<lb/>« Chti qu’i piche conte el vint, cha li rkét toudi su sin néz » qui diso min voisin, ah j’a tout<lb/>d’suite compri c’que cha voulo dire!<lb/>Pi quin j’avo fini d’picher, min père y m’laissait conduire le p’tit cochon.<lb/>In arrivait à vue d’ché bouées qui marquotent l’inplach'ment d’ché casiers. Fallo ralintir<lb/>l’allure, arrivé tout douch'min, pi donner un p’tit coup d’moteur arrière juste avin d’arriver à<lb/>la bouée, comme cha on etotes pile poil dechu!<lb/>*Dénouer le lien et attraper le dormeur, ou un P’tit bleu, une araignée.<lb/>Ché pon pour me lancer des fleurs mais mi j’savo ben faire eu c’te manoeuvre.<lb/>Min père y accrochait l’norin et i commençoi à ’rmonter ché casiers.<lb/>Din l’batiau, in déliait l’tambour et in récupérait c’ki y’avait d’dans.<lb/>Des fois un tourtiau, des fois un p’tit bleu, des étrilles ou des araignées.<lb/>Attention pour prendre ché bestiole là y’a une technique sinon tin doigt éto fort pincé.<lb/>Ch’tourtiau, par derrière comme cha y n’peut pon t’pincer.<lb/>Les aut's ché un peu pareil.<lb/>Fallo r’mette du pichon pourrite pour appâter, cha sento pas fort bon, in r’mets ch’lien et<lb/>zouc, el casier à la baille. Et ainsi pendant eune heure à r’monter chez casiers, des fois rin<lb/>d’dans, des fois des surprises!<lb/>Une fois yé arrivé eune drôle eud’koz, que ça nous a ben faire rire après.<lb/>Min pére i y’éto en train d’armonter un tambour et i y’arrivo pon.<lb/>Alors l’voisin y est v’nu pour l’aider et tous les deux y ont saquer et rasaquer,<lb/>ça ne r’monte pon.<lb/>Alors el copain du voisin i va et tous les trois y ont saquer et rasaquer ça ne r’monte pon.<lb/>Alors el fiu du voisin i va et tous les quatre y ont saquer et rasaquer ça ne r’monte pon.<lb/>Alors el frère du fiu du voisin i va et tous les cinq y ont saquer et rasaquer<lb/>ça ne r’monte pon.<lb/>Cha commincho à tanguer sérieux such'batiau et min père y comminche à m’inguirlander<lb/>que j’eto là à rin faire et que frait miu d’bouger pour les aider!<lb/>J'ai tellement eu peur ki tombe tous à l’iau, kj’ai pris min coutiau et k'j’ai coupé ch’norin.<lb/>Min père y'é tombé such voisin.<pb facs="Picard_Concours_2020_56_p3.png"/><lb/>Ch'voisin y'é tombé such'copain.<lb/>Ch'copain y'é tombé sur le fiu au voisin.<lb/>L'fiu du voisin y'é tombé su sin frère.<lb/>Et sin frère y'é tombé su sin cul et i y'éto grinmin in colère.<lb/>In n’a jamais r’trouvé ch’casier et in n’saura jamais c’ki y avo'din!<lb/>Pi une fois qu’in a armonté tou ché tambour, ch’éto el quart-d’heure « casse-croûte » et p'tit<lb/>coup d’blanc.<lb/>Mi chéto plutôt el quart-d’heure mal au coeur! Ch'batiaw éto arrêté, chti cochon y tournote<lb/>au ralinti, mais cha tangote à cause eud d’la houle.<lb/>Vou'n’savo pêt' pon el différenche entre el tangag' et la houle.<lb/>La houle, cha monte et cha descin, el tangage té balle de droite à gauche; et quand t’as les<lb/>deux t’a tin coeur ké tout artourné!<lb/>Quand l’drapiau blanc i y'éto hissé sur min visage, in remetto ché gazs et in s’in r’tourno.<lb/>Pour l’r’tour cé min père ki gouvernoi, paske fallo pon s’prendre el vague par derrière, mais<lb/>fallo paché just' avant ou juste après. Un bon coup d’ti cochon et ch’batiau y arrivo su la<lb/>plag. Nous autres on sautait à terre et tout le monde y descendo à sec!<lb/>Fallait ker la remorque, hisser l’batiau dessus et in rintro ach’mason fatigué mais contin<lb/>d’not matinée.<lb/>Apès chéto pon marrant parce que fallait faire tourner chti cochon dans l’eau douce pour<lb/>pas ki s’abîme.<lb/>Pi j’allo ker un siau d’eau de mer pour cuire ché tourtiaux.<lb/>In les plongo vivant din l’eau bouillante!<lb/>Mais y paraît ki y’a une autre technique, a’c't heure fo d’mander ach’patron.<lb/>Tout cha ché des souvenirs, mais min coeur y berloque et m’oeil y mouilloi à chaque fois<lb/>Kij’y r'pinse!<lb/>au bord e d’l’iauw! au bord de l'eau dans le boulonnais le eau se prononce et s'écrit souvent iauw<lb/>s’akaté s’acheter<lb/>tabur tabur marque du bateau pas d'équivalent en chti !<lb/>biauw beau façon boulonnais<lb/>reboétés appâtés, mettre des appâts dans les casiers<lb/>sauf ki n’voltent' pon sauf qu’ils ne volent pas, pas en boulonnais c'est pon<lb/>un évinrude 9, 9 evinrude 9,9 marque et puissance du moteur pas d'équivalent en chti<lb/>avin d’armonter dinch’batiau, avant de remonter dans le bateau<lb/>Chti qu’i piche conte el vint, cha li rkét toudi su sin néz<lb/>celui qui pisse contre le vent ça lui retombe toujours sur son nez<lb/>marquotent marquaient du verbe marquer<lb/>l’norin le filin, la corde nouée à la bouée qui marque l’emplacement du casier<lb/>eune drôle eud koz une drôle de chose<lb/>saquer et rasaquer tirer et retirer<lb/>i y'éto grinmin in colère il était grandement en colère<lb/>artourné retourné du verbe retourner<lb/>ki gouvernoi qui manoeuvrait, gouvernait<lb/>min coeur y berloque et m’oeil y mouilloi mon cœur bat la chamade et mon œil pleure</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
