<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_58</idno>
                <title type="main"> El soixantième</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Alexandra, BIEBUYCK</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> El soixantième</title>
                    <author>Alexandra, BIEBUYCK</author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="97">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region/>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="3">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region/>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div><pb facs="Picard_Concours_2020_58_p1.png"/><fw type="numbering"><lb/> N°58</fw>
                <head><lb/> EL SOIXANTIÈME</head>
                <p><lb/> Infin
                les vacances. Après eine ainnée passée à l’ouvrache, Zante et mi Colombe,
                on<lb/> aveot vraimint besoin d’ chuffler. Comme chaque ainnée, on a dequindu, in
                carette,<lb/> dins l' Sud de la France. Au camp, Zante et moi, on dormeot tard, on
                lusoteot d’ein<lb/> côté à l’eaute, on alleot au restaurant. Au bord du soir, on
                alleot queurir obin<lb/> pourméner, après on s’installeot su no terrasse et on
                buveot no pétit apéro. On éteot<lb/> fin bénaisse, rassis et détindu. Queo ç'
                qu’on pouveot d’minder d'puque?</p><p><lb/> A ç' soir, m’n heomme i n’a pas voulu queurir
                avé mi. I n’éteot pos de l' beonne. I-<lb/>aveot lonmint qu' cha n' li éteot pus
                arrivé mais j' n' m’ertourne pus...I-est pire qu' ein<lb/> osieau sur eine branque.
                J' queureos donc à m’n aise sur ein quémin d’ montagne.<lb/> Ej profiteos du
                    mirlifique paysache et, tout d’eine, ch’est l'tréau noir...</p><p><lb/> J' m' dérévielle,
                j' sus dins in état indélommable. J' vole, j' plane, j'n' sus pus dins
                m’<lb/> corps mais au d’seur. J' sus ein mète par d’seur ceulle inveloppe charnelle,
                qui<lb/> jocque là-vas à tierre, au mitan des héyures. J' ne comprinds pos. Ovlà
                qu’asteur, j'<lb/> veos au léon des heommes in blanqués combinaiseons qui
                déhuttent d’ leus<lb/> carettes. I s' rapproch'tent. l’imménag’tent vers mi des
                rubans... queo ç' qui<lb/> berdouill’tent. J’intinds qui dis’tent : "Colombe i s’a
                involée". Mais i s' fouttent d’ mi<lb/> rapport à m’ pétit néom. Mais pour qui
                qu’i s' prenn’tent ces agozils? Eh! Oh!... j' sus<lb/> là. Arrêtez d' vous foute
                des gins. Mais i n’ m’acoutent pos. In vrai, is n’ m’intinttent<lb/> pos, je n' sais
                        pus mouf'ter, j' ai passé l'arme à geauche.</p><p><lb/> Cha faiseot déjà cheonq jours
                qu’on cacheot après mi. L’hélicoptère, les battues, les<lb/> appels à l’ radio,
                au poste de télévisieon : tout i-aveot été déployé pour m’ertreuver.<lb/> Mais
                dans ceulle régieon, si on ne t’ertreuve pos dins les deux ou treos jours,
                ch'<lb/> n’est pos beon sinne... Des jaigles i-eont tourné et ratourné dans l' ciel
                et là, les<lb/> villageos i-eont adveiné dusque j' jocqueos. J’éteos là, au mitan
                de nurvart,<lb/> apparemmint j’aveos riché et poqué m' tiête queonte ein bouca. M'
                            binette i éteot<lb/> rimplie d' sang.</p><p><lb/> L's heommes in blanc du laboratoire
                scientifique, is-eont pris brammint d' photos, mis<lb/> leu pourette su mi, des
                liméreos... on areot dit les experts au poste de télévisieon. I
                n'<lb/> treuveottent nu trache d’ sorlets; feaut dire que d’puis eine paire de jours
                i pleuveot à<lb/> dique et daque. ls eont quand même erlevé ein morcieau d' tissu
                                qui véneot d’eine<lb/> quémisse à fleurs. ls l’eont pris pou d’s analysses.</p><p><lb/> ls
                immèn'tent m' corps à l'institut médico-légal pou que l' docteur légisse i
                m'<lb/> découpaille et qui treuve les raiseons de m’mort. Cha m’ déringe ein peo,
                mais j sus<lb/> acerténée qu’i veont ainsin s' rinte queompte que j’ai été
                rétindue. J’ai tout vu, tout<lb/> intindu. J' conneos el coupape mais je n' sais pus
                rien dire, je ne sais même pos leu<lb/> moutrer eine piste. Adeon, comme ein osieau,
                d' là-heaut, j' visualise les différints<lb/> actes comme ein metteu in scène ou
                                    ein juge d’instructieon.</p><p><lb/> Pindant que l' légiste i m' décope, les gindarmes is
                s’attèl’tent à l’inquête<lb/> d’intourache. I comminch'tent pa m’n heomme Zante, I
                brait comme ein infant qui a s'<lb/> boudaine déloyée. I n' sait pos dire treos
                meots sans braire. Les gindarmes i<lb/> attint'tent ein peo, i li donn’tent ein verre
                d’ ieau. ls parl’tent de mi, de no couple. Pltit<lb/> z à p'tit, i-orprind ses
                esprits. Is li demind’tent évidemmint d’espliquer dusqu'i-éteot el<fw type="numbering"><lb/> 1</fw><pb
                    facs="Picard_Concours_2020_58_p2.png"/><lb/> jour de m' disparitieon. Au prumier
                emweittache, j' s’reos morte el jour même de m'<lb/> disparitieon inter six et siept
                                        heures du soir.</p><p><lb/> "Mossieur l'gindarme, qu’i dit Zante, j’éteos parti faire des
                commissieons au magasin<lb/> d' bricolache et au pétit boutique bio quand Colombe i
                m’a laiché ein messache sur<lb/> m' portape pou m' dire qu’i-alleot queurir pindant
                invireon eine heurette. J' li ai<lb/> répeondu “A t'n aisse. Grossés baisses ". Et
                i s’ormet à braire ses yeux déhors de s'<lb/> tiête. I n' sait pus répeonte aux
                gindarmes. ls attinttent ein moumint, is li erdonn’tent<lb/> ein verre d' jeau...
                Zante i continue à raqueonter l' soirée du verdi. “Quand j’ai rintré,<lb/> j’ai
                détcherqué m’ carette. Je n’ai pus eu l'corache d’aller queurir. Ej m’ai erposé
                au<lb/> solel pa d’rière el cahute... Quand j' m’ai dérévié, ein beonne heure
                après, i n’aveot<lb/> perseonne. Je m’ masingueos alors j’ai app’lé les secours. J'
                deos ête rintré vers<lb/> cheonq heures quarinte du soir. I d’veot ête aux
                alintours de siept heures quand j’ai<lb/> eu les finques et qu'j' ai téléphoné au
                                            112."</p><p><lb/> Zante i deonne l’autorisatieon aux inquêteux de faire l' visite de no
                                                maseon, i leu<lb/> laiche s' portape et note ordinateur.</p><p><lb/> Ein eaute inquêteux, i
                pose des questieons au responsape du camp Paludier.<lb/> Paludier ch’est s' neom
                ch’té, pasqu’i vint d'Guérande et qu’i met toudi s' grain d' sé<lb/> tout
                                                    partout.</p><p><lb/> "Ménhère el gindarme, j' vas réponte à vos questieons mais j' vous
                l' dis tout de sute,<lb/> je n' m’occupe pos des affaires des eautes. Pour mi el pus
                important ch' est l’respect<lb/> du réglemint. Cha fait d’s ainnées que Zante et
                Colombe i pass’tent leus vacances<lb/> ichi. Is n' eont jomais fait parler d’eusses.
                ls n' feont jomais d’ brut. ls n' vigèn tent<lb/> pos, mais is nous diseottent quand
                même toudi "banjour" quand is s' pourméneottent<lb/> obin quand is
                                                        queureottent.</p><p><lb/> Asteur, j’ai intindu dire qu’i-aveot d’ timps in temps de l'
                bisbroule dins l' ménache.<lb/> Ch’est comme tout partout, ch’est vrai hein,
                                                            menhère l' gindarme.</p><p><lb/> Vous m' demindez si is eont d’s amisses ?</p><p><lb/> J' n’in sais
                pos, j ’n ai jomais vu éine séqui à leu maseon. Mais ch' n’est pos ein<lb/> crime.
                Chaquein i fait à s’ mote. In attindant, mi j' ne toulle pos dins les affaires
                des<lb/> eautes. Mais beon vous comperdez qu’i-a brammint d' meonte qui vint
                berlinguer ichi<lb/> au bord du soir. J’intinds tout et je n' dis rien. J’ai été
                                                                bin él vé vous savez."</p><p><lb/> L' gindarme i voudreot in savir puque in rapport aux
                                                                    grabuches dins l' ménache.</p><p><lb/> "Si fait, on intindeot alfeos des maines ameon
                Colombe et Zante. Après on ne l'<lb/> veieot pus pindant eine paire de jours. Oh
                mais tu n' busies quand même pos qu' ch'<lb/> est s’n heomme qui areot pus faire
                cha... et ichi dins no camp. Mais queu<lb/> réputatieon, el camp i va avoir."
                Paludier i liève les bras au ciel. “Oh mon Di ! Ch'<lb/> n’est pos possipe
                                                                        !!!"</p><p><lb/> "N' te débalte pos ainsin, eine cosse à l'feos, qui li dit l’gindarme. Au
                moumint que j'<lb/> te parle, on ne sait pos acore si ch’est ein accidint obin ein
                                                                            meurte.</p><p><lb/> Vous n’avez vu perseonne queurir après elle, j' veux dire
                                                                                l'suive?"</p><p><lb/> "Neon! Neon! Mais j’éteos in train d' gardéner."</p><p><lb/> "Et eine séqui
                                                                                    d’estérieur au camp, eine personne au comportemint étranche?"</p><p><lb/> "Bé neon! J'
                                                                                        n’ai rien vu."</p><p><lb/> "Même pos les jours d’avant ?"</p><p><lb/> "Neon! Neon!"</p><p><lb/> D's eautes
                inquêteux i pos'tent des questieons aux vacanciers présints d’pus verdi<lb/> dins
                l' camp. ! n' d’a pos ein qui-a vu eine séquoi. L’ein ou l’eaute i a bin vu el
                    victime<fw type="numbering"><lb/> 2</fw><pb facs="Picard_Concours_2020_58_p3.png"/><lb/> queurir. L'
                zozoteu, li i s' raminvre qu’i-a vu queurir Colombe vers cheonq heures et<lb/> d’mi
                du soir. Elle éteot tout seu. Elle li a d’mindé commint i-alleot mais pou quand
                i-<lb/>aveot fini d’ li répeonte Colombe i-éteot bin léon. I n’aveot pos vu s’n
                heomme Zante.<lb/> L’inquête d’intourache i s' poursuiveot. Ch’éteot ein couple
                discret. Zante ein piche-<lb/>veinaique et elle eine riousse surtout quand i-éteot
                tout seu. I n' parleottent pos<lb/> brammint et n' s’imbarrasseottent pos des
                                                                                            eautes.</p><p><lb/> Au bord du soir, l’s inquêteux i-eont orchu les conclusieons du
                médecin légisse.<lb/> Colombe i-a été tuée verdi aux alintours de six à siept
                heures du soir. l-a été<lb/> poussée violemmint et i-a caihu l’tiête su l’ bouca.
                Elle a perdu tout s' sang. Colombe<lb/> i-aveot aussi brammint d’imberlafes et de
                                                                                                trachages de fractures qui dateot'tent<lb/> d’avant.</p><p><lb/> Dins l'camp, l'nouvelle i
                s’épart... Colombe i-a été tuée. Ch’est ein meurte. Tertous i-<lb/>est ébeubi,
                                                                                                    in prumier Paludier.</p><p><lb/> L' Commissaire Jeuneot de l' sectieon "crime", i-a été
                lommé chef d’inquête. Ch' est<lb/> ein fin pourcacheux, nune inquête, nu meurtrier
                                                                                                        n' li récappe.</p><p><lb/> I d’minde qu’on emwette toutes les caméras urbaines qu’on a mis
                tout partout dins l'<lb/> ville et su les routes. Pour ête acerténé qu’on n' passe
                pos à côté d’eine séquoi, i<lb/> veut qu' les espécialisses is emwettent d’pus
                                                                                                            verdi midi.</p><p><lb/> Comme dins l' camp, i n’a pos des is elestroniques, i veut aussi les
                portapes et les<lb/> appareils photos d’ tertous. Avec eine milette de chance, eine
                                                                                                                séqui i-a filmé eine<lb/> séquoi.</p><p><lb/> l deminde aussi aux opérateux d' portape,
                les bornages c’est-à-dire les liméreos<lb/> inregistrés sur les antennes, ceulles
                                                                                                                    qui s'treuv'tent inter el camp et l'chité.</p><p><lb/> Jeuneot i s' rind queompte qu’on n’a
                pos l'portape de l'victime. Perseonne ne l’aveot<lb/> treuvé. Comme on busieot qu'
                                                                                                                        Colombe i aveot bourrlé, on n’aveot pos étindu el<lb/> périmète de foules.</p><p><lb/> L'
                lind’main au matin, à l' prumière heure, les cacheux d’indices
                i-approuv'tent<lb/> d’adveiner par queu quémin Colombe i-aveot bin pouvu passer. I
                fournaqu’tent dins<lb/> les buissons d' lez l’ scène de crime. I cach’tent et
                racach’tent. Les aiwilles tourn’tent<lb/> et toudi nune trache du portape. Ch’est
                étranche, j' direos même puque, ch’est<lb/> fellemint étranche. Si i-a eu ein
                échange d’ messaches inter el mari et l' feimme,<lb/> Colombe i d’veot
                inévitablemint avoir s'téléphone sur li. I feaut absolumint l’ortreuver.<lb/> In
                vrai, d’pus verdi, el portape l-a déchargé, i n’émet pus rien. Cha s' reot ein
                miraque<lb/> d' caire d’ssus.</p><p><lb/> Linquête i suit s' cours. Les cacheux i veont
                daller querre l'Pape à Rome ameon<lb/> l’aquigneusse qui d’meure in face de l'
                maseon Colombe. I-est toudi in train<lb/> d’ervettier par d’rière ses battantes. I
                    busie qu’on n' l' veot pos mais i n’est pos<lb/> discret pour ein liard.</p><p><lb/> "Je n'
                sais pos si cha va t’aider Mossieur mais j vas raqueonter ç' que j ai vu.
                Verdi,<lb/> aux alintours d’ six heures cheonq du soir, Colombe i-a d’allé queurir.
                Ch' éteot ein<lb/> peo pus tard qu' les eautes jours. Je l' sais pasque l' jeu, avec
                l' bieau animateu aux<lb/> blanqués dints, i-éteot fini d’pus siept minutes.
                Pétête dix beonnes minutes après, s’n<lb/> heomme i-a ervenu in carette. I a
                détcherqué eine paire de brimberieons. Ein pétit<lb/> cheonq minutes pus tard,
                l’huche de s' maseon i a claqué fellemint fort que l'vitei s’a<lb/> brisé in mille
                morcieaux. I a r’démarré s' carette comme ein vrai sauvache. Acore<lb/> hureux qu’i
                n’aveot pas d’infant su l'route.</p><fw type="numbering"><lb/> 3</fw><pb facs="Picard_Concours_2020_58_p4.png"
                /><p><lb/> Eine demi-heure après, i-a ervénu. Ch’éteot à siept heures pile. Les
                informatieons i<lb/> commincheottent. l-a bin rate rintré à s’ maseon. l-a pris s'
                rameon et l' balayette<lb/> pour ramasser l'verre qui étéot par tierre. Saim’di,
                i-a été acater ein carreau et i l’a<lb/> ermis. I n’aime pas l' désorte
                    Zante."</p><p><lb/> "Et i-éteot tout seu quand i-a ervénu à siept heures?"</p><p><lb/> "Bin
                ouais, j' n’ai pos vu Colombe... de n' vas pu jomais l'vir, ch’est fellemint
                trisse.<lb/> Ch' éteot eine beonne fille."</p><p><lb/> "Vous l’avez-vous verdi?"</p><p><lb/> "Du
                matin, avec Zante. Is eont mingé su l' terrasse. Après j’ai piqué ein p’tit
                niquet<lb/> jusqu’à treos heures. J’ai intendu du brut vers cheonq heures et quart.
                    Elle parteot<lb/> queurir.</p><p><lb/> "Comme vous d’meurez in face, vous pouvez nous in dire
                        puque su el pétit<lb/> ménache"</p><p><lb/> "ls étejot'tent fort taiseux, discrets. I
                n’aveot jomais perseonne qui-alleot à leu<lb/> maseon sauf des ouverriers quand i
                            falleot. J' deos acore vous dire eine séquoi<lb/> Mossieur l’agint.</p><p><lb/> "Allez-y
                                Madame, i n' faut pos avoir les finques."</p><p><lb/> "Je n' sais pos si j'vas osoir el
                                    dire..."</p><p><lb/> "Si si Madame, cha va d’meurer inter nous eautes jusqu’au
                                        procès."</p><p><lb/> "Procès?.. mais, mais j' n'veux pos daller témoigner""</p><p><lb/> "l va bin
                faulloir nous raqueonter ç' que vous savez, sineon vous s’rez poursuivie<lb/> pour
                                            détintieon d’informatieons et vous frez de l'priseon."</p><p><lb/> "Hé hé mais j' n' ai
                rien fait d' mau. Beon j vas vous raqueonter. l-aveot souvint des<lb/> russes inter
                eusses deux. Colombe i-orcheveot souvint des cachireons. J' l’ai
                compris<lb/> pasqu'eine feos, l'lind’main d’eine algarate, elle a sorti mette pinte
                ses loques avec<lb/> eine oeillarte. I n’aveot pos busié que j' raviseos pa d’rière
                m’ cassis, sineon i-areot<lb/> mis ses leunettes d’ solel. Après eine paire de
                jours, is s' pourmenneottent de retour<lb/> main dans la main. Si cha leu conveneot,
                                                cha n’m’emwette pos.</p><p><lb/> Les gindarmes français is eont appllé leus collègues
                                                    belches pour daller anneoncher<lb/> el mauvaisse nouvelle.</p><p><lb/> L’agint d' quartier i
                s' raminvreot que Colombe i-aveot d’jà vnu porter plainte au<lb/> commissariat... De
                fait, i treuve assez rate cheonq plaintes. Elle aveot d’jà parti de s'<lb/> maseon
                eine paire de feos. I aveot dallé dins ein chinte pour feimmes battues.
                A<lb/> chaque feos, i-ertourneot avec Zante. I véneot l' caire, i li faiseot des
                yeux gadous et<lb/> on areot dit qu' Colombe i-oblieot tout. Les policiers, les
                assistantes sociales, l'<lb/> personnel du chinte, i n' saveottent pus quoi
                                                        faire.</p><p><lb/> Les inquêteux i feont aussi eine inquête d’ intourache.</p><p><lb/> Les vijins
                du couple, tertous fell’mint trisses, i dis'tent qu’ Zante i-éteot fin gintil
                avec<lb/> les gins, toudi prêt à rinte service. l-alleot même deonner ein queop d’
                                                            main au<lb/> restaurant du coeur. I n' d’a pos ein qui-a dit du mau d' li.</p><p><lb/> A
                l’ouvrache de Colombe, les témoignaches i seont différints : "Pus d’eine
                feos,<lb/> Colombe i-a vénu à l’ouvrache avec des bleus, i d’veot poser des jours
                pour ein bras<lb/> cassé obin eine épaule. ! diseot toudi qu’i-aveot deux geauchés
                pieds et deux<lb/> geauchées mains. On li aveot posé des questieons, mais chaque
                feos i nous diseot<lb/> qu’i-éteot maladroit et qu’in bricolant dins s' maseon, i
                                                                aveot gliché. I trouveot d’s<lb/> escusses pour tout."</p><p><lb/> Les inquêteux belches is
                eont des doutances pa rapport à Zante. Is téléphontent bin<lb/> rate au commisaire
                    Jeuneot.</p><fw type="numbering"><lb/> 4</fw><pb facs="Picard_Concours_2020_58_p5.png"/><p><lb/> No beon
                Commissaire, i-ermeonte ses neunettes, i fronce les sourcils, i busie et
                tout<lb/> d’eine, i prind s' téléphone. I appelle l’s espécialisses de l'
                téléphonie pou qui<lb/> s’ermuttent. Mais ces braves gins, is n' savtent pos
                attraper ein lièfe au seon du<lb/> tambour. I feaut emweitter les liméreos ein à
                ein, i feaut visieonner cheonq jours<lb/> d’imaches su pus d'vingt caméras. Il faut
                        laicher l’temps au temps.</p><p><lb/> Jeuneot, i remâche tout, i-a plein de cosses qui
                tourn'tent dins s' tiête. Ses heommes,<lb/> i-aveottent in prumier busié à ein
                crime crapuleux, ein obsédé qui passeot par là.<lb/> Mais i n’aveot nus traches de
                vol ni d’agressieon sexuelle. Ceulle piste i peut
                ête<lb/> abandeonnée.</p><p><lb/> L'inquête d’intourache i conduiseot toudi à Zante. Les
                imaches des boutiques et les<lb/> heures i n' correspeondeottent ni avé ç' que
                Zante i-aveot dit ni avé l' témoignache<lb/> de l’aquigneusse. Dins l' portape,
                eine applicatieon google emweitte tout ç' que j' fais,<lb/> les agints i-eont pu vir
                tous les trajets de Zante. Cha n' jeueot pos à s’n avantache<lb/> pasqu’i n’aveot
                pos été dins tous les boutiques qu’i-aveot dit. I-éteot bin rintré
                aux<lb/> alintours de six heures cheonq du soir, comme i-aveot dit el vijaine, mais
                après on a<lb/> l' preuve qu’i-éteot vers six heures vingt su l’ plache du
                    crime.</p><p><lb/> L's inquêteux i n’aveot'tent nus traches du messache de Colombe qui
                diseot qu’elle<lb/> alleot queurir. Asteur, on sait tertous qu’i-est pus que probape
                que Zante i n’a pos dit<lb/> vrai. Zante i-a inveyé l' messache à Colombe pour s'
                        couvère. Mais on n’a pos de<lb/> preuves.</p><p><lb/> ln attindant, les gindarmes i n’eont
                toudi pos ertreuvé el portape de Colombe. I-<lb/>ortourn’tent cacher après el
                quémisse à fleurs. Dins l' garte-robe de Zante i-aveot<lb/> brammint de lapettes
                colorées, mais i falleot ertreuver el quémisse dusqu’i minqueot<lb/> ein morcieau
                d’ tissu. Nus traches. Les agints i veont emweitter toutes les photos. On<lb/> n'
                            sait jomais.</p><p><lb/> El coupabe i-a probablemint muché el quémisse dins ein bac as
                ordures. Mais dù? El<lb/> police i deminde aux ben’leux de faire attintieon à tout.
                                Malhurus’mint i n' treuvtent<lb/> rien.</p><p><lb/> Les jours i pass'tent. L’intierrmint i-a
                eu lieu. Et mi Colombe, j' plane toudi, j' sus<lb/> inserrée dins m’ corps, mais m’n
                âme i n’est toudi pos libérée. J’attinds l' délibérance,<lb/> j’attinds que l'
                                    police i soiche acerténée du neom du coupape.</p><p><lb/> Ein matin, les résultats de l'
                téléphonie i-eont arrivé. Les gindarmes is eont la<lb/> certitude que ch’ est
                Zante. L' portabe i-a seonné su les lieux du crime à six heures<lb/> vingt-cheonq
                du soir. Les agints i eont parti du camp à l’indreot du crime et
                i-eont<lb/> carculé qu' ch' éteot possibe de parqueurir ç' quémin in trinte,
                trinte cheonq minutes.<lb/> Su l’arnitoile, on a aussi vu Zante avé l'quémisse
                                        pindant eine ducasse.</p><p><lb/> Et l' trajet de l'carette i correspeond au quémin inter
                                            les boutiques, el camp et l' lieu<lb/> du crime.</p><p><lb/> Jeuneot i veut absolumint
                treuver l' quémisse. Lortourne dins !'camp. 1 busie. Mais<lb/> ch' est eine
                évidince. Zante i-a ramassé les morcieaux d’ vites. I les a bin mis
                eine<lb/> séchu. El jour de l'visite de l' maseon, les inquêteux i n’aveottent pos
                été dins<lb/> l’ermisse qui-est au feond du gardin. Jeuneot i ormue eine paire de
                carteons et ovlà<lb/> eine caisse avec les morcieaux et l’ fameusse quémisse. I
                minque bien ein morcieau.<lb/> Ces preuves in puque des traches de queops découverts
                lors du découpache pau<lb/> légisse, les plaintes au commissariat, i conduis'tent
                Zante à l'priseon.</p><fw type="numbering"><lb/> 5</fw><pb facs="Picard_Concours_2020_58_p6.png"/><p><lb/> Mi,
                Colombe, j' sus infin radouchie. L' police i-a ertreuvé l' meurtrier, m’n
                heomme,<lb/> m’n adulé. M’n âme i-est infin rapurée.</p><p><lb/> Des machés lanques, i
                direonttent qu’ j’ai caché misère. In vrai, j’areos d’vu rester<lb/> léon d' li,
                mais j' l’aimeos, m’ Zante. l-aveot ses beons côtés mais s' problème ch'
                est<lb/> qu’i n' pouveot pos ête débiboché. Tout i d’veot aller comme li i voleot.
                Si ein eaute<lb/> heomme i m' sourieot, si j' n’aveos pos fait l' ménache assez
                rate, si je n' rintreos pos<lb/> à l’heure, i éteot démonté et je n'
                l’orconnisseos pus. J’in ai orchu des cachireons su<lb/> l' couan de m’n orelle. Pus
                d’eine feos i m’a poussé dins les escayers. Pus d’eine<lb/> feos, j’ai fait mes
                valisses et j' l’ai quitté. J’alleos porter plainte, j’alleos au chinte
                pou<lb/> feimmes battues, mais après eine paire de jours ou de semaines, i vneot m'
                parler.<lb/> Au comminch'mint, je n' l’acouteos pos mais i m' faiseot des is gadous,
                i diseot qu’i-<lb/>alleot canger et j’ortourneos avec. On éteot orpartis pour eine
                    paire de meos de<lb/> bénaiss té avant l’prochain orache.</p><p><lb/> Même avec l’orcul,
                je n' sais pos pourquoi j’éteos d’meurée avec Zante si lommint. El<lb/> n’ai pos l'
                repeonse mais j' sais qu’asteur, j' sus ein liméreo : l' soixantième.
                El<lb/> soixantième qui-ortourne s' brouette depuis l' début de l’ainnée, et tout
                cha pasque<lb/> s’n heomme i-a eu ein queop de sang. Zante qui voleot que j' soiche
                toudi derrière li,<lb/> à erweitter par tierre, me vlà à faire la une des
                gazettes. Ein cas de puque, eine<lb/> victime de violences in puque. Victime pasque
                        j' n’ai pos eu l'corache de rester léon<lb/> d' li.</p><p><lb/> Mesdames, nous seommes des
                êtes humains, nous existons. Ne vous laichez pus<lb/> rabacher pa ces heommes qui s'
                creottent grammint meilleux que nous eautes. N'<lb/> vous laichez pus dégringuer pa
                ces fausteux. ls nous détruis'tent moral’mint mais<lb/> d’rière nos lanchures, eine
                feimme peut rinviquer et ête infin elle-même.</p>
                <fw type="numbering"><lb/> 6</fw>
                </div>
            <div type="liminal"><pb
                    facs="Picard_Concours_2020_58_p7.png"/><head><lb/> Lexique :</head>
                <p><lb/> chuffler: <foreign xml:lang="met-fr"> souffler </foreign> -
                carette: <foreign xml:lang="met-fr"> voiture </foreign> - lusoter : <foreign xml:lang="met-fr"> flaner </foreign> - bénaisse : <foreign xml:lang="met-fr"> heureux </foreign> - rassis : <foreign xml:lang="met-fr"><lb/> calme,
                tranquille </foreign> -i -est pire qu’ein osieau sur eine branque: <foreign xml:lang="met-fr"> quelqu’un d’instable,
                de<lb/> changeant</foreign> - mirlifique: <foreign xml:lang="met-fr"> merveilleux</foreign> - dérévieller : <foreign xml:lang="met-fr"> se réveiller</foreign> - jocquer : <foreign xml:lang="met-fr">
                rester </foreign> -<lb/>déhutter : <foreign xml:lang="met-fr"> sortir </foreign> - berdouiller : <foreign xml:lang="met-fr"> patauger </foreign> - agozil : <foreign xml:lang="met-fr"> triste sire</foreign> -
                moufeter : <foreign xml:lang="met-fr"> bouger </foreign> -<lb/>nurvart : <foreign xml:lang="met-fr"> nulle part</foreign> - richer: <foreign xml:lang="met-fr"> glisser </foreign> - poquer : <foreign xml:lang="met-fr"> cogner </foreign> -
                bouca: <foreign xml:lang="met-fr"> caillou arrondi </foreign> -<lb/>pourette: <foreign xml:lang="met-fr"> poudre </foreign> - des sorlets : <foreign xml:lang="met-fr"> des chaussures</foreign> -
                pleuveoir à dique et à daque : <foreign xml:lang="met-fr"> il<lb/> pleut à verse </foreign> - découpailler : <foreign xml:lang="met-fr"> découper
                en petits morceaux</foreign> - acerténée: <foreign xml:lang="met-fr"> certaine </foreign> -<lb/>inquête d’intourache : <foreign xml:lang="met-fr"> enquête de
                voisinage </foreign> - braire comme ein infant qui a s'<lb/> boudaine déloyée : <foreign xml:lang="met-fr"> pleurer très
                fort </foreign> - détcherquer : <foreign xml:lang="met-fr"> décharger</foreign> - cahute: <foreign xml:lang="met-fr"> petite<lb/> cabane</foreign> - dérévier : <foreign xml:lang="met-fr"> se
                réveiller </foreign> - se masinguer : <foreign xml:lang="met-fr"> se faire du mauvais sang </foreign> - avoir les<lb/> finques: <foreign xml:lang="met-fr"> avoir
                peur </foreign> - neom ch’té: <foreign xml:lang="met-fr"> surnom </foreign> -vig’ner: <foreign xml:lang="met-fr"> voisiner </foreign> - bisbroule: <foreign xml:lang="met-fr">
                petite<lb/> querelle</foreign> -menhère: <foreign xml:lang="met-fr"> monsieur </foreign> -eine séqui : <foreign xml:lang="met-fr"> quelqu’un </foreign> -grabuche: <foreign xml:lang="met-fr"> dispute,
                querelle<lb/> bruyante</foreign> - berlinguer : <foreign xml:lang="met-fr"> bavarder, parler à tort et à travers </foreign> - des
                maines : <foreign xml:lang="met-fr"> des cris,<lb/> tirailleries </foreign> - busier: <foreign xml:lang="met-fr"> penser </foreign> - gardéner : <foreign xml:lang="met-fr"> jardiner </foreign> -
                l'zozoteu : <foreign xml:lang="met-fr"> personne qui bégaie </foreign> -<lb/>piche-veinaique: <foreign xml:lang="met-fr"> chagrin </foreign> - riousse : <foreign xml:lang="met-fr"> femme
                qui rigole </foreign> - caihu : <foreign xml:lang="met-fr"> participe passé du<lb/> verbe caire: <foreign xml:lang="met-fr"> tombé</foreign> - imberlafe: <foreign xml:lang="met-fr"> mauvais
                coup dont la trace est visible </foreign> -éparer: <foreign xml:lang="met-fr"> se<lb/> répandre </foreign> - ébeubi : <foreign xml:lang="met-fr"> frappé de
                stupeur </foreign> - pourcacheux : <foreign xml:lang="met-fr"> qui fait la quête </foreign> - acerténé : <foreign xml:lang="met-fr"><lb/> certain</foreign> -bourr’ler : <foreign xml:lang="met-fr">
                tomber en roulant</foreign> -fournaquer : <foreign xml:lang="met-fr"> chercher en fouillant, fourrer son<lb/> nez partout
                </foreign> -daller querre l' pape à Rome : <foreign xml:lang="met-fr"> relater les plus infimes détails
                notamment<lb/> pour un fait divers </foreign> - l’aguigneusse : <foreign xml:lang="met-fr"> personne qui épie, qui regarde
                sans être vue </foreign> -<lb/>battante : <foreign xml:lang="met-fr"> volet, panneau de bois pour clore une fenêtre </foreign> -
                brimberion : <foreign xml:lang="met-fr"> objet futile,<lb/> bricole</foreign> - rameon : <foreign xml:lang="met-fr"> balai</foreign> - niquet : <foreign xml:lang="met-fr"> sieste </foreign> - avoir des
                russes: <foreign xml:lang="met-fr"> avoir des soucis </foreign> -<lb/>cachireon: <foreign xml:lang="met-fr"> gifle </foreign> - algarate : <foreign xml:lang="met-fr"> dispute</foreign> - remâcher: <foreign xml:lang="met-fr">
                retourner dans sa tête </foreign> -emweittier : <foreign xml:lang="met-fr"><lb/> regarder </foreign> -vijaine : <foreign xml:lang="met-fr"> voisine </foreign> -lapette : <foreign xml:lang="met-fr">
                chemise </foreign> -bas as ordures : <foreign xml:lang="met-fr"> poubelle </foreign> -ben leux: <foreign xml:lang="met-fr"><lb/> éboueur</foreign> - délibérance
                délivrance</foreign> - arnitoile : <foreign xml:lang="met-fr"> internet </foreign> -eine séchu : <foreign xml:lang="met-fr"> quelque part </foreign> -<lb/>ermisse : <foreign xml:lang="met-fr">
                remise, cabane</foreign> -adouchi: <foreign xml:lang="met-fr"> soulagé</foreign> -rapuré : <foreign xml:lang="met-fr"> apaisé </foreign> - des machés lanques: <foreign xml:lang="met-fr"><lb/> des
                mauvaises lanques</foreign> - cacher misère : <foreign xml:lang="met-fr"> chercher les ennuis</foreign> - débiboché: <foreign xml:lang="met-fr">
                contrarié<lb/> </foreign> -couan : <foreign xml:lang="met-fr"> coin </foreign> - des is gadous : <foreign xml:lang="met-fr"> les yeux doux </foreign> - dégringuer : <foreign xml:lang="met-fr">
                démolir </foreign> -lanchures : <foreign xml:lang="met-fr"><lb/> douleurs vives</foreign> -rinviquer : <foreign xml:lang="met-fr"> revivre</foreign></p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
