<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_28</idno>
                <title type="main"> Chacun sin tour</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Alain , PERRY</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> Chacun sin tour</title>
                    <author>Alain , PERRY</author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="50">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Pas de Calais</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="50">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div><pb facs="Picard_Concours_2020_28_p1.png"/>
                <fw type="numbering"><lb/> N°27</fw>
                <head><lb/> Chacun sin tour</head>
                <p><lb/> C'que
                j’voudro dire ché qui faudro pas qu’cha cheuche toudi à zot' et<lb/> jamais à nous
                zot'. Avec un titre parel cha va vous parait drole que<lb/> j’.comminche par vous
                parler ed' cathedrale. Pourtant à Amiens....<lb/> enfin quand j’dis cathedrale cha
                pouro tout aussi bin un etre un<lb/> beffroi, un temple, un’e mosquée ou n’inporte
                quelédifice. Chacun i<lb/> "cuji' a s’motte, à s’guise. Toute façon i z ’ont
                tartous un air ed<lb/> famille. Ché vrai avec le place, le parvis ou le agora. Et pi
                un les<lb/> oriente toudi face à l’est. Ché comme quand on z’arconstruit
                ché<lb/> toudi à l’meme place.<lb/> Parce qu’on z’arconstruit quique
                fois<lb/> suivant les epoques Comme un dis, un passe du "roman" au<lb/> "gothique".
                Cha veux par exemple dire q’un agrandi ché fernetes.<lb/> Certainemin pour y vire
                plus clair. V n’a qui disent qu’y a deux sortes<lb/> e'd lumière, chel ed' ché
                fernettes et chelle e d' not interieur. Allez y<lb/> comprinte..... Lumière
                intérieure,j’vo pas quoqui veute dire. Un tout<lb/> cas i finirons par faire des
                murs ou y aura pu qu' des carreaux. Des<lb/> vitraux qui z' appellent cha. ch’est
                bio, un pourro y lire comme din un<lb/> livre. Ch’est pratic quant' un r’construit à
                l’meme place y a quà<lb/> récupérer ché matériaux. Ché comme ché prières qui
                peuvent canger<lb/> au fil du temps, l’interprétation varie mais el' fond reste el
                meme.<lb/> Pour démonter faut toudi commincher par le haut... eh! oui
                babache<lb/> sinon tout "quairo" par terre. Alors un comminche par inlever
                ché<lb/> statues. Cha fait drole ed pu l’temps qu’on z’admiro in
                répétant<lb/> "ravisse eh qu’ché bio". Incrinquées tout la haut, cha faiso
                qu’chez<lb/> gosses y posotent des milliers d’questions. Par autobus complets
                qu’i<lb/> v'notent raviser. On a bio dire cha vous r’tourne. Artourner ché
                cha<lb/> l’mot; tout cha qui est un haut va ete un bas et tout c’qui est un
                bas<lb/> va ete un haut. Sur qu’en démontin on fini à lafin par déterrer ché<pb
                    n="Picard_Concours_2020_28_p2.png"/><lb/> fondations. Sur! que ché pierres ed'
                fondations sont moins belles à<lb/> raviser, cubiques, ché fro, ché humide, mais
                cha a tenu le coup. Pinsez<lb/> pendant tout ch’temps là. Ouais cha a tenu le coup,
                et personne pour<lb/> le dire" ravisse comme ché bio"</p><p><lb/> Cha m' rappelle min père
                qui avo travaiilé à l’fosse ed Bruay toute e's<lb/> vie et qui quand y rmonto au
                jour, y d' vo nous deminder si y avo fait<lb/> bio ou si y avo queu des greles. Mais
                j’arreviens à nou histoire,a<lb/> c't 'heure que ché pierres cubiques elles sont
                incrinquées un haut, va<lb/> falloir les sculper à le tour. Sinon ché l’histoire
                qui va ète perdue...Un<lb/> va pu s’y rtrouver, pu d’repaire comme pu d’GPs. Un sera
                pas quoi<lb/> mette dun nos queuèttes. Chacun sin tour à avoir quidquosse
                    à<lb/> raconter.</p></div>
            <div xml:lang="met-fr"><pb facs="Picard_Concours_2020_28_p3.png"/><p><lb/> Chacun son tour, ce
                qui veut dire qh’il ne faudrais pas que ce soit<lb/> toujours pour les autres et
                jamais pour nous; Avec un tel intitulé il va<lb/> vous paraitre décallé que je
                commence par parler de<lb/> cathedrale, surtout à Amiens. Quand je parle de
                cathedrale, je pourrais<lb/> tout aussi bien parler de beffroi, de temple de mosquée
                ou de tout<lb/> autre edifice. Chacun choisira à son aspiration. De toute façon
                tous<lb/> ont des points communs. D’abord une place qui peut aussi
                s’appeler<lb/> aussi parvis ou agora. De la meme façon tous ces edifices
                sont<lb/> constuits orientés face à l’est. Il est de meme quand on
                les<lb/> reconstruit. Suivant les epoques "romane ou gothique ou autres.<lb/> C’est le
                cas lors qu’on a aggrandi les fenètres, remplacées par des<lb/> vitraux.En
                agrandissant les surfaces vitrées ont augmentait la<lb/> luminosité, de meme que
                l’epoque devenait en méme temps<lb/> moins "obscurantiste". (Il y a le visible et
                l’invisible)<lb/> Des vitraux qu’ils appellent, c’est beau on pourrait y lire comme
                dans<lb/> un livre.<lb/> C’est pratique quand on reconstruit à la meme<lb/> place, il
                n’y a qu’à recuperer les materiaux.C’est comme les prières<lb/> qui peuvent changer
                au cour du temps l’intrpretation varie mais le<lb/> fond reste le meme. Pour
                démonter il faut toujours commencer par<lb/> le haut, eh oui bébète sinon tout
                tomberais par terre. Alors on<lb/> commence par enlever les statues. Ca fait drole,
                depuis le temps<lb/> qu’on les admirais en répétant "regarde comme c’est
                beau"<lb/> Installées en hauteur, cela faisait que les gosses posaient des
                milliers<lb/> de questions.. Par la suite, c’est par autobus complets
                qu’ils<lb/> venaientles voir. On a beau dire ça emotionne, ça nous
                "retourne"<lb/> Retourner, c’est ça l’expression, pour comprendre que tout ce qui
                est<lb/> en bas est aussi en haut. Sur qu’en demontant arrive un moment ou<lb/> on
                fini par déterrer les fondations. Sur que les pierres de fondation<lb/> sont moins
                belles à regarder. Cubiques elles sont froides elle sont<lb/> humides, malgré tout
                elles ont tenu le coup; et personne n’etait là<lb/> pour dire regarde comme c’est
                    beau.</p><pb facs="Picard_Concours_2020_28_p4.png"/><p><lb/> Ca me rappelle mon pére qui
                avait travaillé à la mine de Bruay toute<lb/> sa vie et qui lorsqu’il remontait au
                jour, devais nous demander si le<lb/> temps avait été beau ou s’il y avait eu de la
                grele. Mais j’en reviens<lb/> à notre histoire maintenant que les pierres cubiques
                sont installées<lb/> en haut, il va falloir les sculpter à leur tour. Sinon c’est
                l’histoire qui va<lb/> etre perdue. On ne va plus s’y retrouver, plus de repaire
                comme plus<lb/> de GPS. On ne saura plus quoi instruire à nos tétes.<lb/> Il faut
                que chacun ai une histoire à raconter.</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
