<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_26</idno>
                <title type="main"> Histoires d'famill'</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>André, THOMAS</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> Histoires d'famill'</title>
                    <author>André, THOMAS</author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="90">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="10">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Nord</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div>
                <pb n="Picard_Concours_2020_26_p1.png"/>
                <fw type="numbering"><lb/>N°26</fw>
                <head><lb/>D'CHES CAMPS JUSQU’AL'FOSSE</head>
                <p>Min Père y'est né en 1914 à Oblinghem, « l’vallée d’ché verts<lb/>fossés »
                    comme y’avot ker àl dire; à croire qu’y aurot voulu<lb/>ête sincier ! Y'a
                    donc connu l’première guerre mondiale du<lb/>haut d’ses 4 premières
                    années.</p>
                <p><lb/>Sin gros souvenir ché d’avoir été porté par chés
                    chinois<lb/>àl’libération!</p>
                <p><lb/>Y'avot été impressionné par cha, et plus tard y'arrétot pas<lb/>d’dire
                    comme Alain PEVREFITTE : « Té verras min garchon,<lb/>quand chés chinois y
                    s’réveill’ront on va n’intinde parler !»</p>
                <p><lb/>Avec s’qui s’passe in ch’momint, j’ai in' p’tite pensée pour<lb/>eux!</p>
                <p><lb/>Après, ne m’demandez pas ni pourquoi ni commint, vlà qui<lb/>déménage
                    avec sin père pis s’mère à Vindin les Béthinnes<lb/>(Vendin les Béthune).
                    Plus tard quand j’étos gosse, y’avot ker<lb/>àm’raconter qu’iavot été « aux
                    Hautes écoles de Vindin»<lb/>(tout cha pour dire que s’n’école àl’ étot au
                    premier étage de<lb/>ch’bâtiment, mais cha j’l’ai compris bin plus tard).</p>
                <p><lb/>Ch’étot s’manière et dire qu’y étot fier del' réussite de s’fill'<lb/>et
                    plus tard ed’ses deux garchons à l’école... mais qu’y allot<lb/>pas s’laicher
                    ar mettre !</p>
                <fw type="numbering">1</fw>
                <pb n="Picard_Concours_2020_26_p2.png"/>
                <p><lb/>En 39, el vla donc ar'parti avec sin baluchon direction<lb/>Villacoublay,
                    Bordeaux Mérignac pi Argelès Gazost din les<lb/>Pyrénées. Y'étot « radio
                    Gonio » mais finalement y s’est<lb/>trouvé avec sin régiment dins inn' since
                    à travailler pour un<lb/>maraîcher (ne demandez pas ni commint ni pourquoi
                    !)</p>
                <figure>
                    <head>42. ARGELES. Le Pont de Tillos et le Gave</head>
                </figure>
                <p><lb/>Ché un coin où y aurot bin voulu ar vénir vivre après l’guerre,<lb/>mais
                    m’mère al a jamais voulu quitter sin clocher. Plus tard<lb/>quand y y’est
                    r’tourné in vacances avec les mines, y s’est pas<lb/>gêné di montrer
                    c'qu’ell' avot loupé !</p>
                <p><lb/>Y’avot ker taquiner mais nous aussi ! Nous autes frères et<lb/>sœur in
                    s’est bin amusés al' faire râler pour y dire qu’in fait<lb/>y’avot eu l’médal
                    du lièv', surtout quand in s’artrouvot à tab'</p>
                <fw type="numbering">5</fw>
            </div>
            <pb n="Picard_Concours_2020_26_p3.png"/>
            <div>
                <head><lb/>CHES CASTORS</head>
                <p><lb/>Et pour finir ya eu l’vrai libération.</p>
                <p><lb/>Al vrai armistice, y'a continué à travailler au fond del fosse
                    5<lb/>d’Auchel avant de r’monter au jour suite à des problèmes<lb/>d’santé.
                    Y'a travaillé gramin avec des Polonais dont i dijot<lb/>qu'chétot des grands
                    courageux, qui faijotent tout pour que<lb/>leurs gosses y réussitent bien à
                    l’école (y'a du êt' inspiré par<lb/>eux car plus d’in coup y m’a dit «
                    t’n’sras jamais mineur min<lb/>garchon !) D’ailleurs y' a appris à parler
                    polonais mais in<lb/>r’tiendra surtout « zaz zdrowie!»</p>
                <p><lb/>Démerdard comme y’étot, y réussissot toudis à s’auto<lb/>prescrire
                    in'prime ed salaire in ramenant in' gaillette ou in'<lb/>raccourche àl'
                    maison.</p>
                <p><lb/>S’maison, il l’a construit avec ses mains (nous plus tard in<lb/>dijot avec
                    s’queue car ch’étot les CASTORS)</p>
                <p><lb/>Y s’est inscrit din ch’programme d’l’époque qui s’app’lot<lb/>« CASTORS »
                    pour construire avec d’autes in' vrai cité de plus<lb/>de 30 maisons. Vous
                    connaissez pas ch’principe ?</p>
                <p><lb/>Allez j’vous explique in vitesse: T’akattes un terrain
                    al’société<lb/>CASTORS qui t’met à disposition in logistique, et
                    té<lb/>tar’trouves avec tout chés propriétaires comme ti à<lb/>t’organiser
                    pour construire ché maison inn' par inn'. Cha<lb/>voulot pas dire que quand
                    t’avot fini inn' maison que té<lb/>pouvot t’installer n’din ! Nan y fallot
                    attintent que toutes chés<lb/>maisons soient finies pour rintrer n’din !</p>
                <fw type="numbering">7</fw>
                <pb n="Picard_Concours_2020_26_p4.png"/>
                <p><lb/>Faut dire qu’chétot pas banal; min père y avot 43 ans,<lb/>m'mère 40, et
                    m’sœur 18 et min frère 11 ans !</p>
            </div>
            <div>
                <head><lb/>EL' TOURNANT DE S'VIE</head>
                <p><lb/>Et pi y'a eu les problèmes ed’santé d’min père comme
                    j’l’dijos<lb/>taleur.</p>
                <p><lb/>Y'a attrapé in maladie du nerf optique à 45 ans, et p'tit à p’tit<lb/>y'a
                    pu vu clair sans vraimint d’venir aveugle. Il y a fallu inn'<lb/>sacré dose ed'
                    courage pour surmonter tout cha et inn' sacré<lb/>bout d’femme pour l’aider à
                    traverser tout cha!</p>
                <p><lb/>Comme chétot inn' maladie héréditaire, y'est allé vire
                    in<lb/>spécialiste à Lille qui y’a expliqué que chétot l’chromosome<lb/>« Y
                    » qui transmettot l’maladie et que donc y pouvot pas<lb/>nous l’avoir transmis.
                    Par contre m’tante (s’sœur) ell'l’a<lb/>tranmis à tous ses gosses et cha
                    ch’étot atroce!</p>
                <p><lb/>Alors j'peux dire qu’j’ai été élevé par un père malvoyant<lb/>(p’t’ête
                    qu’pour cha que j’sus devenu Educateur, « Ché quoi<lb/>qu’cha ?» y dijot). </p>
                <p><lb/>Y pouvot pu lire ch’journal, mais in collant ses cartes à sin<lb/>nez, et
                    à condition qu’in dijot c’qu’on avot jué su l’table, y<lb/>pouvot juer aux
                    cartes avec nous, où plutôt in pouvot juer<lb/>avec li car y'adorot cha.
                    Ch’étot s’bagarre ed’tous les jours :<lb/>pouvoir faire comme tout l'monde
                    !</p>
                <fw type="numbering">9</fw>
                <pb n="Picard_Concours_2020_26_p5.png"/>
                <p><lb/>Ch’père y’arrivot din l’chambre, y tirot chés couvertures et y<lb/>dijot «
                    debout garchon quand in sait s’amuser in sait<lb/>travailler!»</p>
                <p><lb/>In coup un dimanche matin (parel’ min frère y’avot fait la fête<lb/>la
                    veille) alors qui dormot cor, j’sus allé l’réveiller vers 9h.<lb/>Yavot 18 ans
                    et mi 11. Bin sûr in a chahuté et vla pas qui m'<lb/>fait in prise ed judo!
                    Bardaff mes deux pieds din l’fenêtre !<lb/>Pas d’bobo mais carreau cassé et
                    ch’père et l’mère in bas din<lb/>l' cour. Les vla monter es' escaliers 4 à 4
                    pour arriver din<lb/>l’chambre. In fos rassurés l’sanction al' est keute !
                    Privé<lb/>d’sortie ! In peux dire que vu m’âge chétot pas grand
                    cosse,<lb/>mais pour min frère qui fréquentot cha a été dur à
                    incaisser.</p>
                <p><lb/>Cha l’a pas impêché de s’fiancer pas longtemps après et<lb/>d’vénir
                    présenter s’chérie al famill’. In vénot d’sortir d’mai 68<lb/>et j’peux dire
                    que cha s’véyot, ché mi qu’y a ouvert l’porte !</p>
                <p><lb/>Bin entendu tout l’monde y’étot là et y’avot aussi m’tante<lb/>Julie (et
                    sin biau tablier) et mon oncle « ch’Dré » pour vire el'<lb/>pitite dernière
                    tout comme y s’étotent là quiques’années<lb/>avant quand min biau frère
                    Constant y’es venu demander<lb/>l’main dem' sœur. Là ch’étot épique et
                    mémorab'!</p>
                <p><lb/>Min père y étot au bout del' table, habillé d’un Marcel<lb/>comme tout
                    chés mineurs et avec s’gitane papier maïs au<lb/>bec. Ché vrai qui devot êt'
                    impressionnant du haut d’ses<lb/>1m80 et ses 80kgs.</p>
                <fw type="numbering"><lb/>11</fw>
                <pb n="Picard_Concours_2020_26_p6.png"/>
                <p><lb/>(ch’transistor collé à ses orell’) RTL et/ou Europel, avec
                    Leon<lb/>Zitronne et Guy Lux qui donnotent leurs tuyaux. Pi y fallot<lb/>yar
                    lire chés commentaires sur 2/3 bidets histoire de cujir<lb/>l'bon.</p>
                <p><lb/>in fos qu’ch’étot fait fallot prind' ch’el pince pour faire des<lb/>trous
                    din chés cartons d’tiercé pi les plier<figure/><lb/>et les porter au Pmu ou
                    plutôt ach’l’antenne du Pmu,<lb/>ch'patron s’occupant d’tout ramener al’grande
                    ville pour les<lb/>valider.</p>
                <p><lb/>Bien sûr y gagnot pas gramin, et plus d’un coup y ralot parce<lb/>que si
                    y’avot fait l’numéro del voisine avec ch’ti del maison<lb/>din face il l’aurot
                    eu ! ou alors chés dates ed’naissance. Un<lb/>sacré jueu... comme mi
                    asteur.</p>
            </div>
            <div>
                <head><lb/>CHES GRANDES TABLEES</head>
                <p><lb/>Mais l’plus grand plaisir de ch’père ch’étot d’reunir tout<lb/>l’monde
                    autour ed’li. l’plaisir v’étot partagé et on avot ker a<lb/>s’ar trouver tous
                    insembes. <fw type="numbering"><lb/>13</fw>
                    <pb n="Picard_Concours_2020_26_p7.png"/>
                    <lb/>ché quand y étotent partis à la Napoule in vacances. Nous in<lb/>étot
                    réunis àl' maison pour r’tapisser l’salle à manger et<lb/>l’cuisine. On s’est
                    pris un malin plaisir à décoller toutes chés<lb/>étiquettes d’chés boutell'
                    qu’in buvot pour y invoyer dins inn'<lb/>lettre par la poste. Quand il l’a r’chu
                    y paraît qu’y a attrapé<lb/>des caveux blancs mais y aurot dit in rigolant : «
                    y's’exagèrent<lb/>quand mimme !».</p>
                <p><lb/>Chés repas y's’étotent bin vivants ! Et quand y’avot des<lb/>invités
                    chétot toudis l’même installation à tab' avec chez<lb/>hommes din côté et
                    ché femmes d’l’aut'. Des vrais<lb/>machos autour del' vedette !</p>
                <p><lb/>Faut dire qu’y avot pas un repas sans qu’ch’père y cantot inn'<lb/>canchon
                    avec tout l’monde qui r’prenot in cœur « c’est ti<lb/>Madelon Madeleine,
                    Montagnes des Pyrénées, Le<lb/>Cabanon... ». Quand j’me sus marié et qu’on a
                    eu des repas<lb/>avec les deux famill’, j’peux vous dire qu’les deux compères
                    et<lb/>complices y n’arrêtotent pas de pousser la chansonnette<lb/>chacun leur
                    tour. Deux sacrés loustics qui s’intindotent à<lb/>mervelle ! Un mineur et un
                    instit et pas un pour ar'mett'<lb/>l’aut'!</p>
                <fw type="numbering"><lb/>15</fw>
                <pb n="Picard_Concours_2020_26_p8.png"/>
                <p><lb/>ch’coff, mais j’peux vous dire qu’in étot kerqué comme
                    des<lb/>baudets!</p>
                <p><lb/>Eh ouais, in leur a fait faire du camping, et y ont dormi à<lb/>même le
                    sol (1 nuit d’accord mais fallot nous vire à 4 dinl'<lb/>grande canadienne les
                    uns à côté des autres). Pour planter<lb/>l’tente j’avos pas d’martiau. Ni une
                    ni deux vla min père parti<lb/>din ch’camping pour d’mender par chi par là.
                    Vla qui tombe<lb/>sur des Anglais et des Allemands, et vla qui réussit
                    ar'vénir<lb/>avec un martiau : « commin qu’t’as fait ? » « Bin j’ai fait
                    TAC<lb/>TAC avec mes mains, té sais tin père y dégourdi ! » Fier<lb/>comme un
                    bar tabac (ché s’qu’on dijot pour rimplacher<lb/>Artaban)</p>
                <p><lb/>Après inn' halte din l’famill de m’tite femme, du côté de<lb/>Tarbes,
                    nous vla partis à traverser l’chaine des Pyrénées<lb/>direction Corsavy. Vla
                    ti pas qu’je prind' un raccourci et que<lb/>j'coupe à travers. Sauf que
                    ch’étot des p’tites routes de<lb/>montagne. Un virage à gauche, pi un à
                    droite, et cha sans<lb/>arrêt avec un coup en première et un coup in
                    deuxième.<lb/>Ch’père y n’in pouvot plus et y faijot qu’d’râler !</p>
                <p><lb/>Alors in s’est mis à canter « mi j’min vais camper tout in
                    haut<lb/>d'ch’terril... ». Cha l’a pas forchément calmé et j’peux
                    vous<lb/>dire qu’y étot contint d’arriver ! Min frère et pi min
                    biau<lb/>frère, ils l’ont vu tout 'suite. Alors vas y que j’te verse vite
                    fait<lb/>un picon pi un deuxième et hop in a pu parler d’aute cosse.<lb/>Y'a
                    bien dormi et là chétot din inn' caravane pliante. Comme<lb/>y faijote « leur
                    poids » ch'père y s’est r'trouvé d’un côté avec</p>
                <fw type="numbering"><lb/>17</fw>
                <pb n="Picard_Concours_2020_26_p9.png"/>
                <p><lb/>Je m’rappelles qu’in s’artrouvot avec d’autes gosses del' cité
                    à<lb/>s’maison, pour raviser « la Piste aux Etoiles ou Zorro ou
                    cor<lb/>Rintintin » Chétot l’jeudi car à l’époque y’avot pas
                    école<lb/>l’jeudi.</p>
                <figure/>
                <p><lb/>Pi ch’t’écran noir y est arrivé àl' maison et in plus quand
                    té<lb/>l’allumot chétot in couleur ! Magique !!</p>
                <p><lb/>Alors min père y prenot s’cayelle, et y s’asseyot à 50 cm sur<lb/>l’côté
                    et y ravisot trois trucs par jour : chés informations,<lb/>l’tirage du loto et
                    le mot le plus long.</p>
                <p><lb/>L' mot l’plus long chétot s’émission préférée, surtout
                    quand<lb/>chétot ché chiffres car y avot ker a compter d’tête.</p>
                <p><lb/>Devant l’télé, je l’vos cor quand y a eu l’résultat des élections<lb/>en
                    81. J’ai pas si y a vu grand cose avec ech déffilé de</p>
                <fw type="numbering"><lb/>19</fw>
            </div>
            <div type="liminal">
                <pb n="Picard_Concours_2020_26_p10.png"/>
                <head><lb/>inn' belle pitite famill'</head>
                <figure type="table">
                    <p>Arbre généalogique</p>
                </figure>
                <fw type="numbering"><lb/>21</fw>
            </div>
            <div type="liminal">
                <pb n="Picard_Concours_2020_26_p11.png"/>
                <list>
                    <item><lb/>- « gins »<foreign xml:lang="met-fr"> gens</foreign></item>
                    <item><lb/>- « gardin »<foreign xml:lang="met-fr"> jardin</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/>I</head>
                    <item><lb/>- «inn' »<foreign xml:lang="met-fr"> une</foreign></item>
                    <item><lb/>- « intre »<foreign xml:lang="met-fr"> entre</foreign></item>
                    <item><lb/>- « impéché »<foreign xml:lang="met-fr"> empéché</foreign></item>
                    <item><lb/>- « intindotent »<foreign xml:lang="met-fr">
                        entendaient</foreign></item>
                    <item><lb/>- « ieau »<foreign xml:lang="met-fr"> eau</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/>K</head>
                    <item><lb/>- «ker »<foreign xml:lang="met-fr"> aimer ou aller
                        chercher</foreign></item>
                    <item><lb/>- « kerqué »<foreign xml:lang="met-fr"> chargé</foreign></item>
                    <item><lb/>- « ch'késeph »<foreign xml:lang="met-fr"> Joseph</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/>L</head>
                    <item><lb/>- « li »<foreign xml:lang="met-fr"> lui</foreign></item>
                    <item><lb/>- « laichot »<foreign xml:lang="met-fr"> laissait</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/>M</head>
                    <item><lb/>- « mimme »<foreign xml:lang="met-fr"> même</foreign></item>
                    <item><lb/>« momint »<foreign xml:lang="met-fr"> moment</foreign></item>
                    <item><lb/>« martiau »<foreign xml:lang="met-fr"> marteau</foreign></item>
                    <item><lb/>« meyeux »<foreign xml:lang="met-fr"> meilleur</foreign></item>
                    <item><lb/>« moyins »<foreign xml:lang="met-fr"> moyens</foreign></item>
                    <item><lb/>« min »<foreign xml:lang="met-fr"> mon</foreign></item>
                    <item><lb/>« médal' »<foreign xml:lang="met-fr"> médaille</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/>N</head>
                    <item><lb/>- « nin »<foreign xml:lang="met-fr"> pas</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/>S</head>
                    <item><lb/>- « sincier »<foreign xml:lang="met-fr"> fermier</foreign></item>
                    <item><lb/>- « sin »<foreign xml:lang="met-fr"> son</foreign></item>
                    <item><lb/>- « sapré »<foreign xml:lang="met-fr"> sacré</foreign></item>
                    <item><lb/>- « seminn' »<foreign xml:lang="met-fr"> semaine</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/>T</head>
                    <item><lb/>- « tonniau»<foreign xml:lang="met-fr"> tonnead</foreign></item>
                    <item><lb/>- « toudis »<foreign xml:lang="met-fr"> toujours</foreign></item>
                    <item><lb/>- « té »<foreign xml:lang="met-fr"> tu</foreign></item>
                    <item><lb/>- « tiote »<foreign xml:lang="met-fr"> petite</foreign></item>
                    <item><lb/>- « transmettotent »<foreign xml:lang="met-fr">
                            transmettaient</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/>J</head>
                    <item><lb/>- « juer »<foreign xml:lang="met-fr"> jouer</foreign></item>
                    <item><lb/>- « jalousotent »<foreign xml:lang="met-fr">
                        jalousaient</foreign></item>
                    <item><lb/>- « jonnes »<foreign xml:lang="met-fr"> jeunes</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/>P</head>
                    <item><lb/>- « parfos »<foreign xml:lang="met-fr"> parfois</foreign></item>
                    <item><lb/>- « passot »<foreign xml:lang="met-fr"> passait</foreign></item>
                    <item><lb/>- « prind »<foreign xml:lang="met-fr"> prend</foreign></item>
                    <item><lb/>- « pi »<foreign xml:lang="met-fr"> puis</foreign></item>
                    <item><lb/>- « pouvot »<foreign xml:lang="met-fr"> pouvais</foreign></item>
                    <item><lb/>- « porions »<foreign xml:lang="met-fr"> poireaux</foreign></item>
                    <item><lb/>- « picher »<foreign xml:lang="met-fr"> pisser</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/>Q</head>
                    <item><lb/>- « quique »<foreign xml:lang="met-fr"> quelque</foreign></item>
                    <item><lb/>- « quidquoce »<foreign xml:lang="met-fr"> quelque
                        chose</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head><lb/>R</head>
                    <item><lb/>- « râlot »<foreign xml:lang="met-fr"> râlait</foreign></item>
                    <item><lb/>- « rintré »<foreign xml:lang="met-fr"> rentré</foreign></item>
                    <item><lb/>- « rindez »<foreign xml:lang="met-fr"> rendez</foreign></item>
                    <item><lb/>- « reussichot »<foreign xml:lang="met-fr">
                        réussissait</foreign></item>
                    <item><lb/>- « racourche »<foreign xml:lang="met-fr"> planche de
                        bois</foreign></item>
                </list>
                <list>
                    <head>
                        <lb/>VY</head>
                    <item><lb/>- «vraimint »<foreign xml:lang="met-fr"> vraiment</foreign></item>
                    <item><lb/>- « yiux»<foreign xml:lang="met-fr"> yeux</foreign></item>
                </list>
                <fw type="numbering"><lb/>23</fw>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
