<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_29</idno>
                <title type="main"> Histoire des Noe en ch'ti</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Jean-Marc, NOE</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> Histoire des Noe en ch'ti</title>
                    <author>Jean-Marc, NOE</author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Pas de Calais</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div><pb facs="Picard_Concours_2020_29_p1.png"/><fw type="numbering"><lb/> N°29</fw><head><lb/> HISTOIRE DES NOE EN
                CH'TI</head>
                <p><lb/> Ech païzan ed' Saint Po</p><p><lb/> J’enn su qu’in viu païzan sans instrucsion,
                car d’in m’in jonn' temps, i gnavoé pon d’écolés<lb/> comme asteure; mais, si o
                zavez l’temps ed' m’acouter, j’va vous raconter quecqu’ zeine<lb/> d'mé avintures
                    :</p><p><lb/> A dich'juit' ans, min père é m’mère', i yavoitent enn tel confianss' in mi,
                qu’i m’ayoitent<lb/> invoyer à St pol, tout seu, pour akater enn' casquette. M’vla
                donc parti sur enn' vielle jumin<lb/> « Rozette » qui, inter nous zoé dit, ann'
                n’étoé point trop grasse; car ach' momint lo, ech'<lb/> avonne, all étou kère, e
                        ch' fenÿ, i awé pouri d’un chés camp.</p><p><lb/> Pour intrer din chell' grand' ville, il
                falloé passer ed vant l’boutique d’in tapp' otour (o<lb/> savez : cho qu’ol appell'
                ast' heur' « un tonnelier ») : i in awoé un homm' ed' su l’pas d’echl’<lb/> porte,
                é du pu long qu’in' voé arriver, i crit comm' cho « eh ! païzan, à combi' in eq'
                t’é vin<lb/> tes cherques? (i vouloué parler des cottes ed min qu’vo qui dépass'
                soétte ed 'zou z' piau)<lb/> j’é n’fé ni eunn' ni deu : ech' m’artourne ad’au min
                qu’vo, j’ellieff' ess' queue, é j’dis à<lb/> m’homm" : « rintrez d’in l’boutiqu’,
                            en vou l’dira!»</p><p><lb/> Quand j’é u fait l’acquisition d’inn' bell' casquette ed' 32
                sous, é qu’tout ché fil’es<lb/> iss' nettoettent in admiration ed’van quand j’ell'
                mettoé pour aller àl' mess’, comme j’awoué<lb/> apprins in molé à lirr' d’in
                ché courts jours, ej m’a donc amuzaï à lirr' tous ché zinseines ed'<lb/> ché
                boutiques : pour comincher, ech' voé comme cho : « Monsieur DELEAU, marchand
                de<lb/> vins » in v’le toudi in agouzi eq’jeum di, qui a ed' quoi approvisionné s’in
                                métier.</p><p><lb/> « Monsieur TARTAṔRONNE, patissier », « Monsieur PURGATIF, apothicaire
                » é,<lb/> comm' j’avanchoé toudis, j’arriff' ed’van ainn' grand' porte in kène,
                é' j’voé : « Monsieur<lb/> ABULLESOUS, Avoué!» comme i gn' avoé jamois eu
                d’avoué din neus villache, j'ame-<lb/>m’elle démandoé in mi même quand ?
                ech’voé ed’l’porte : in homme aveuque einne grande<lb/> robbe a ramaches qui pindoé
                ed zu ch’qu’à ses talons : « Ech' l’homme ! qu’ech' di, ca qu’o<lb/> vindez d’in
                vous boutiques ? « Des têtte d’ânes » qu’in di din air malin ! : « Ah ché à
                croire<lb/> qu’o n’avez, min braff homme, in fameu débit car j’enne n’in voé pu
                                    qu’enne dans vous<lb/> boutique ».</p><p><lb/> Quecqu' temp aprè, j’étoé d’venu marquant
                ed'vaques, j’etoé all' fett d’Hédin, min<lb/> marké fait, ej’min vo pour diner
                amm' n’auberge habituelle, é v’lo qu’onm' dit : i gn’o pu ed'<lb/> plache à tapp'
                d’hôte, mais, i gn’o parlo troé z’officier, on vo leu d’mander si i veutte
                qu’o<lb/> m’injoette aveuque eux ?</p><p><lb/> El' servante à s’in vo, queuqu' minute après
                all' arvien : « i veutt bien » qu’all' di.<lb/> J’avanche d’in chelle pièce,
                ech’prin enn' kayelle é j’m’assoué all' tappe et ech' cri a min ti-<lb/>in « téh
                ichi topette» et j’attind qui vienn' quecqu' cosse à fruquer. Tou d’in co, iarrif
                par<lb/> enn' trapett' fait d’inch’mur : in plo avecque troé pétitt' bettes :
                ch’étoé des coall’ mes gins<lb/> iss’sertt, in' reste rin dans chés plo; alors
                    j’les ravisse maquer.</p><p><lb/> Quand i ont eu fini, y’arriffe par ell même trapett', in
                plo aveuque inn' gross' bête, ch’étoé, in<lb/> ojon,... a penne avoé-t-on mi ech'
                plo ed’sul' tappe, ecqu’ j’infonsse emme' fourchette d’in<lb/> ch’l’animal in dijant
                : « chacun s’bête ichi »; mais i gn’avoué lo in viu aveuque eunn'
                barbe<lb/> grassonnante qui dit « Paysan, nous ne permettrons pas que tu agisses
                ainsi : la première<lb/> opération que tu feras subir a cet animal nous la ferons
                subir à ton chien : si tu lui coupes une<lb/> patte, nous couperons une pattes de
                devant à ton chien, si tu lui coupes une aile, nous<lb/> couperons une pattes de
                        derrière à ton chien ».</p><p><lb/> Ah, oé qu’ej'dis, o f'rez passer a min tien cho
                qu’ech fait ach' l’animal ?</p><pb facs="Picard_Concours_2020_29_p2.png"/><p><lb/> « Mais oui,
                paysan pourquoi pas ? » : alois j’infonss' mon doé à l’opposei d’el bec
                d’ech'<lb/> l’ojon, j’ell’ mets d’im' bouq in l’chuchant : « ed, né, qu’ej' dis :
                    faigé in molé cho a min<lb/> tien!</p><p><lb/> Ed'vant d’massir, j’va cor vous in raconter
                inn' petitt': J'étoé einn' foé appleĩ ach' tribunal<lb/> es' St pol pour eune
                        malheureuse affaire.</p><p><lb/> Ch’étoé eunn' homme qui avoé battu s’femme. Arriveï ach
                tribunal, ech’président i dit<lb/> comme cho : « Témoin, approchez vous, jurez de
                dire la vérité, toutes la vérité, rien que la<lb/> vérité »-« J’el jure,
                            qu’jdi', mon président »- « Qu’avez-vous vu, qu’avez-vous entendu ?»:</p><p><lb/> -J'é rin
                vu, j’é fé qu’intindu :Pif Paf, ech' pourcho lo, in’tuera » « vous n’avez rien vu,
                vous<lb/> n’avez entendu que cela ? » eh bien aller vous asseoir.»</p><p><lb/> Mais comme
                j’étoé cor in molé poli, v’lo qu’jé voulu faire einn' pétitt' révérence
                ach'<lb/> président et v’lo qu’in m’abachant, aun' malheureux captif qui n’demandoé
                    qu’à sin aller, i<lb/> part.</p><p><lb/> Ech' président, furieux, s’ellieff et dit «
                haissier, mettez moi ce malhonnête à la porte. »-<lb/>« Pardon, qu’ej’dit, min
                président, on n' lavé pont vu, o n’lavé qu’intindu ? et bin, : rassayez<lb/> vous.
                        »</p><p><lb/> Velo, mes braff gins, comme min on s’uire des foé bien d’affaire aveuque nous
                gro bon sin !</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
