<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_18</idno>
                <title type="main">1</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Jean-Marie, DUEZ</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>1</title>
                    <author>Jean-Marie, DUEZ</author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="70">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Pas de Calais</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="30">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Pas de Calais</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div><pb n="Picard_Concours_2020_18_p1.png"/><fw type="numbering"><lb/>N°18</fw> <head><lb/>EL DUCASS DES « CŒURS
                JOYEUX»</head>
                <p><lb/>Tous les zins, el premier saimdi après l’14 juillet, ch’quartier y etot
                al foufelle, ch’étot l’jour<lb/>d’el ducass organisée pa l’ <foreign xml:lang="met-fr">« société des Cœurs
                    Joyeux»</foreign>.</p>
                <p><lb/>Chelle société, ch’étot eine dizaine ed’coupes du quartier qui, tout
                au lon d’l’ainnée y<lb/>s’occupotent du patronache avec m’sieu le Curé. Mais eine
                    fo par ain, y z’organisotent<lb/>el’ducass du quartier.</p>
                <p><lb/>Euch'quartier ch’étot
                quat'rues : el rue Pasteur, el rue Victor Hugo, pi l’rue Antonin
                François,<lb/>incor applée l’rue du coron. Eh pi l’dernière ch’étot rue Alfred
                Dorvillers, ain éfant du<lb/>villache, fusillé par ché boches à l’dernière
                    guerre.</p>
                <p><lb/>Adonc, ach’premier saimdi après l’14 juillet, tout y comminchot par
                l’mariache à chabots.<lb/>Tous ché gins y s’habillotent aveuque ché vétemints ed
                din l’timps et surtout tertous cauchés<lb/>d’chabots. Pi y s’in allotent querre ech
                    marié.</p>
                <p><lb/>Li ch’étot ch’tiot Jules Caudron, qui vivot tout seu aveuque eus'mère,
                eine feime qu’alle avot<lb/>pon eu d’bonheur à s’vie, ché pou cha qu’sin surnom
                    ch’étot « Marie Pas de Chance».</p>
                <p><lb/>Aveuque es’homme, Philippe, y n’avotent qu’in
                garchon, Jules, mais Jules y étot vn’u au<lb/>monte bochu, mais vraiment fort,
                comme Jean Marais d’un ch’film, té sai « touchez m’boche<lb/>Mainseigneur
                    !».</p>
                <p><lb/>In n’a jainmais su si ch’étot à causs' ed' cha, mais Philippe, qu’y étot
                machon al’ fosse<lb/>Agache, et qui ouvrot aussi pour tous chés gins du villache;
                Philippe, eine force ed la nature,<lb/>y s’avot mis à l’boisson et pon seulmint ain
                tiot peu, ben nan nan il y faulot six lites par jour,<lb/>té sais ché lites à
                z’étoiles, d’ailleurs ses comarates ils l’avotent surnomé « six lites au jour
                »</p>
                <p><lb/>Donc, maime eine une grinde carcasse comme elle sienne, a’n’pouvot résister
                    longtimps à<lb/>ch’régime et y étot mort jône.</p>
                <p><lb/>El' Compagnie des Mines
                d’Anzin, al avot pris in pitié cheule pauv' veuffe aveuque es<lb/>n’enfant bochu et
                    al avot décidé d’y laicher s’mason d’in l’coron.</p>
                <p><lb/>Mé arvenons à nou ducasse.
                A donc ché gins y allotent quère ech marié, ch’tiot Jules y avot,<lb/>pou
                l’occasion, mis sin biau costume: quémiche blinque, bilouet blin, patalon à
                rayures,<lb/>capiau-buse et pi l’capote à loupes.</p>
                <p><lb/>A ch’timps là, in n’accatot
                point ses affaires toutes faites ; ch’étot m’mère Paulette qu’alle<lb/>rabillot
                    tous ché gins, vu qu’alle étot couturière.</p>
                <p><lb/>Adonc, el cortéche y s’formot
                al’mason « Marie pas d’Chance » et tertous y s’in allot quère<lb/>chelle promisse;
                et y v’notent à m’mason, passeque chelle promisse ch’étot min père, comme<lb/>y
                n’étot pas grin, 1m48, eum mère elle y avot fait eine rob’ aveuque du tissu bleu
                à grindes<lb/>fleurs blinques, y mettot eine paire ed sorliers d’em mère, y
                    cauchot du 37, ain capiau<pb n="Picard_Concours_2020_18_p2.png"/><fw type="numbering"><lb/>2</fw><lb/>aveuque
                eine voilette et des gints blins qu’eum grind-mère alle y avot fait au crochet,
                cha<lb/>faigeot comme d’eule dintelle.</p>
                <p><lb/>Après cha y’avot ch’Maire, ch’étot Adof
                Carlier, qui mettot sin costume noir, sin calot et pis<lb/>eine écharpe ed maire
                    qu’eum mère alle y avot fait.</p>
                <p><lb/>Y avot aussi ch' témoin, ch’étot « fin nez »
                    bin ouais y’avot un long nez tout fin !!</p>
                <p><lb/>Les mariés, ech maire et pi ch’témoin
                y n’avotent pas d’chabots, el démoiselle d’honneur non<lb/>pu, ch’étot Jocelyne,
                    el fil' d’Adof, et pi y’avot aussi chou qu’y rimplachot ch’curé.</p>
                <p><lb/>In effet,
                l’curé y n’voulot pas s’montrer al mascaratte mais y’avot prêté eine aube
                d’infant de<lb/>chœur pou l’occasion. Alors ech garchon d’el cince Fursy y v’not
                habillé aveuque l’aube et<lb/>cauché d’chabots et y ouvrot l’marche du cotéche
                    aveuque euss' maguette.</p>
                <p><lb/>Adonc tou ch’monde y partot d’eum maison et in faigeot,
                accompaignés pa Fortuné Blois<lb/>aveuque sin timbour, l’tour du quartier, ché
                quat' rues et pou finir au cabaret des « Cœurs<lb/>Joyeux », un des deux cabarets du
                    quartier.</p>
                <p><lb/>Arrivé là, ch’étot d’abord ech vin d’honneur et pi après
                    ch’l’arpas d’noce.</p>
                <p><lb/>Pou l’occasion, min père y’avot ramné esse forche ed
                campane (comme y digeot), eine forche<lb/>su pied d’un mète su un, aveuque une
                tiote hélice à tourner al’manivelle pour souffler su ché<lb/>braises ed coke,
                eine grile au d’seur et tou cha pour faire griller ché saucisses. (A
                l’époque<lb/>y’avot pon d’barbecue)</p>
                <p><lb/>Su l’plache, Gisèle, el faime d’ch marchin
                    d’pichon, al métot s’baraque à frites..</p>
                <p><lb/>El dessert, chétot les tartes que
                ché faimes des « Cœurs Joyeux » y z’avotent faites eusse<lb/>même. Ch’l’arpas y
                étot fait d’un tiot pain, donné pou l’occasion pa ch’l’boulangé, tiot
                pain<lb/>copé din l’sins d’el longueur, aveuque eine saucisse ed din.</p>
                <p><lb/>Té
                métot delle moutartte ou bin delle mayonnaiss aveuque eine portion de frites din in
                cornet<lb/>d’journal.</p>
                <p><lb/>Tout cha ch’étot gratuit, mais ché boissons y étotent
                    payantes, y faulot bin que ch’cabartier y<lb/>faiche sin burre.</p>
                <p><lb/>Su l’plache
                y’avot in manèche ed quévaux d’bos, pou ché tiots, in manèche
                d’auto<lb/>timponeusses pou ché plus grins, eine lotrie et in tir al
                    carabine.</p>
                <p><lb/>Quin tertous y z’avotent fini d’minger, in passot à ch’l’ape à
                zièpe. Chés zommes y z’avotent<lb/>drécher in potieau de 4 à 5 mètes d’hauteur,
                in haut y’avot eine reule d’vélo aveuque des lots<lb/>accochés d’sus, in guimbon,
                in saucisson et pi d’z’autes lots que j’me rappelle pon. Ech lape<lb/>y’étot
                    impapéné d’savon mou et y fallot monté pou allé quère ché lots.</p>
                <p><lb/>Chaque
                jueux y d’vot miser cinq francs ed l’époque (avin ché nouviaux francs). Y n’d’a
                pu<lb/>din qui n’arrivot point in haut, ch’étot simpe : quin t’étot sur ch’l’ape,
                    té pouvot toudi essayé<pb n="Picard_Concours_2020_18_p3.png"/><fw type="numbering"><lb/>3</fw><lb/>d’monter,
                mais bin sur té glichot mais tin qu’tés pieds y n’artouchotent pon à tierre, té
                pouvot<lb/>toudi armonter, si qu’té pieds y touchotent tierre, t’avos
                    perdu.</p>
                <p><lb/>Tou cha, cha perdot bin euene heure.</p>
                <p><lb/>Après ch’étot l’tiète à
                    l’ogeon:</p>
                <p><lb/>El velle, ch’père Lacquement y avot tindu un gros cabe intreu s’mason
                    et chelle du Père<lb/>Tison, ch’l’arbatteux d’matelas.</p>
                <p><lb/>Au mitan d’el rue,
                accroché à ch’cabe, étot pindu eine mandlette à linge qué ch'fond
                y’étot<lb/>troé. L’père Lacquement y’allot quère in biau ogeon, y l’mettot din
                    l’mandlette et y faigeot<lb/>passer s’tiete pa ch’tro.</p>
                <p><lb/>L’ju y pouvot qu’mincher.
                Bin sur réservé à ché z 'adultes. Là aussi y faulot miser chinque<lb/>francs.
                In préparot l’jueux : ché z’yux bindés, in l’faigeot tourner su li même deux tro
                tours, in<lb/>y mettot din ses mins ch’sape ed cavalerie du Père Lacquement, in viu
                sape aveuque eine<lb/>lame fort émoussée. Après cha, Fortuné Blois, y s’mettot
                à juer du timbour, el jueu y’avinchot<lb/>su eine paire ed mètes, pu Fortuné
                y’arrétot d’batte, alors tou ché gins y s’mettotent à crier :<lb/>« tape!
                    tape!»</p>
                <p><lb/>Ech jueu y’n' pouvot taper qu’un cop, bin souvint ch' cop d’sape y'étot
                din l’air o bin su<lb/>l’ozier d’ch’el mandlette, quequefos ch’étot su ch’cou
                d’l’ogeon, mais l’sape y’étot tellement<lb/>émoussé que l’tiète ein quéiot pon.
                Au bout de d’tro ou quat jueux, ch’Père Laquement y<lb/>montot sus s’n’équelle, au
                pretexe d’armette comme y fot l’biète et y in profitot pou, sin<lb/>qu’personne il
                voche, torte el cou de ch' l’ogeon, djà à ch’timps là in avot d’zhumanités
                !.</p>
                <p><lb/>Ch’ti qui coupot l’tiète, y gaingnot ch' l’ogeon.</p>
                <p><lb/>Tou cha, cha nous
                amenot à l’fin d’après midi, tertous y rintrottent à leu mason
                pour<lb/>s’arcanger, minger in tio morciau et s’préparer pou ch' l’bal du
                    soir.</p>
                <p><lb/>In face dech' deuzième cabaret du quartier, ech « bureau d’toubaque », in
                avot drecher l’bal<lb/>volant eine toile ed’tente. Ch’étot l’harmonie municipale
                qu’ale assurot cheule musique et<lb/>tout ch’quartier y dinsot jusqu’à peu près
                    minuit.</p>
                <p><lb/>Pindint ch’eul soirée, ech cabartier y faigeot sin burre (à chacin sin
                tour). A minuit chacun y<lb/>s’métot à l’ouvrache pou tout démonter, arployer
                chés cayelles et chés tapes, démonter ch’bal<lb/>passequ’el lindmin y’avot
                    l’course à vélo.</p>
                <p><lb/>Mais cha ch’est eine aute histoère qué j’vous dirais pu
                    tard.</p>
                </div>
            <div type="liminal"><pb n="Picard_Concours_2020_18_p4.png"/><fw type="numbering"><lb/>1</fw>
                <head><lb/><foreign xml:lang="met-fr">Lexique pour</foreign> « EL DUCASS
                    DES « CŒURS JOYEUX»</head>
                <list>
                    <item><lb/>Saimdi:<foreign xml:lang="met-fr">Samedi</foreign></item>
                    <item><lb/>al foufelle:<foreign xml:lang="met-fr">très
                        affairés</foreign></item>
                    <item><lb/>Chelle:<foreign xml:lang="met-fr">Cette</foreign></item>
                    <item><lb/>ed’coupes:<foreign xml:lang="met-fr">de
                        couples</foreign></item>
                    <item><lb/>ainnée:<foreign xml:lang="met-fr">Année</foreign></item>
                    <item><lb/>comminchot:<foreign xml:lang="met-fr">commençait</foreign></item>
                    <item><lb/>l’mariache à
                        chabots:<foreign xml:lang="met-fr">le mariage en sabots</foreign></item>
                    <item><lb/>ché vétemints ed din l’timps:<foreign xml:lang="met-fr">les
                vêtements
                d’antan</foreign></item>
                    <item><lb/>cauchés:<foreign xml:lang="met-fr">chaussés</foreign></item>
                    <item><lb/>querre:<foreign xml:lang="met-fr">chercher</foreign></item>
                    <item><lb/>n’avotent:<foreign xml:lang="met-fr">n’avaient</foreign></item>
                    <item><lb/>garchon:<foreign xml:lang="met-fr">garçon</foreign></item>
                    <item><lb/>vn’u
                        au monte:<foreign xml:lang="met-fr">venu au monde</foreign></item>
                    <item><lb/>bochu
                        :<foreign xml:lang="met-fr">bossu</foreign></item>
                    <item><lb/>jainmais:<foreign xml:lang="met-fr">jamais</foreign></item>
                    <item><lb/>machon:<foreign xml:lang="met-fr">maçon</foreign></item>
                    <item><lb/>lites:<foreign xml:lang="met-fr">litres</foreign></item>
                    <item><lb/>comarates:<foreign xml:lang="met-fr">camarades</foreign></item>
                    <item><lb/>maime:<foreign xml:lang="met-fr">même</foreign></item>
                    <item><lb/>grinde:<foreign xml:lang="met-fr">grande</foreign></item>
                    <item><lb/>longtimps:<foreign xml:lang="met-fr">longtemps</foreign></item>
                    <item><lb/>jône:<foreign xml:lang="met-fr">jeune</foreign></item>
                    <item><lb/>veuffe:<foreign xml:lang="met-fr">veuve</foreign></item>
                    <item><lb/>aveuque:<foreign xml:lang="met-fr">avec</foreign></item>
                    <item><lb/>laicher:<foreign xml:lang="met-fr">laisser</foreign></item>
                    <item><lb/>y
                        allotent quère:<foreign xml:lang="met-fr">ils allaient chercher</foreign></item></list>
                <pb n="Picard_Concours_2020_18_p5.png"
                /><fw type="numbering"><lb/>2</fw>
                <list><item><lb/>biau:<foreign xml:lang="met-fr">beau</foreign></item>
                    <item><lb/>quémiche:<foreign xml:lang="met-fr">chemise</foreign></item>
                    <item><lb/>blinque:<foreign xml:lang="met-fr">blanche</foreign></item>
                    <item><lb/>blin:<foreign xml:lang="met-fr">blanc</foreign></item>
                    <item><lb/>bilouet:<foreign xml:lang="met-fr">nœud
                        papillon</foreign></item>
                    <item><lb/>patalon:<foreign xml:lang="met-fr">pantalon</foreign></item>
                    <item><lb/>apiau-buse:<foreign xml:lang="met-fr">chapeau haut de
                        forme</foreign></item>
                    <item><lb/>capote à loupes:<foreign xml:lang="met-fr">queue de
                        pie</foreign></item>
                    <item><lb/>accatot:<foreign xml:lang="met-fr">achetait</foreign></item>
                    <item><lb/>rabillot:<foreign xml:lang="met-fr">rhabillait</foreign></item>
                    <item><lb/>cortéche:<foreign xml:lang="met-fr">cortège</foreign></item>
                    <item><lb/>formot:<foreign xml:lang="met-fr">formait</foreign></item>
                    <item><lb/>promisse:<foreign xml:lang="met-fr">promise</foreign></item>
                    <item><lb/>grin:<foreign xml:lang="met-fr">grand</foreign></item>
                    <item><lb/>sorliers:<foreign xml:lang="met-fr">souliers</foreign></item>
                    <item><lb/>cauchot:<foreign xml:lang="met-fr">chaussait</foreign></item>
                    <item><lb/>gints:<foreign xml:lang="met-fr">gants</foreign></item>
                    <item><lb/>grind-mère:<foreign xml:lang="met-fr">grand-mère</foreign></item>
                    <item><lb/>faigeot:<foreign xml:lang="met-fr">faisait</foreign></item>
                    <item><lb/>dintelle:<foreign xml:lang="met-fr">dentelle</foreign></item>
                    <item><lb/>mettot:<foreign xml:lang="met-fr">mettait</foreign></item>
                    <item><lb/>calot:<foreign xml:lang="met-fr">béret</foreign></item>
                    <item><lb/>ch’étot:<foreign xml:lang="met-fr">c’était</foreign></item>
                    <item><lb/>rimplachot:<foreign xml:lang="met-fr">remplaçait</foreign></item>
                    <item><lb/>n’voulot:<foreign xml:lang="met-fr">ne
                        voulait</foreign></item>
                    <item><lb/>mascaratte:<foreign xml:lang="met-fr">mascarade</foreign></item>
                    <item><lb/>ouvrot :<foreign xml:lang="met-fr">ouvrait</foreign></item></list><pb
                    n="Picard_Concours_2020_18_p6.png"
                /><fw type="numbering"><lb/>3</fw>
                <list><item><lb/>maguette:<foreign xml:lang="met-fr">chèvre</foreign></item>
                    <item><lb/>ch’l’arpas d’noce:<foreign xml:lang="met-fr">le repas de
                    noces</foreign></item>
                    <item><lb/>forche ed campane:<foreign xml:lang="met-fr">forge de
                        campagne</foreign></item>
                    <item><lb/>mète:<foreign xml:lang="met-fr">mètre</foreign></item>
                    <item><lb/>tiote:<foreign xml:lang="met-fr">petite</foreign></item>
                    <item><lb/>grile:<foreign xml:lang="met-fr">grille</foreign></item>
                    <item><lb/>au
                        d’seur:<foreign xml:lang="met-fr">au dessus</foreign></item>
                    <item><lb/>din l’sins :<foreign xml:lang="met-fr">dans le sens</foreign></item>
                    <item><lb/>y faiche sin
                        burre:<foreign xml:lang="met-fr">il fasse son beurre</foreign></item>
                    <item><lb/>manèche:<foreign xml:lang="met-fr">manège</foreign></item>
                    <item><lb/>quévaux
                        d’bos:<foreign xml:lang="met-fr">chevaux de bois</foreign></item>
                    <item><lb/>d’auto timponeusses:<foreign xml:lang="met-fr">auto
                        tamponneuses</foreign></item>
                    <item><lb/>lotrie:<foreign xml:lang="met-fr">loterie</foreign></item>
                    <item><lb/>minger:<foreign xml:lang="met-fr">manger</foreign></item>
                    <item>lb/>l’ape à
                        zièpe:<foreign xml:lang="met-fr">arbre à savon mou (mat de
                        cocagne)</foreign></item>
                    <item><lb/>reule:<foreign xml:lang="met-fr">roue</foreign></item>
                    <item><lb/>guimbon:<foreign xml:lang="met-fr">jambon</foreign></item>
                    <item><lb/>impapéné:<foreign xml:lang="met-fr">enduit</foreign></item>
                    <item><lb/>glichot:<foreign xml:lang="met-fr">glissait</foreign></item>
                    <item><lb/>artouchotent:<foreign xml:lang="met-fr">retouchaient</foreign></item>
                    <item><lb/>perdot:<foreign xml:lang="met-fr">prenait</foreign></item>
                    <item><lb/>l’tiète
                        à l’ogeon :<foreign xml:lang="met-fr">la tête de l’oie</foreign></item>
                    <item><lb/>El velle:<foreign xml:lang="met-fr">la
                        veille</foreign></item>
                    <item><lb/>Tindu:<foreign xml:lang="met-fr">tendu</foreign></item>
                    <item><lb/>Cabe:<foreign xml:lang="met-fr">cable</foreign></item>
                    <item><lb/>Intreu :<foreign xml:lang="met-fr">entre</foreign></item>
                    </list>
                <pb
                    n="Picard_Concours_2020_18_p7.png"/><fw type="numbering"><lb/>4</fw>
                <list><item><lb/>ch’l’arbatteux
                    d’matelas:<foreign xml:lang="met-fr">profession actuellement disparue qui consistait à<lb/>« démonter le
                matelas, carder la laine et refaire le matelas avec cette laine « rafraichie
                »)</foreign></item>
                    <item><lb/>mitan:<foreign xml:lang="met-fr">milieu</foreign></item>
                    <item><lb/>mandlette:<foreign xml:lang="met-fr">panier en
                        osier</foreign></item>
                    <item><lb/>troé:<foreign xml:lang="met-fr">troué</foreign></item>
                    <item><lb/>qu'mincher:<foreign xml:lang="met-fr">commencer</foreign></item>
                    <item><lb/>faulot:<foreign xml:lang="met-fr">fallait</foreign></item>
                    <item><lb/>bindés:<foreign xml:lang="met-fr">bandés</foreign></item>
                    <item><lb/>sape:<foreign xml:lang="met-fr">sabre</foreign></item>
                    <item><lb/>viu:<foreign xml:lang="met-fr">vieux</foreign></item>
                    <item><lb/>s’mettot:<foreign xml:lang="met-fr">se
                        mettait</foreign></item>
                    <item><lb/>avinchot:<foreign xml:lang="met-fr">avançait</foreign></item>
                    <item><lb/>arrétot:<foreign xml:lang="met-fr">arrêtait</foreign></item>
                    <item><lb/>mettotent:<foreign xml:lang="met-fr">mettaient</foreign></item>
                    <item><lb/>cop:<foreign xml:lang="met-fr">coup</foreign></item>
                    <item><lb/>o
                        bin:<foreign xml:lang="met-fr">ou
                        bien</foreign></item>
                    <item><lb/>quequefos:<foreign xml:lang="met-fr">quelquefois</foreign></item>
                    <item><lb/>quéiot:<foreign xml:lang="met-fr">tombait</foreign></item>
                    <item><lb/>montot:<foreign xml:lang="met-fr">montait</foreign></item>
                    <item><lb/>équelle:<foreign xml:lang="met-fr">échelle</foreign></item>
                    <item><lb/>d’armette
                        comme y fot:<foreign xml:lang="met-fr">de remettre comme il faut</foreign></item>
                    <item><lb/>sin qu’personne il voche:<foreign xml:lang="met-fr">sans
                que personne ne le
                voit</foreign></item>
                    <item><lb/>gaingnot:<foreign xml:lang="met-fr">gagnait</foreign></item>
                    <item><lb/>amenot:<foreign xml:lang="met-fr">amenait</foreign></item>
                    <item><lb/>rintrottent:<foreign xml:lang="met-fr">rentraient</foreign></item>
                    <item><lb/>s’arcanger:<foreign xml:lang="met-fr">se
                        chnger</foreign></item>
                    <item><lb/>minger in tio morciau :<foreign xml:lang="met-fr">manger un petit morceau</foreign></item></list><pb
                    n="Picard_Concours_2020_18_p8.png"/><fw type="numbering"><lb/>5</fw>
                <list><item><lb/>bureau d’toubaque:<foreign xml:lang="met-fr">bureau de
                    tabac</foreign></item>
                    <item><lb/>l’ouvrache:<foreign xml:lang="met-fr">l’ouvrage</foreign></item>
                    <item><lb/>arployer chés cayelles:<foreign xml:lang="met-fr">replier les
                        chaises</foreign></item>
                    <item><lb/>les tapes:<foreign xml:lang="met-fr">les tables</foreign></item></list></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
