<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_20</idno>
                <title type="main"> Batiste</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Georges, BAILLET </author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> Batiste</title>
                    <author>Georges, BAILLET </author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="50">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Pas de Calais</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="50">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region>Pas de Calais</region>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_20_p1.png"/>
                <fw type="numbering"><lb/> N°20</fw>
                <head><lb/> Batiste</head>
                <p><lb/> Y’étoé assis, lo such banc au pied d’éch tchot fu au bout éd l’échtèe.
                    Sin<lb/> nom chétoé Batiste mais on l’awé toujours aplè ch’Tist. Matlou
                    arhtrétè<lb/> yétoé lo assis tout seu cha n’étoé point pourtant és
                    n’habitute mais édpis<lb/> huit jours i s’élvoé au matin après i partoé
                    s’assir au bout éd’léchtèe tout<lb/> seu i répondoé toujours a chés gins
                    pér un tchot seigne éd tête i n’aloé<lb/> pus vire ses camérates à ch’coin
                    minteux.ch’Tist yawé étè tout s’vie<lb/> d’un caractére égal, toujours émap
                    aveuc tout m’monde mais cho chétoé<lb/> d’vant, d’van qu’és vie bachtchule
                    d’un seul queup.</p>
                <p><lb/> Y’étoé lo assis comme tous les jours, arhbeillant droét d’van li san
                    vir<lb/> arhien. Ch’Tist y’arhbéilloét un vol d’émieulèttes qui tournoétent
                    a’s<lb/> sortie d’éch port in tournant chés émielettes dérouloètent és vie
                    comme<lb/> in film au cinéma, tout tchoté y’étoét su’ch tchè a l’arivèe
                    d’chés<lb/> canotes surtout quant la “Gloire’éch canote éd Chaille capape,
                    in<lb/> chalutier d’vingt mètres, s’améroé à tchè, Chaille s’awét prind
                    d’amitiè<lb/> pour éch tchot nazu qui étoét, i li foézoét foér in molé
                    d’travail à bord.<lb/> In li donnant s’nanfi pi inne codiére éd pichons,i li
                    disoét toujours, à<lb/> douze ans si t’a tin sertificat éch t’imberque comme
                    mouche pour ék<lb/> t’aprinche ch’métier d’matlou, mais surtout apprinds bien
                    à l’école<lb/> après tu pourros in travaillant dur pour dévnir mouète ti
                    oussi.is cho chétoé<lb/> d’vant, d’van qu’és vie bachtchule d’un seul
                    queup.<lb/> Alors ch’Tist,ya travaillè ya aprind ses l’sons ch’moète d’école
                    né<lb/> l’arhconnoésoé pus yétoé dévnu sin méilleux écolier, bien seur à
                    douze<lb/> ans ya étè arhchu aveuc des félicitations, quant la gloire a sa
                    amérèe à<lb/> tchè ch’Tist y’étoé lo aveuc sin bieu diplôme qu’és mére
                    à l’awée foét<lb/> incadrer. Alors chaille in li métant s’main sus n’épeule
                    ya dit tu vos<lb/> aller ach magasin d’mérine tu qu’mandros in grémint complet
                    bottes,<lb/> grande véreusse, soroé tu dis éd mètte cho sus min compte<pb
                        n="Picard_Concours_2020_20_p2.png"/><lb/> mi éj min vot aller vire és
                    syndic pour ét mette sus ch’rôle d’étchipache<lb/> din trois jours o partons
                    pour inne mérèe d’inne ésmaine départ à quatre<lb/> du matin, soé à
                    l’heure. chaille sa arhtournè pi ya étè surveiller sin<lb/> pichon.</p>
                <p><lb/> Cch’tist ya comprin qu’asteur i nétoé pus in infant sus tchè
                    mais<lb/> ch’mouche d’la « Gloire » pi ék Chaille chétoé ch’moète, qui
                    aloé<lb/> fouloére travailler, obéir pi aprènne. Es part éd partichache
                    y’aloé<lb/> fouloére ék ganier.</p>
                <p><lb/> I 's souvnoé dé’s premiére mérèe chés émieulèttes tournoètent
                    outotir<lb/> dé'ch fu comme aujourd’hui y’a qu’minchè s’naprintichache
                    aveuc<lb/> chaille, on né l’aploé point capape pour arhien y’étoé exigeant
                    mais<lb/> juste, surtout aveuc ch’Tist. Pus tard ch’Tist ya comprint quant ya vu
                    és<lb/> sourire éd chaille quant ya yeu sin brevet d’capacitè, pour yètte
                    mouète<lb/> ya comprin ék chaille l’awé formè al mér comme sin fiu, a partir
                    dé’<lb/> jour lo capape la incouragè a prinde in commendemint in li<lb/> disant
                    « asteur j’nè pus rien a t’aprinne, on cherche dés jeunes mouètes<lb/> comme
                    ti, j’è pérlè à monsieur Pierre éch l’armateur i m’a dit
                    qu’tu<lb/> présente à sin bureau.</p>
                <p><lb/> Ché comme cho qué ch’Tist ya yeu sin premier comandmin sur « la<lb/> Petite
                    Julie». A’s première mérèe y’étoé su’ch grand banc aveuc tout<lb/> chés
                    canotes éd la côte éch vint d’amont y’a tournèe au sud d’un
                    seul<lb/> cueup.Ch’est seigne éd grous mauvais temps (vint d’amont ravalè
                    yé<lb/> pire qu’inne vaque inragèe) disoètent chés viux matlous, tous
                    chés<lb/> canotes sont rintrès au port a part « la petite Julie »ék sin
                    mouète ch’Tist<lb/> ya foé mette in cap, chonk jours éd grous temps, chonk
                    jours ék chés<lb/> matlous y’ont restè din ch’roof a part échtio qui étoé
                    d’quart chTist n’a<lb/> casimint point tchitè s’paserelle pendant chonk jours la
                    « petite Julie» a<lb/> la capeillèe din inne mer déchénèe souvint couverte
                    pér in queup d’mér<lb/> mais toujours foésant face in s’arhdréchant.Ch’tist
                    à s’passerelle y’a<lb/> sinti ch’temps calmir</p>
                <p><lb/> Y’a criè a l’étchipache prépéré ché’t traille pi hors tchul o z’allons
                    foér<lb/> in trait, chés matlous sont arhbéillè pi sans dire arhien y’ont
                    obéis al mér<lb/> on distchute point in ordre dé' ch moète, deux heures
                    après quant y’ont<lb/> virè lu traille éch tchul yétoé telmint plein éd
                    pichon pi du bieu pichon<pb facs="Picard_Concours_2020_20_p3.png"/><lb/> Qué chtist
                    lu z’a dit a’r rablantchie ch’pichon wéyache, hors tchul on<lb/> z’allont foére
                    des traits d’inne heure, cha vouloé dire ya du pichon,<lb/> aveuc des traits
                    cours éch pichon vo moins soufrir, yé pus bieu à la<lb/> vente, mais
                    l’étchipache sawétent qui n’éroètent yeu qu’vingt minutes<lb/> pour dormir in
                    tardeu traits y’ont travaillè comme cho tant qu’lu cale<lb/> soéche pleine
                    d’pichon quant Ch’tist ya donnè l’orde « arimè chète<lb/> traille on rinte »A
                    part ch’l’homme éd quart tout l’étchipache sa affalè<lb/> din lu cabène sans
                    s’débiller i’n nin pouwètent té pus.</p>
                <p><lb/> A terre sus tchè chés fèmmes y’atindoètent angoéssèes in
                    s’pleignant<lb/> « confier in canote à in oussi jeune moète ché point
                    résonape ! chés nos<lb/> z’homme qui sont à’m mére » in molé pus loin
                    l’armateur y’intérogoé<lb/> Chaille Capape « qu’en pensez vous ?»<lb/> Chaille
                    y’a répondu « ch’ Tist ché mi qui y’a tout appind, ch’Tist ché<lb/> mi a vingt
                    ans »</p>
                <p><lb/> din ch’port tout chés canotes l’érdjoètent lus amares pour aller
                    foére<lb/> ch’é’r rablantchie.ché lo qu’on à vue appéraître « la petite
                    julie »basse<lb/> su ché yeu, tcértchè d’pichon. a peine amérèe l’armateur
                    y’étoé à bord<lb/> Ch’Tist li dit dépéché vous d’ramner in étchipe éd
                    dochers l’étchipache<lb/> Yé réduit, not cale à lé pleine, ék du bieu
                    pichon l’armateur ya prind ses<lb/> dispositions pour aller vite, chonk jours
                    sans rien a la vente, chés<lb/> maréyeurs vont s’batte pour awére du pichon
                    chés prix montent<lb/> ch’l’armateur in s’frottant ses mains y’annonce ché
                    ché’p pus grosse<lb/> mérèe d’lénnèe, ch’plus grous tonnage aveuc éch
                    record éd prix.<lb/> Ch’tist convoque l’étchipache a’ch café du port pour
                    payé l’apéritif<lb/> annoncer lu part, Pi donner l’orde éd départ din deux
                    jours.</p>
                <p><lb/> In sortant d’éch café i rinconte Flore qui n’awé point vu d’pi
                    bien<lb/> lontant, li si calme, li qu’arhien ne peut troubler, inne minute i
                    reste lo<lb/> cleué sus plache yawé d’van li ché’p pus belle matelote éd
                    toute la côte.<lb/> Tu t’souviens d’mi? qu’a li dmande bien seur qui li dit tu
                    v’noé aveuc<lb/> tin pére au partichache quant j’étoé mouche sus la «gloire »
                    bin ché<lb/> justemint min pére qui ma conseillè dé v’nir ét vire, voila
                    j’è invie<lb/> d’vinde du pichon mais in débutant j’nè point d’sous min pére
                    m’a dit<lb/> qui n’awé qu’ti qui pouwé m’aider éch voudroé qu’tu m’avanche
                    yeune<lb/> ou deux tchaisses éd pichon éch té pairè quant j’ai z’érè
                    vindu.</p>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_20_p4.png"/>
                <p><lb/> Mi oussi j’è étè aidè pour débuter, vo à bord prind ch’pichon ék tu
                    veux<lb/> dit qu’on mette cho sus min conte Tu m’péro pus tard j’é’n sus
                    point<lb/> préssè. J’appéreille din deux jours pour inne mérèe d’huit jours
                    éj rint<lb/> pour ché’d ducasse comme intérêt j’é té d’mande ché’p
                    premiére danse<lb/> après o s’ront tchite. Flore a lève sus l’pointe éd ses
                    pieds a li colle deux<lb/> groux bés pi in s’arhtournant a’s sauve tout courant,
                    ch’tist rinte a<lb/> moison dés mère pour és laver, minger in molé mais
                    surtout dormir és<lb/> mére qui awé tout prépérè l’arhbè minger pi quant
                    ya étè coutchè a la<lb/> étè l’vire dormir soulagè dé’p peur qua la yeu à
                    ché’d darhnière mérèe<lb/> mais fiè́re d’chés résultats d’ sin fiu</p>
                <p><lb/> Quant in rintrant après lu mérèe d’huit jour, Flore à l’étoé sus tchè
                    pour<lb/> li payer ses dettes, tu m’péro pus tard qui ya dit ch’Tist, marci qu’a
                    li dit<lb/> Flore, passe au soér a’m moison pour m’amner au bal éch té doé
                    ché’p<lb/> premiére danse</p>
                <p><lb/> Au bal yon dansè ché’p premiére danse pi toutes ché danses qui
                    yan<lb/> suivi in s’arhbeillant z’yux din les z’yux j’usqu’a minuit. Ch’tist
                    ya<lb/> ramnè Flore à moéson d’sin pére ché lo qui lu z’on racolè d’in bé
                    qui<lb/> n’finichoé point in partant ch’tist dit tu sè Flore quant éch min vo
                    rintré<lb/> d’ém prochaine mérèe si tu n’é point sus tchè j’é’n tin
                    voudrè point éch<lb/> continurè a’t vinde min pichon. Mais si pér bonheur té
                    lo ! alors dit a tin<lb/> pére qué ch’veut aller li d’mander és fille pour la
                    vie.</p>
                <p><lb/> Huit jours après quant la « petite Julie » à peine amérèe a tché
                    ch’tis<lb/> seutè à terre Flore sa ahotchè à sin cou a’li foé in bé
                    montrant à tous<lb/> chés gins Qu’asteur y’étoétent uni. vient vire min pére
                    i t’atint, laiche<lb/> min aller m’laver! à non qu’a dit Flore tu’n s’ro janmoé
                    si bieu qu’din<lb/> tes z’habits d’matlou rimplis d’écailles éd pichon.ché
                    comme cho<lb/> qu’troès moés après tout l’étchipache éd la « petite Julie
                    »yétoétent au<lb/> mériache aveuc chés deux témoins Chail capape pi monsieur
                    Pierre éch<lb/> l’armateur.</p>
                <p><lb/> In an aprés on wéywé les mêmes au baptême éd chés jumeaux in
                    fiu<lb/> Batiste qu’on n’a applè tout suite éch tchot Tist,inne fille Florinne
                    aussi<lb/> belle qu’és mére.</p>
                <pb facs="Picard_Concours_2020_20_p5.png"/>
                <p><lb/> Lo din l’tète d’éch Tist tous chés énnèes d’bonheur défiltent<lb/> é'
                    l’lancemint d’la « Flore » sin chalutier éd vingt sept métres
                    gréillè<lb/> aveuc tous chés appérèils modernes cha li pérmétoé d’foère
                    des mérèes<lb/> d’tchinze jours du large éd la Norvège j’usqu’a ches mérs
                    d’Irlande<lb/> Pendant des énnèes ché li qui tous les ans ramnoé ch’pus
                    grous<lb/> tonnache éd pichon</p>
                <p><lb/> In même temps Flore a la dévloppè din commèrce éd pichon qui
                    yé<lb/> dévnu in maison éd mérèe al expédié sin pichon tout partout même
                    à<lb/> Péris.</p>
                <p><lb/> Quant lus z’infants yont yeu lu bac Florinne a l’est parti foére inne
                    école<lb/> éd commerce, sin frére éch tcho Tist yé parti au Havre pour awér
                    sin<lb/> diplôme éd « capitaine de pèche ».aveuc lu diplôme in poche Florinne
                    à<lb/> la prind éd direction déch commerce d’es mére. éch tchot Tist
                    ya<lb/> imbértchè aveuc sin pére ch’qui yawé foé souvint pendant
                    ses<lb/> vacances, ya tout suite rimplachè sin pére a’p passerelle. éch Tist
                    aveuc<lb/> Flore yont peut s’arhposer, lu infants foézoèttent mécher lus
                    z’affoires<lb/> Flore pi ch’Tist yont print du boin temps bien méritè yont
                    woyagè, yont<lb/> foés ch’qui n’awètent poins peut foère pendant lu vie
                    d’travail. Tous les<lb/> jours on z’és woéilloé bros d’dus bros d’ous foére
                    lu tour su ch’tchè<lb/> saluant tous chés gins</p>
                <p><lb/> Pi asteur ch’Tist yétoé lo tout seu comme in âme in pêne!</p>
                <p><lb/> In passant à cotè d’li deux mattelotes in l’arhbeillant y’ont dit<lb/> -mé
                    quoè qui yo ch’Tist !</p>
                <p><lb/> -bin yé comme cho édpis l’intérmint<lb/> -qu’é l’intermint ?</p>
                <p><lb/> -l’intermint d’Flore és fèmme</p>
                <div type="liminal">
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_20_p6.png"/>
                    <head xml:lang="met-fr"><lb/> Lexique pour Baptiste</head>
                    <list>
                        <item><lb/> Affalè: <foreign xml:lang="met-fr">se coucher lourdement en
                                étant très fatigué</foreign></item>
                        <item><lb/> Bés : <foreign xml:lang="met-fr">baisés</foreign></item>
                        <item><lb/> Cabène :<foreign xml:lang="met-fr">couchette</foreign></item>
                        <item><lb/> Codiére éd pichon: <foreign xml:lang="met-fr">part de
                                poisson</foreign></item>
                        <item><lb/> Emieulètte : <foreign xml:lang="met-fr">mouette</foreign></item>
                        <item><lb/> foère in trait : <foreign xml:lang="met-fr">pêcher en trainant
                                le chalut</foreign></item>
                        <item><lb/> Hors tchul : <foreign xml:lang="met-fr">mettre le chalut à la
                                mer</foreign></item>
                        <item><lb/> Mette in cap:<foreign xml:lang="met-fr"> mètre le bateau face au
                                vent</foreign></item>
                        <item><lb/> :Molé: <foreign xml:lang="met-fr">peu</foreign></item>
                        <item><lb/> Nazu : <foreign xml:lang="met-fr">enfant</foreign></item>
                        <item><lb/> Partichache :<foreign xml:lang="met-fr"> partage des
                                gains</foreign></item>
                        <item><lb/> Rablantchie : <foreign xml:lang="met-fr">les heures suivant un
                                coup de vent<lb/> Racoler: embrasser</foreign></item>
                        <item><lb/> Réduit: <foreign xml:lang="met-fr">fatigué</foreign></item>
                        <item><lb/> Role d’étchipage: <foreign xml:lang="met-fr">papier officiel
                                comprenant le nom des marins de<lb/> l’équipage</foreign></item>
                        <item><lb/> sindic: <foreign xml:lang="met-fr">fonctionnaire s’occupant des
                                marins pêcheurs</foreign></item>
                        <item><lb/> Tchot fu : <foreign xml:lang="met-fr">petit
                            phare</foreign></item>
                        <item><lb/> Tchoté: <foreign xml:lang="met-fr">petit</foreign></item>
                        <item><lb/> Traille: <foreign xml:lang="met-fr">chalut (queuche en baie de
                                Somme)</foreign></item>
                        <item><lb/> Trait :<foreign xml:lang="met-fr">action de pêche en trainant le
                                chalut</foreign></item>
                        <item><lb/> Vint d’amont: <foreign xml:lang="met-fr">vent du
                            Nord</foreign></item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:lang="met-fr">
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_20_p7.png"/>
                    <head><lb/> Baptiste</head>
                    <p><lb/> Il était assis sur le banc au pied du petit phare au bout de la
                        jetée.son nom était<lb/> Baptiste, mais on l’avait toujours appelé
                        ch’Tist. Marin retraité il était assis seul<lb/> ce n’était pourtant pas
                        son habitude, mais depuis une semaine il se levait tôt le<lb/> matin et
                        partait s’assoir au bout de la jetée seul, il répondait toujours au
                        salut<lb/> des gents par un petit signe de tête, il n’allait plus voir ses
                        camarades au coin<lb/> menteur ! Ch'Tist qui avait été d’un caractère
                        égal toute sa vie, toujours<lb/> aimable avec tout le monde. Mais cela
                        c’était avant, avant que sa vie bascule<lb/> d’un seul coup.</p>
                    <p><lb/> Il était la, assis comme tous les jours, regardant droit devant lui
                        sans rien voir.<lb/> en tournant les mouettes déroulaient sa vie comme au
                        cinéma. Tout petit il<lb/> était sur le quai à l’arrivée des bateaux,
                        surtout quant « la Gloire » le bateau de<lb/> « chaille capape »un chalutier
                        de vingt mètres s’amarrait à quai chaille' s’était<lb/> pris d’amitié
                        pour le petit gamin qu’il était, il lui faisait faire un peu de travail
                        à<lb/> bord en lui donnant son argent de poche et une part de poisson, il
                        lui disait « si<lb/> tu as ton certificat d’étude, je t’embarque comme
                        mousse, pour que tu<lb/> apprennes le métier de marin, mais surtout
                        travailles bien à l’école après tu<lb/> pourras en faisant des efforts
                        devenir patron de pêche toi aussi »</p>
                    <p><lb/> Alors ch'Tist a travaillé, il a appris ses leçons, l’instituteur ne le
                        reconnaissait<lb/> plus il était devenu le meilleur élève de la classe.
                        Bien sur à douze ans il a été<lb/> reçu avec les félicitations. Quant la
                        gloire s’est amarrée à quai ch’Tist était la<lb/> avec son beau diplôme
                        que sa mère avait fait encadrer. Chaille avec un sourire<lb/> lui met la
                        main sur l’épaule en lui disant « tu vas aller au magasin de marine,
                        tu<lb/> demanderas un gréement complet, bottes, grande vareuse, suroit tu
                        dis de<lb/> mettre tout cela sur mon compte, j’irai voir le syndic pour
                        t’inscrire sur le rôle<lb/> d’équipage dans trois jours nous partons pour
                        une marée d’une semaine<lb/> départ à quatre du matin, soit à l’heure »
                        Chaille s’est retourné, il est allé<lb/> surveiller son poisson Ch’Tist a
                        compris que maintenant il n’était plus un enfant<lb/> sur le quai, mais le
                        mousse de la « gloire »que Chaille était le patron de pêche<lb/> et qu’il
                        fallait travailler, obéir et apprendre, la part de salaire il fallait la
                        gagner</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_20_p8.png"/>
                    <p><lb/> Il se souvenait de sa première marée, les mouettes tournaient au tour
                        du phare<lb/> comme aujourd’hui il commençait son apprentissage avec
                        Chaille, on ne<lb/> l’appelait pas « capape » pour rien c’était un patron de
                        pêche exigeant mais<lb/> juste, surtout avec ch’Tist. Plus tard ch’Tist a
                        compris quant il a vu le sourire de<lb/> Chaille le jour où il a obtenu son
                        diplôme de capacité pour être patron de<lb/> pêche, il a compris que
                        Chaille l’avait formé à la mer comme son fils. A partir de<lb/> ce jour
                        Capape l’a encouragé à prendre un commandement en lui<lb/> disant «
                        maintenant je n’ai plus rien à t’apprendre, on cherche des
                        jeunes<lb/> patrons de pêche comme toi, j’ai parlé à Monsieur Pierre
                        l’armateur il m’a dit<lb/> que tu te présente à son bureau.</p>
                    <p><lb/> C’est comme cela que ch’tist a eu son premier commandement sur la<lb/> «
                        petite-Julie ». A sa première marée il était sur le grand banc avec tous
                        les<lb/> bateaux de la côte. le vent du Nord a tourné brusquement au Sud
                        d’un seul<lb/> coup en passant par l’ouest C’est l’annonce d’un coup de vent
                        (vent du Nord<lb/> passe au sud est pire qu’une vache enragée) disait les
                        vieux marins. Tous les<lb/> bateau sont rentrés au port sauf « la
                        petite-Julie » que son patron ch’Tist a fait<lb/> mettre en cap, cinq jours
                        de gros mauvais temps, cinq jours que les marins sont<lb/> resté calfeutré
                        dans le poste d’équipage sauf celui qui était de quart à
                        la<lb/> passerelle</p>
                    <p><lb/> Ch'Tist n’a presque pas quitté sa passerelle pendant les cinq jours, la
                        « Petite<lb/> Julie » a fait face dans une mer déchaînée souvent couverte
                        par une Grosse<lb/> vague, mais toujours se redressant. Ch’Tist à la
                        passerelle a senti le premier<lb/> que le temps calmissait, il a crié a
                        l’équipage « préparez le chalut et hors cul<lb/> nous allons faire un
                        trait. Les marins se sont regardés et sans rien dire, ils ont<lb/> obéis,
                        en mer on ne discute pas un ordre du patron, deux heures après
                        quant<lb/> ils ont viré le chalut il était tellement plein de poissons et
                        du beau poisson! que<lb/> ch'tist a dit lors ce que le vent se calme le
                        poisson voyage, hors cul nous allons<lb/> faire des traits d’une heure, cela
                        voulait dire il y a beaucoup de poisson, avec<lb/> des traits cours le
                        poisson vat moins souffrir il sera plus beau a la vente, mais<lb/> les marins
                        savaient qu’ils n’auraient eu que vingt minutes pour dormir entre<lb/> deux
                        traits.ils ont travaillé comme cela tant que la cale soit pleine de
                        poisson.<lb/> Quant ch'tist a donné l’ordre « arrimez le chalut, on rentre »
                        a part l’homme de<pb facs="Picard_Concours_2020_20_p9.png"/><lb/> quart tous se
                        sont affalé dans leur couchette sans se déshabiller ils
                        étaient<lb/> complètement épuisés.</p>
                    <p><lb/> A terre sur le quai les femmes attendaient angoissées, en tremblant
                        elles<lb/> disaient « confier un bateau à un aussi jeune patron ce n’est pas
                        raisonnable!<lb/> Ce sont nos hommes qui sont en mer » un peu plus Loin
                        l’armateur interrogeait<lb/> Chaille capape « qu’en pensez vous ?» Chaille a
                        répondu « ch’tist c’est moi qui<lb/> lui a tout appris, Ch’tist c’est moi a
                        vingt ans ».<lb/> Dans le port tous les bateaux larguaient les amarres pour
                        aller faire l’accalmie.<lb/> C’est la que l’on a vu apparaitre la « petite
                        Julie »basse sur l’eau, chargée de<lb/> poisson. A peine amarrée l’armateur
                        était à bord, Ch’tist lui dit dépêchez vous<lb/> de ramener une équipe
                        de docker pour décharger le poisson l’équipage est<lb/> épuisé la cale
                        est pleine, que du beau poisson. L’armateur a pris ses<lb/> dispositions pour
                        aller vite, cinq jours sans rien à la vente, les mareyeurs vont<lb/> se
                        battre pour avoir du poisson. Les prix montent ! l’armateur en se frottant
                        les<lb/> mains annonce, c’est la plus grosse marée de l’année le plus gros
                        tonnage avec<lb/> le record de prix. Chtist convoque l’équipage au café du
                        port pour payer<lb/> l’apéritif annoncer leur gain et donner l’ordre de
                        départ dans deux jours.</p>
                    <p><lb/> En sortant du café il rencontre Flore qu’il n’avait pas vu depuis bien
                        long tant,<lb/> lui si calme, lui que rien ne peut troubler une minute il
                        reste la, cloué sur place<lb/> il avait devant les yeux la plus belle
                        matelote de toute la côte.</p>
                    <p><lb/> elle lui demande, tu te souviens de moi ? bien sur qui lui dit tu venais
                        avec ton<lb/> père au partage quant j’étais mousse sur la « Gloire » voila
                        c’est justement mon<lb/> père qui m’a conseillé de venir te voir, j’ai
                        envie de vendre du poisson mais en<lb/> débutant je n’ai pas d’argent mon
                        père m’a dit qu’il n’y avait que toi qui<lb/> pouvait m’aider je voudrai que
                        tu m’avance une ou deux caisses de poisson je<lb/> te paierai quant je les
                        aurai vendu.</p>
                    <p><lb/> Moi aussi j’ai été aidé pour commencer, va à bord prend le poisson
                        que tu veux<lb/> dis que l’on mette cela sur mon compte tu me paieras plus
                        tard je ne suis pas<lb/> pressé. J’appareille dans deux jours pour une
                        marée de huit jours je rentre pour<lb/> la ducasse comme intérêt je te
                        demande la première danse après nous serons<lb/> quitte. Flore se lève sur
                        la pointe des pieds lui colle deux gros baisers sur les<lb/> joues et en se
                        retournant se sauve en courant, Ch’tist rentre chez sa mère pour<lb/> se
                        laver manger un peu mais surtout dormir sa mère qui avait tout preparé le
                            <pb facs="Picard_Concours_2020_20_p10.png"/><lb/> regarde manger puis il est
                        allé se coucher, sa mère est allé le voir dormir elle<lb/> était
                        soulagée de l’angoisse de la dernière marée et fière de la performance
                        de<lb/> son fils</p>
                    <p><lb/> Quant en rentrant de sa marée d’une semaine, Flore était sur le quai
                        pour lui<lb/> payait ses dettes, il lui a dit tu me paieras plus tard, merci
                        a répondu Flore<lb/> passe chez moi ce soir pour m’emmener au bal je te dois
                        la première danse. au<lb/> bal ils ont dansé la première danse et toutes
                        les autres qui ont suivi en se<lb/> regardant dans les yeux jusqu’à minuit.
                        C’tist a reconduit Flore chez son père ils<lb/> se sont embrassé d’un
                        baisé qui n’en finissait pas, en partant C’tist dit « tu sais<lb/> Flore
                        quant je vais rentrer de ma prochaine marée si tu n’es pas sur le quai
                        je<lb/> ne t’en voudrai pas, je continuerai à te vendre mon poisson. Mais si
                        par<lb/> bonheur tu es la! Dis à ton père que je veux lui demander la main
                        de sa fille.</p>
                    <p><lb/> Huit jours après quant la « petite Julie » à peine amarrée à quai
                        Chtist a sauté à<lb/> terre, Flore s’est accrochée à son coup elle l’a
                        embrassé longuement pour<lb/> montrer à tous que maintenant ils étaient
                        unis, « vient voir mon père il<lb/> t’attend » laisse moi aller me laver !
                        dit C’tist, à non dit Flore tu ne serras<lb/> jamais aussi beau que dans tes
                        habits de marin décorés d’écailles de poisson.<lb/> C’est comme cela que
                        trois mois plus tard l’équipage de la « petite Julie »était<lb/> au mariage
                        avec les deux témoins Chail capape et monsieur Pierre l’armateur.<lb/> Un an
                        après on voyait les mêmes au baptême des jumeaux un fils, Baptiste
                        que<lb/> l’on a tout de suite appelé éch tcho Tist et une fille Florine
                        aussi belle que sa<lb/> mère.</p>
                    <p><lb/> Dans la tête de Ch’tist tous les années de bonheur défilent, le
                        lancement de la<lb/> « Flore » son chalutier de vingt sept mètres avec tous
                        les équipements<lb/> modernes qui lui permettaient de faire des marées de
                        quinze jours du large de<lb/> la Norvège jusqu’a la mer d’Irlande, pendant
                        des années c’est lui qui tous ans<lb/> ramenait le plus gros tonnage de
                        poisson dans le port. Pendant ce temps Flore<lb/> développait son commerce
                        de poisson qui était devenu une maison de marée<lb/> elle expédiait son
                        poisson partout même à Paris.</p>
                    <p><lb/> Quant leurs enfant ont eu leur BAC Florine est partie dans une école
                        de<lb/> commerce son frère tcho Tist est entré au Havre à l’école de la
                        marine<lb/> marchande pour avoir son diplôme de capitaine de pêche leurs
                        diplômes en<lb/> poche, Florine a pris la direction du commerce de sa mère
                        et tchot Tist a<pb facs="Picard_Concours_2020_20_p11.png"/><lb/> embarqué avec
                        son père ce qu’il avait fait souvent pendant les vacances, il a<lb/> très
                        vite remplacé son père a la passerelle. Ech Tist avec Flore ont pu
                        se<lb/> reposer, leurs enfants développaient le commerce et la pêche avec
                        des<lb/> nouvelles formes de travail. Flore et ch'Tist ont voyagé ils ont
                        fait tout ce qu’ils<lb/> n’avaient pas pu faire pendant leur vie de travail,
                        tous les jours on les voyait se<lb/> tenant par le bras se promener sur le
                        quai pour saluer tout le monde</p>
                    <p><lb/> Et maintenant ch'Tist était la tout seul comme une âme en peine, en
                        passant<lb/> devant lui deux matelotes en le regardant ont demandé</p>
                    <p><lb/> -qu'elle maladie a attrapé ch'Tist ?</p>
                    <p><lb/> -il est comme cela depuis l’enterrement !</p>
                    <p><lb/> -quel enterrement ?<lb/> l’enterrement de Flore sa femme</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
