<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>PIC_CONCOURS__2020_40</idno>
                <title type="main"> Les vacances à Berck</title>
                <title type="collection">Picard Concours</title>
                <author>Bernard, DOURLENS</author>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="JJANES">
                        <surname>Janès</surname>
                        <forename>Juliette</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title> Les vacances à Berck</title>
                    <author>Bernard, DOURLENS</author>
                    <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                    <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                    <date when="2020"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent/>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-oil-pic" usage="80">
                    <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Picard</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region/>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
                <language ident="met-fr" usage="20">
                    <idno type="langue">met-fr</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>
                    <date>2020</date>
                    <location>
                        <region/>
                        <country>France</country>
                    </location>
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-oil-pic">
        <body>
            <div type="liminal" xml:lang="met-fr">
                <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p1.png"/>
                <head><lb/> <hi rend="italic">AVERTISSEMENT</hi></head>
                <fw type="numbering"><lb/> N°4O</fw>

                <p><lb/> <hi rend="italic"> Je suis désolé, et vous prie de m’en excuser; j’ai
                        déjà réduit considérablement le texte initial et il m’aurait
                        été<lb/> Je suis tout à fait conscient d’avoir excédé la longueur
                        maximale autorisée des textes pour le concours, j’en<lb/> impossible de le
                        raccourcir davantage sans en dénaturer le ressenti et le parfum des
                        souvenirs.</hi></p>
            </div>
            <div>
                <head><lb/> LES VACANCES A BERCK</head>
                <head><lb/> <hi rend="italic">(SOUVENIRS D’ENFANCE DES ANNEES 60)</hi></head>
                <div type="chapter">
                    <head><lb/> DEPART ET ARRIVEE</head>
                    <p><lb/> Quand in n’avot pas core d’auto, à Berck in y allot qu’eune fos par an,
                        in vacances au mois d’août, avec chés<lb/> cars Dumont. Ché sûr qu'
                        chétot eune vraie expédition ; i' avot presque 5 heures éd' bus !</p>
                    <p><lb/> In partot à 6 (mes parints pis mes 3 frères) à pied délle maison
                        pour déchinde au Cercle à Bruay prinde<lb/> l’autobus éd' Berck qui partot
                        à Th du matin ; i' avot personne dins chés rues à ch' t’heure là et
                        chés magasins i<lb/> zétotent pas cor' ouverts ; cha faijot drôle.
                        Arrivés derrière Prisunic, in allot attinde éch' car Dumont. Un biau bus
                        éd'<lb/> couleur crême avec des appuie-tête arcouverts d’un drap blanc et
                        des cendriers derrière chés sièges, qui zétotent<lb/> inclinabes, él'
                        grand luxe. Ch' matin là, in avot pas un coup d’oeulle pour chés zautobus
                        artésiens ou chés Citroëns qui<lb/> zallotent à Lens : nous in allot à
                        Berck ! à la mer!...</p>
                    <p><lb/> Tous chés gins i zattindottent comme nous su' ch' trottoir avec leus
                        valisses ; i' avot des jeaunnes qui zavotent<lb/> déjà mis leur maillot d’
                        bain avec un pull over et qui ténotent dins eune main ch' ballon dins sin
                        filet, et l’pelle, ch'<lb/> l’épuisette et ch' séau dins l’aute. Chés cars
                        Dumont i zétotent jamais in retard; ch' chauffeur, i' avot eune
                        belle<lb/> quémiche blanque à manches courtes, eune cravate et des lunettes
                        éd' solelle et in pouvot pas l’confonde avec cheux<lb/> des artésiens qui
                        faijotent élle navette pour Béthune, avec leu tablier gris, leu bérêt et
                        leu mégot dins l’coin d' leur<lb/> bouque...</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Un autobus artésien et un
                                car Dumont tournant au Prisunic de Bruay</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> Quand tou i’étot querqué et qu' tous chés gins i zétotent monté,
                        ch' bus i démarrot : que silence ! In n’intindot<lb/> minme pas ch’ moteur ;
                        et in sintot pas chés trous sur élle route. Après ch’ premier arrêt à
                        Saint Pol, in arrivot su<lb/> l’grand plache d’ Hesdin qu' chés marchands
                        d’frites i zétotent déjà à l’ouvrache à 10h du matin : in s’arrêtot
                        1/2 heure.<lb/> I n’a qui z’in profitotent pour aller boire un verre. Pis
                        Montreul ; là auss, 1/4 d’heure d’arrêt ; i’étot 11h, él' solel
                        i<lb/> comminchot à taper, i’avot des fleurs tout partout. des guirlandes
                        avec des drapeaux, des gins habillés in diminche. In<lb/> déchindot chinq
                        minutes pour prinde l’air et in ouvrot grand ses niflettes pour essayer
                        d’sintir l’air éd la mer, du sabe.<lb/> et délle crème à bronzer...</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p2.png"/>
                    <figure>
                        <head><lb/> <hi rend="italic">Place de l’hôtel de ville à
                            Saint-Pol</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Place d’armes à
                            Hesdin</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Place de
                            Montreuil</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Arrêt du car Dumont à
                                Montreuil</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> Dernière étape : Montreul —Berck; in passant devant Bagatelle, pis ch'
                        camp d’aviation, d' dù qu’in pouvot<lb/> vire décoller des viux coucous qui
                        trainotent des banderoles avec des mots écrits in grand : «<hi
                            rend="italic"> Bonnes vacances à<lb/> tous! </hi>», « <hi rend="italic"
                            >Lisez la voix du nord</hi> !». In traversot tout Berck, et ch' car i
                        faijot des tours et des ratatours avant d' vénir<lb/> s’garer devant l’gare
                        routière in marche arrière. Tout l’ monde i dépavot pour déchinde;
                        fallot pas perde eune minute,<lb/> récupérer chés sacs dins ché filets,
                        pis chés valisses dins chés coffes et su ch’toit. Tout l’monde i donnot un
                        coup<lb/> d’main; et quand in avot tout. in restot là debout intre chés
                        zautobus : « <hi rend="italic">Tout l’monde y est là ? In a tout ?
                            Chés<lb/> pelles ? Chés zépuisettes ? et ch’ballon ? Alors in y
                            va...</hi> »</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Berck plage : la gare
                                routière</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Berck plage: la rue de la
                                gare</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> In sortant d' la gare. in avot cangé d' planète ! Des belles baraques
                        avec des balcons, des cafés, des terrasses<lb/> avec chés stores étalés
                        tellemint qu’i zétotent inondées d’solelle. des odeurs mélangées d'
                        gatiaux, d' poulets rôtis, et<lb/> d' bronzécran... Avec nos valisses in
                        passot devant chés gins attablés à chés bistrots qui prénotent
                        l’apéritif : in nous<lb/> aurot pris pour des pieds noirs qui rintrotent
                        d’Algérie, sauf qu’in étot blancs comme des linches... et in s’in allot
                        à<lb/> pied arjoinde note location rue Estienne d’Orves, eune pétite rue in
                        face éd' l’église, à côté délle rue d' l’Impératrice,<lb/> qui étot
                        à peine à dix minutes d’ la mer. l’avot pas d’surprise passe que tous les
                        ans in allot dins l’minme location, au<lb/> 2ème étache. Après avoir
                        poussé l’porte in verre et in fer forgé, in introt dins un vestibule qu’y
                        faijot pas clair et qui<lb/> sintot l’ rinfermé, avec au fond, derrière ch'
                        l’escalier in bos qui montot à chés zétaches, eune espèce d’arrière
                        cour<lb/> avec chés poubelles. Chés propriétaires i zétotent pas causants
                        ; i nous donnotent l’ clé et in montot chés escaliers in<pb
                            n="Picard_Concours_2020_40_p3.png"/><lb/> claquant bien nos godasses sur
                        chés marches in bos pour faire vire qu’in étot arrivés. In étot tout seu
                        su ch' pallier ;<lb/> min père i’ouvrot l’porte et in s’intiquot à 6 là
                        d’dins : eune cuisine et deux pétites chambes. Mes grands frères
                        i<lb/> zallotent tout d' suite vire à l’ferniette délle cuisine, raviser
                        ch' balcon délle maison d’in face, dù qu’y avot toudis des<lb/> maguettes
                        qui s' faijotent bronzer in maillot d’ bain ou qui mettotent leu vernis à
                        ongues...</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Location rue Estienne
                                d’Orves</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">« maison d' en face
                            »</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> Bon, in étot arrivés ; tout i' allot bien : chés maguettes i
                        zétotent là, l’boutelle éd' gaz alle étot pleine, et i'avot<lb/> dé
                        l’iau à ch' robinet. Chés waters, i zétotent in bas dins l’ cour. I
                        restot pus qu’à ringer ses affaires dins chés armoires<lb/> mais cha allot
                        vite passe qu’in n’avot pas grand cosse. Ém' mère alle allot acater à
                        minger, nous in allot faire un tour<lb/> sur l’esplanatte et l’rue Carnot.
                        Là aussi tout i' allot bien; i' avot rien d' cangé : ch' marchand d'
                        glaces, l' patisserie à<lb/> ch' coin d' l’église qui vindot des Néluzco
                        et des meringues au café, ch' Cornet d’Amour, chés magasins d' juets
                        dé<lb/> l’rue Carnot, la mer, tout i' étot in plache.</p>
                    <p><lb/> Et surtout, sur l’esplanatte, ch' drapeau qui étot planté au-d’sus dé
                        ch' cente éd' secours i flottot gaiemint au<lb/> vint au mitan d' chés
                        cerf-volants, et i' étot vert ! I restot pus qu’à s' dépècher d' rintrer
                        mette sin caleçon d' bain.<lb/> Chés vacances à Berck, i pouvotent
                        commincher.</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">L’esplanade et le drapeau
                                vert</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><hi rend="italic">la rue Carnot et les
                            magasins</hi></head>
                    </figure>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head><lb/> PROGRAMME _DU _MATIN</head>
                    <p><lb/> Alors chétot quoi l’programme des vacances à Berck ? Ben plage au
                        matin, plage après-midi, pis minger eune<lb/> glace au soir devant la plage.
                        Cha pourrot paraîte monotone mais chés journées alles zétotent jamais
                        parelles; d’abord<lb/> à cause éd' chés marées, qu’alles zétotent basses
                        ou hautes et jamais à l’ minme heure. Pis aussi à cause dé ch’temps.</p>
                    <p><lb/> Si chétot marée basse, j' m’ in allos pieds nus avec ém' pelle, m' n'
                        épuisette et min séiau à crevettes. Chés<lb/> trottoirs i zétotent
                        arcouverts éd' crottes éd' tchiens et cha sintot l’ pichatte. Alors fallot
                        faire attintion dù qu’in mettot<lb/> ses pieds. Eune seconde éd'
                        distraction et brin ! in sintot qu’in avot marché dins quéque cosse éd'
                        mou mais i' étot<lb/> trop tard ; i’avot pus qu’à aller trimper ses pieds
                        dins ch’ caniveau. Sur l’esplanatte, i fallot courir ou marcher su'
                        l’<lb/> pointe des pieds tellemint qu' par terre cha brûlot ... J'
                        déchindos chés escaliers devant ch' poste êd' secours. Ou cor<lb/> la rue
                        Carnot et les magasins<pb facs="Picard_Concours_2020_40_p4.png"/><lb/> miux, j'
                        laissos glicher ém' pelle tout cha in bas délle digue qu' cha faijot un
                        potin du diabe et mi. j’déchindos su' l’<lb/> rampe in fer à califourchon.
                        Et j' récupéros mes affaires in bas dins ch' sabe.</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">L’esplanade, la digue et
                                l’escalier</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">La plage et le Bar des Sables
                                RIVET</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> Après i' restot pus qu’à courir jusqu’à chés bâches. Dins chés
                        premières, i’avot pas assez d’iau ; alors fallot<lb/> aller pus lon pour in
                        trouver eune pus profonte. Poser sin séiau après l’avoir rimpli d’iau et
                        hop ! à l’ouvrache.</p>
                    <p><lb/> Péquer des crevettes, chétot pas si simpe ; i fallot courir in
                        poussant ch' l’épuisette qui raclot ch' fond passe<lb/> que chés bestioles
                        alles nageotent à toute blinde dins tous les sens et sûremint qu’alles
                        zavottent pas invie d' passer à l'<lb/> castrole !.. ; et des fos, in
                        ramenant ch' filet au bord, patatras, in butot sur eune boche éd' sabe, ch'
                        l’ épuisette alle<lb/> s’arrêtot net, ch' filet i s’artournot et du coup,
                        y' avot pus rien d’ dins, qu' des algues et des coquillaches
                        vides...<lb/> Quand in arrivot à l’armonter su' l’rive, chétot pas non pus
                        facile d' les artrouver dins chés algues et tous chés<lb/> saloperies qu’in
                        avot ramassées... In n’ attrapot pas gramint finalemint et cha allot pus
                        vite d' aller les zacater à chés<lb/> marchands qui les vindotent su
                        ch’trottoir à chés coins d’rue...</p>
                    <p><lb/> Su l' coup d' midi min père i' arrivot tranquillemint et in allot à l’
                        vraie mer, dù qu’y avot des vagues. J’allos<lb/> m' baigner et li i restot
                        tout habillé au bord avec ses pieds dins l’iau. I m’surveillot in faijant
                        des grands sinnes:<lb/> « <hi rend="italic">Arviens! t’es trop loin</hi> »
                        alors que ch' batiau d' chés maites nageurs i' étot des kilomètes pus
                        lon... Des fos j' faijos<lb/> sennant d’ pas l’intinde, ou cor miux, d' pas
                        comprinde. Alors i' armontot ses bords d’ pantalon sur ses g’noux et
                        i<lb/> vénot m' quère, pas fort contint : « <hi rend="italic">T’obéis pas!
                            t’iras pus !</hi> », « <hi rend="italic">Si ché comme cha, in rinte
                            !</hi>»... Mais cha m' faijot<lb/> ni caud ni frod. In sortant dé l’iau
                        j’avos frod, et j’ m’inroulos dins l' grande serviette. In arpartot à pied,
                        in traversant<lb/> chés bâches dù que l’iau alle étot bouillante; alors
                        des fos. jé m' rasseyos d’dins tellemint qu' chétot bon. Pis<lb/> armonter
                        chés marches à ch' poste éd' secours, m’assir su' ch' muret in granit
                        pour mette mes claquettes qu' min père<lb/> i m’avot rapportées et in
                        rintrot comme cha à pied à l' location. Quand chétot diminche, in
                        s’arrêtot à l' patisserie pour<lb/> acater des gâtiaux.</p>
                    <p><lb/> Les jours qu' chétot marée haute. j' m’in allos in caleçon d’ bain
                        avec juste eune serviette su' m' épaule et m'<lb/> pelle dins m' main. Mais
                        j’allos pas m’ baigner tout seu, j’avos pas l’ drot ; alors, in attindant
                        min père, j' bâtichos un<lb/> catiau d' sabe. Là aussi, avant d’'
                        commincher à creuser ch' sabe, fallot d’abord creuser ses méninches : si
                        in<lb/> comminchot trop près d' la mer, i' étot importé avant minme d’ête
                        fini ; et si in comminchot trop lon, l’iau alle arrivot<lb/> jamais jusque
                        là... Alors fallot bien calculer, et armonter ses manches (jé n’avos pas)
                        pour creuser à toute vitesse.<lb/> D’abord tracer un rond avec élle pelle,
                        pour donner l’ taille délle construction. Et après, creuser eune tranchée
                        tout<lb/> autour in balançant ch' sabe dins ch’rond. Pis élargir élle
                        tranchée et ainsi d’ suite jusqu’à arriver à eune belle hauteur.<lb/> D'
                        temps en temps. j' sautos d’sus à pieds joints pour tasser ch' sabe et j’
                        continuos in tapant avec ém' pelle. Et<lb/> j’arcreusos pour rajouter du
                        sabe. Fallot toudis garder un oeulle sur la mer qui pouvot arriver sans
                        crier gare. Des fos<lb/> min père, qui étot déjà arrivé, i' m' donnot un
                        coup d’ main.</p>
                    <p><lb/> Quand ch' catiau, des fos un batiau, i’étot fini, j' montos in haut
                        pour l’ aplatir et creuser un trou d’dins pour<lb/> faire eune banquette avec
                        un aute trou pus profond pour mette ses pieds. Pis arsortir creuser un canal
                        jusqu’à chés<lb/> vagues qui zarrivotent pour faire arriver l’iau tout
                        autour et s' sintir comme dins un catiau du moyen ache intouré
                        d'<lb/> fossés rimplis d’iau. Si i restot du temps avant l’ catastrophe
                        annonchée, j’allos quère des coquillaches et des coutiaux<lb/> (chétot pus
                        dur à trouver) pour faire éllé décoration. Et après i’ avot pus qu’à
                        s’assir éd' dins et à attinde. L’iau alle<lb/> arrivot duchemint par vagues
                        in faijant l' tour; des pans intiers i s’écroulotent. J’étos intouré
                        d’iau mais chétot du<lb/> solide, cha ténot l’ coup. Pis eune vague pus
                        grosse que z’autes vénot tout importer ! Mais j’allos pas m' laisser
                        faire<lb/> sans moufter alors, dins un dernier sursaut d’orgueul, j' montos
                        sur chés ruines et j’finichos mi minme él' traval... Et<lb/> j'pouvos aller
                        m' baigner.</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p5.png"/>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Châteaux de sable en bord de
                                mer</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> Après cha in rintrot minger à pied ; chétot souvint des pâtes avec
                        des bifteaks hachés. L' gazinière alle étot<lb/> toute pétite et i' avot
                        pas d’ quoi pour faire délle grande cuisine : et pis in n’avot pas faim.
                        Après minger, in déchindot<lb/> su ch' trottoir, pour juer aux mappes ou à
                        l’ batalle su' l’pierre délle porte d’intrée. I fallot atteinde 3 heures %
                        passe<lb/> que si in allot à la plage avant in risquot d’abord eune
                        insolation pis après eune hydrocution. Autant dire qu’in
                        n’avot<lb/> auquinne chance d’in réchapper. Alors in attindot in passant l'
                        temps.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head><lb/> L’APRES-MIDI</head>
                    <p><lb/> A 3 heures 1/2 tapantes, in s’in allot tous à la plache. Au bout délle
                        rue devant l’églisse, in artrouvot nos amis<lb/> les Gosselin : chétot pas
                        des vacanciers, i zhabitotent à Berck. Li i’étot cuisinier au Cottage des
                        Dunes alors i vénot à<lb/> la plage qu' ses jours éd' congé. Mais s'
                        femme alle vénot souvint avec nous, cha faijot délle compagnie pour
                        ém'<lb/> mère. Alle avot deux grands garchons du même âche qu' mes grands
                        frères et ché comme cha qui s’étotent connues.<lb/> Mais chés grands, i'
                        avot longtemps qu’i vénotent pus à la plage avec nous.</p>
                    <p><lb/> In armontot l’esplanade et in arrivot à chés escaliers devant ch' bar
                        RIVET ; mi j' déchindos in glichant<lb/> l' long dé l’rampe. Chétot
                        risqué passe que si in partot d' coin et qu’in accrochot un piquet délle
                        fameusse rampe, in<lb/> pouvot valdinguer su' l’ digue in pierre et
                        s’artrouver in sang in bas avant minme d’avoir réalisé chu qui nous
                        étot<lb/> arrivé !... Alors j' y allos quand minme mollo. In bas j'artiros
                        mes claquettes et mes soquettes. Si y' avot du vint, in<lb/> s’installot
                        derrière chés cabines. Sinan. in allot s’assir su' ch sabe sec, à côté
                        d' chés tentes.</p>
                    <p><lb/> Souvint, à not' plache in artrouvot des amis d' Bruay, les Masson; i
                        zavotent aussi 3 garchons, deux du<lb/> même âche qu' mes grands frères et
                        un aute du mien. Et après, chés grands qui vénotent nous arjoinde. Des
                        fos, in étot<lb/> eune bonne quinzaine assis comme cha su' ch' sabe. Et i n'
                        avot toudis un pour vénir m’imbêter et m' faire des<lb/> misères.</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">La « fine
                            équipe»</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> Quand j’étos tranquille, qu’in m’imbétot pas, in arrivant j’
                        comminchos par creuser un grand trou avec ém'<lb/> pelle qu' in véyot pus
                        qué m' tiète qui dépassot. Des fos, au fond, y' avot dé l’iau qui
                        armontot si chétot marée haute.<lb/> Après, j' faijos eune banquette au
                        mitan pour s’assir et eune tablette à ras devant ch’trou. Eune fos fini,
                        j’allos quère<lb/> dé l’iau dins eune bâche avec min séau, et cacher
                        aussi des coquillaches. Avec cha, j' fabriquos des boules éd sabe<pb
                            n="Picard_Concours_2020_40_p6.png"/><lb/> mouillé, que j’creusos avec
                        min canif fantaisie (qu' j’avos acaté au Mont Noir) pour in faire des
                        paniers ou bien aut<lb/> cosse; que j’décoros après avec des coquillaches
                        et délle poude éd' couleur qu’in acatot à ch' marchand d' juets
                        délle<lb/> rue Carnot dins des pétits sachets. Ou alors in faijot
                        dégouliner des macarons d' sabe sur chés boules, tout chu
                        qu’in<lb/> voulot. Après, in mettot chés boules à l’étalache devant ch'
                        trou su' l’ tablette et i’ avot pus qu’à atteinde chés clients.<lb/> Chés
                        boules, in les vindot intre 2 et 10 coquillaches, pour chés pus belles. In
                        étot au moins eune dizaine éd' jeaunnes à<lb/> juer à cha; chacun i' avot
                        sin trou et i vindot ses boules. In apprénot à marchander, à faire des
                        affaires. Après, avec<lb/> mes coquillages gagnés, j’allos vire à chés
                        zautes trous pour acater des boules. Tout cha cha durot bien 2 heures.
                        Et<lb/> après i n’avot toudis un qui donnot l’signal pour tout casser :
                        alors in allot s' jéter dins chés trous des zautes pour tout<lb/> casser,
                        chés boules, tout. Et après cha qu’in étot déjà in nache, in pouvot
                        aller s' baigner.</p>
                    <p><lb/> In faijot la course pour arriver à la mer ; in traversant chés baches.
                        in in profitot pour éclabousser chés filles et<lb/> chés jeaunnes nasiers
                        qui barbototent dins l’iau caude!... Des fos la mer alle étot tellemint lon
                        qu’in devot s’arrêter<lb/> pour arprinde s' respiration... Arrivés à la
                        mer, in courot core pus fort pour s' jéter tout d' suite dins chés
                        vagues;<lb/> fallot pas passer pour des nunuches. Cha faijot un grand coup d’
                        frod mais tant pire, in s' récauffot vite et après in<lb/> voulot pus
                        sortir. Dins l’iau, in nageot, in juot au ballon, in s'éclaboussot. Pis in
                        arféjot la course pour arvénir à nos<lb/> parints ; qui nous zattindotent
                        avec chés tartines éd' confiture... I' avot pas intérêt à l' laisser
                        quère dins ch' sabe<lb/> passe que chés tartines chétot calculé au pus
                        juste et i’avot pas d' rabiot.</p>
                    <p><lb/> Après cha, pou s' récauffer, in juot au foot su' ch' sabe mouillé;
                        quand i' avot du vint, mes frères i m'<lb/> mettotent gardien d' but comme
                        cha chétot mi qui courot après ch’ ballon quand i tirotent à côté (cha
                        arrivot<lb/> souvint !...) ; pis in faijot eune partie d’boules avec chés
                        parints su ch' sabe sec. Min père i lançot ch' cochonnet dins<lb/> un trou
                        pis s' boule juste après qu’alle vénot s’coller d’sus ; « <hi
                            rend="italic">nan alle est pas collée!</hi>» « <hi rend="italic">si
                            alle est collée!</hi> » « <hi rend="italic">nan<lb/> i’a un grain d’sabe
                            intre les deux !!</hi>»; alors j’allos vire éd' tout près, in courant,
                        pis m’ jéter à g’noux juste à côté dins<lb/> un nuache éd' sabe ! Et
                        après cha, l’ boule alle l’étot pus, collée ! «<hi rend="italic">J'té
                            l’avos dit ! alle est pas collée !!... </hi>». In étot<lb/> cuits du
                        solel, rouches comme des écrevisses. In ramassot chés zaffaires et in
                        armontot au soir in s' trainant comme<lb/> des limuchons; pus d’forches;
                        claqués ; ratiboisés. In arrivot minme pus à monter chés marches...</p>
                    <p><lb/> J'arrive pas à m' rappeler qu' des fos i pleuvot ; Berck chétot que du
                        solel, jamais un nuache; in in véyot des<lb/> fos à l’horizon qui étot du
                        côté d' Montreul ou Boulonne... Quand y' avot un gros zorache, chétot
                        putôt l’après-midi.<lb/> su l’coup d’ chinq heures. Mes parints i
                        zarmontotent s' mette à l’abri derrière chés cabines ou devant chés
                        magasins<lb/> d' l’esplanatte qui zavotent des grands stores. Mais avec mes
                        frères in allot s' baigner comme cha in étot déjà frèques.<lb/> Que
                        bonheur d’ête dins l’iau jusqu’à sin cou avec chés gouttes qui quéyotent
                        tout autour in faijant des éclaboussures.<lb/> Mais si cha durot trop
                        longtimps, chés maites nageurs i mettotent ch' drapeau rouche, ch' dinky i
                        vénot nous dire éd<lb/> sortir. les zautes au bord i souflotent dins leus
                        sifflets comme des dératés alors in armontot arjoinde nos parints et
                        s’<lb/> mette à l’abri.</p>
                    <p><lb/> In arvénant, qu' in passot devant l' pharmacie centrale, min père i
                        manquot jamais d' raviser ch' baromète qui<lb/> trônot dins l' vitrine :
                        chétot un gros rouleau in laiton avec eune aiguille qui traçot deux
                        linnes, eune bleue et eune<lb/> rouche, sur du papier millimétré : si alle
                        déchindot, chétot pas bon sinne pour chés jours à vénir ... Mi j’y
                        comprenos<lb/> rien alors j' ravisos juste élle tête éd' min père.</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">La pharmacie au coin de la
                                rue Carnot</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">le baromètre de la
                                pharmacie</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> In s’arposot au soir dins l' location in soupant ; in n’allot jamais au
                        bistrot, jamais sur eune terrasse ; chés sous<lb/> i zétotent comptés et
                        in pouvot pas s’permette. Et i fallot in garder pour ch' meilleux momint
                        délle soirée : l' glache.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p7.png"/>
                    <head><lb/> AU SOIR</head>
                    <p><lb/> Là aussi i’avot deux solutions : soit in juot aux cartes ou au milles
                        bornes (y’avot pas d' télé bien sûr) dins l’<lb/> location; et i z’in
                        désignotent un pour aller quère chés glaches amont Dandréa. Et cha
                        quéyot toudis sur mi passe que<lb/> j’étos ch' pus jeaunne et min tiot
                        frère li i' étot trop pétit. Mais cha m’déringeot pas. Dandréa, chétot
                        ch' glacier rue d’<lb/> l’ Impératrice qui étot au coin délle rue, in face
                        éd' l’églisse. L' boutique alle étot étroite mais chétot chés
                        meilleures<lb/> glaces éd' Berck, cor meilleures qu’au Cornet d’Amour ;
                        chelles à la fraise i’avot des vrais morchiaux d’ fraises éd'<lb/> dins; et
                        au praliné, jé n' n’ai pus jamais mingé des zaussi bonnes éd' tout' m’
                        vie ! J’acatos chés cornets pis des Gelco<lb/> pour min père et m’mère. Et
                        jé m dépéchos d’ rintrer in courant pour pas qu' cha fonde. Mes frères i
                        m’ ravisotent<lb/> arvénir par l' ferniette et i n’avot toudis un qui vénot
                        quand minme m’ouvrir elle porte in bas, qu' j’avos des glaces<lb/> plein mes
                        mains. In les mingeot assis autour dé l' tappe éd' cuisine, avec chés
                        fnêtes ouvertes ; et chés glinnes in face<lb/> su' ch balcon....</p>
                    <p><lb/> L' aute solution, chétot d’arsortir pour aller faire un tour ; tout le
                        monde i sortot au soir quand y' avot fait bien<lb/> caud dins l’ journée et
                        y' avot un monde fou sur l’esplanate ; chés gins i zétotent in maillot d’
                        corps et in veillot chés<lb/> coups d’solel dins leur dos pis sur leus bras.
                        I n’avot qui zétotent violets !... Après deux trois zallers retours su'
                        l’<lb/> digue, in allot faire la queue au Cornet d’Amour. Et in mingeot note
                        glace assis su' ch' mur in ravisant passer chés<lb/> gins qui mingeotent des
                        glaces eux aussi. Tout le monde chuchot des glaces. Minme chés tchiens qui
                        léquotent par<lb/> terre chés cornets qu’y n’avot qu’i zavotent laissé
                        quère; souvint cheux là, in les intindot braire passe qu' i
                        zavotent<lb/> passé leu tour; au prix qu' cha coûtot, i’étot pas question
                        d’in racater eune aute...</p>
                    <p><lb/> Dins tou cha j' étot passé dix heures et i fajot noir ; mais tous
                        chés lumières i restotent allumées ; chés<lb/> terrasses alles zétotent
                        pleines; quéquefos y’avot des animations d' la Voix du Nord, d' Nord Matin
                        et minme dé chi<lb/> Parisien qui étot sorti d' prijon... Ou cor des
                        fêtes, des ducasses.... In rintrot à pied dins note rue à l’écart qui
                        étot<lb/> calme passe que i’avot pas d' commerçants ni d’ bistrots. Et in
                        allot s' coucher.</p>
                    <p><lb/> Au d’sus d' chés couvertures. Et sans mette éd' pyjama...</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head><lb/> L' JOURNEE A _BAGATELLE</head>
                    <p><lb/> Ah! l’ journée à Bagatelle, in l’attindot chelle là !... Là aussi,
                        que expédition : min père i' allot d' bonne heure<lb/> acater du pain à l’
                        boulangerie pis du pâté et des cornichons. M’ mère alle préparot ch'
                        pique nique avec élle nappe et<lb/> chés serviettes. In s’in allot à pied
                        et in route in artrouvot les Gosselin et les Masson. In étot eune quinzaine
                        comme<lb/> cha à faire la route. Chés parints i restotent derrière à
                        blablater et nous chés gosses in juot au ballon devant. In<lb/> longeant l’
                        route qui passot devant l’aérodrome, in ravisot décoller chés avions pour
                        chés baptèmes de l’air (cha nous<lb/> faijot pas rêver passe que minme in
                        rêve, in savot qu’in n’irot jamais). Et in arrivot à l’intrée d'
                        bagatelle, qu' souvint<lb/> i' avot déjà du monde et fallot faire la queue
                        à chés caisses.</p>
                    <p><lb/> In comminchot par visiter l' ménagerie; surtout chés cages à faisans
                        ; y n’avot des dorés, des zargentés, des<lb/> blancs, des d' tous les
                        couleurs. Pis des paons qui faijotent la roue. Des glennes aussi d' tous les
                        sortes et minme des<lb/> combattantes, des sales bêtes qui zétotent dins
                        des cages à part passe qu’alles s’ battotent au sang... Y avot aussi
                        des<lb/> loups j' cros bien et des bisons ; des lamas qu’in s’approchot pas
                        d' trop passe qu' in avot lu Tintin « Quand lui pas<lb/> content. lui
                        toujours faire comme çà... »; des kangourous, des lions, un guépard
                        aussi....</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Bagatelle avec mes frères en
                                56</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">les daims</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">les paons et les
                            rennes</hi></head>
                    </figure>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p8.png"/>
                    <p><lb/> Bon in étot à peine arrivés et in n’avot déjà plein ses ziux ! Et
                        après in allot monter à chés manèches. Chétot<lb/> comme au Mont Noir et
                        Dadizeele : des tonniaux qu’in n’avot pas l’drot d’y aller mais qu’in
                        ravisot chés trompe-la¬<lb/> mort qui z' y rintrotent plein gaz et s'
                        faijotent éjecter aussi sec : chés balanchoires : ch' grand batiau qui
                        fallot ête des<lb/> dizaines montés d’dins pour arriver à l’ faire
                        basculer : tout le monde i courot du minme côté pou l’ faire déchinde
                        et<lb/> eune fos au pus bas, i poussotent tous éd' l’aute côté pour l’
                        faire basculer ; après cha comminchot à aller vite, ch'<lb/> batiau i
                        montot presque à l' verticale et i’avot intérêt à bien s' ténir à ch'
                        bastingache ! l’avot aussi toutes sortes éd'<lb/> tourniquets et d'
                        balanchoires. Ch' tapis « roulant », eune passerelle avec des planques in
                        bos suspindues qu'i fallot<lb/> courir vite éd' d’sus pour pas rester
                        coinché in bas; des grands toboggans; des bidets à bascule. Ch' pétit
                        train, mais<lb/> li in montot pas d’dins passe qu’i fallot core donner des
                        sous in plus.</p>
                    <figure/>
                    <p><lb/> In courot tout partout d’un manèche à un aute ; y n’avot pour tous les
                        âches. Chés grands i montotent in haut<lb/> d' chés grands toboggans et
                        chés pétits sur des pétites balanchoires avec des bidets. Mes frères, in
                        les véyot arvénir éd<lb/> temps en temps pour demander des sous ou minger
                        un choco BN. Mes parints, eux, i restotent assis sur chés bancs à<lb/> nous
                        surveiller.</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Les petits chevaux
                                balançoires en 56</hi></head>
                    </figure>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p9.png"/>
                    <p><lb/> A midi, in mingeot comme cha s' tartine éd' pâté à l’ombe assis par
                        terre dins l’herbe. Et l’après midi in<lb/> continuot à courir tout partout
                        et à s’incrinquer sur tout c' qui passot. Pis i' arrivot l’heure d’aller à
                        chés zautos à<lb/> pédales ; chétot à l’écart, au bout dé ch' parc,
                        sur des circuits. Pétits, in montot dins des zautos à pédales sur un
                        pétit<lb/> circuit pour chés jeaunnes : là, in risquot pas grand cosse. L'
                        pus dur chétot d’ démarrer in appuyant fort sur chés<lb/> pédales, mais
                        souvint i n’avot un qui nous poussot ; pis d’arriver au bout délle longue
                        route droite et d' réussir à<lb/> tourner au bout. Chés tout pétits i z’y
                        arrivotent pas et in véyot accourir chés parints pour les aider. Chés pus
                        grands.<lb/> eux, i z’accélérotent au lieu d' freiner et souvint i
                        manquotent éd' s’artourner dins ch' virache...</p>
                    <p><lb/> Quand in étot cor pus grands, in pouvot aller su ch' grand circuit et
                        s’essayer à chés bidets ; chétot des pétites<lb/> carettes à 2 reulles
                        qu’in pouvot s’assir su' l’ banquette, tirées par un bidet in bos qu’i
                        avot, li, qu’eune seulle reulle. Et<lb/> in l’dirigeot in tirant sur sin
                        harnais. Chétot pas facile à manœuvrer, mais parelle, d’année in année,
                        in progressot. Et<lb/> chés grands, eux, i montotent sur des biclous pus
                        bizarres és' zuns que z' autes : des avec eune grande reulle devant
                        et<lb/> eune pétite derrière, ou cor des reulles qui tournotent pas rond,
                        pis tout cha. Tout l’monde i rigolot. Quand in arrivot à<lb/> la fin dé
                        ch’tour, in essayot d' faire demi-tour pour rester cor un tiot peu mais in
                        s’faijot rappeler à l’orde ; alors in<lb/> pédalot l' pus duchemint possibe
                        in zigzaguant pour faire durer pus longtemps...</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Avec mon frère en
                            63</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">les chevaux à pédales en
                                57</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">et en 63</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> Au soir, in sortant, in étot bien mates ; in ravisot eune dernière fos
                        chés faisans pis chés daims pour leur dire<lb/> ar voir : des fos, in buvot
                        eune orangeatte su' l’terrasse dé ch' café restaurant qui étot à
                        l’intrée ; et i fallot core faire<lb/> la route pour rintrer ; i’avot
                        pusieurs kilomètes. Chés grands i partotent in avant et nous in s' trainot
                        comme in pouvot<lb/> derrière chés parints qui continuotent à blablater.
                        Et là ch' ballon i restot dins sin filet. Contints d’avoir passé
                        eune<lb/> journée à Bagatelle; mais tristes aussi qu’i allot falloir
                        atteinde un an pour y artourner...</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="met-fr">A la sortie de Bagatelle :
                                les restaurants, cafés et terrasses</hi></head>
                    </figure>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head><lb/> LA BAIE DE L’AUTHIE</head>
                    <p><lb/> Quand y' avot trop d’vint et qu' tous chés plaches derrière chés
                        cabines i zétotent prises, in allot à l' baie d’<lb/> l’Authie. In passant
                        par élle digue ou alors par l' route dé ch’phare qui étot toudis
                        arcouverte éd' sabe. Tant qu’in étot<lb/> sur élle route cha allot mais au
                        bout délle digue, y’avot pus qu' des gros rochers et juste un pétit
                        passache avec du sabe<lb/> qu’in pouvot passer qu’in file indienne. Et après
                        cha, i restot chés zépis : des zamonchellemints d’branques tout
                        noires.<lb/> d’piquets et d’ filets, qu’in a jamais su vraimint à quoi qu'
                        cha pouvot bien servir ; in tout cas cha faijot maux à ses<lb/> panards. Et
                        après, in arrivot au pied d' chés dunes, qu’y n’avot à perte éd' vue ;
                        mais in s’arrêtot à chés premières. In<lb/> s’anichot au pied d’eune qui
                        étot pus grande que z’autes et comme cha in étot à l’abri du vint.</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p10.png"/>
                    <figure/>
                    <p><lb/> Pour s’amuser, in montot tout in haut et in ardéchindot in courant ou
                        in faijant des roulades. Y' avot pas grand<lb/> cosse à faire à l’baie d'
                        l’Authie : la mer in pouvot pas trop y aller qu’y avot trop d' courant à
                        cause délle rivière; et<lb/> pour arriver à chés bâches, i fallot
                        patauger dins l' bourrelique qu’in s’infonçot jusqu’à ses g’noux et minme
                        des fos<lb/> qu’in y laissot ses claquettes in plastique. Alors in n’y allot
                        pas. In restot dins chés dunes. Taper dins ch' ballon in<lb/> faijant des
                        candelles pour essayer d’ l’invoyer in haut dins chés zherbes. Faire voler
                        sin cerf volant qu’in avot fabriqué<lb/> avec du papier journal et des
                        roseaux loyés in croix avec délle fichelle. Explorer l’in haut d' chés
                        dunes avec chés<lb/> zoyats qui piquotent à ses pieds et chés crottes éd'
                        lapins. Pis gramint d’papier journal ...</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Dunes de la baie de l'Authie
                                avec mes frères en 58</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> Nan finalemint y’avot pas grand cosse à faire à l’ baie d' l' Authie
                        quand in étot tiots. Pus tard, j’iros à l'<lb/> pêque au grappin su l'
                        nouvelle digue et core pus tard in féra des feux d' camp dins l’nuit
                        anichés dins chés dunes in<lb/> tout pétit comité in ravisant les
                        zétoiles .... Et core pus tard i n’aura pus qu' pour chés phoques...</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head><lb/> L'DUCASSE</head>
                    <p><lb/> L' ducasse éd' berck alle étot à côté délle gare routière. Un
                        diminche matin, qu’in faijot un tour in arvénant<lb/> délle messe, d’un
                        seul coup in véyot chés manèches et chés loteries qui zavotent poussé
                        comme cha dins l'nuit ; « in<lb/> pourra aller à l'ducasse c’soir, M’man ?
                        hein ? hein M’man ?... » « Ouais in verra; si t’es sache... ». In y allot
                        au<lb/> soir qu’i comminchot à faire noir in poussant l’porte dé ch'
                        paradis : des lumières. délle musique, des hauts-parleurs.<lb/> chés
                        klaxons d’auto tamponnantes...</p>
                    <p><lb/> Jé m’rappelle surtout d’eune loterie avec eune vielle roue in bos
                        qu’alle paraîchot findue d’tout partout et qui,<lb/> eune fos qu’alle s'
                        mettot à tourner, y' avot pou l’freiner eune espèche éd' pétite
                        balayette su ch' côté qui faijot<lb/> prittttt... ; su' ch’' comptoir, y'
                        avot des grandes cartes à juer in bos collées d’sus et in acatot des
                        anneaux in bos aussi<lb/> qu’in posot sur chés cartes comme cha au hasard ;
                        pis l’femme alle faijot tourner l’ roue et si in avot misé sur
                        élle<lb/> bonne, in gagnot un kilo d’ chuque ou eune boite éd' conserve ou
                        eune boutelle éd' mousseux. Comme in y allot à<lb/> gramint avec mes
                        frères et les Gosselin, in acatot assez d’anneaux pour arcouvrir tous chés
                        cartes. comme cha in étot à<lb/> peu près sûr qu’i n’aurot au moins un
                        qu' i allot gagner... Jé n’sais pus si cha valot l’ coup finalemint ...
                        Sûremint,<lb/> passe qu’in étot contints, in avot gagné !!</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p11.png"/>
                    <figure/>
                    <p><lb/> Et chés zavions. Ah ! i zétotent là !... Courir pour in trouver un d'
                        libe, s’incrinquer d’dins et s' accrocher à<lb/> ch' manche à balai; y'
                        avot qu’un seul manche pour deux plaches alors chti qui arrivot in
                        deuxième, i li restot qu’à<lb/> raviser et atteinde ch' tour suivant. Ch'
                        manèche i comminchot à tourner et tout d' suite j’tiros l’ manette à fond
                        vers<lb/> mi mais min spitfire i s’involot pas : les zautes non pus
                        d’ailleurs ; pis. d’un seul coup. in montot, in montot, l’<lb/> carlingue
                        alle ballot complètemint à gauche et i' avot intérêt à bien s’accrocher
                        à ch' manche pour pas passer par d’sus<lb/> bord; surtout qu’in n’avot pas
                        d' parachutes ! In plus, i devot y' avoir des trous d’airs passe qu’un étot
                        s’coués<lb/> comme des arbes à preunnes. I n’avot qui restotent tout ch'
                        tour in bas, i zavotent pas compris qu’i fallot tirer su ch'<lb/> manche! in
                        veyot ché parints qui gesticulotent in criant « tire ch' manche vers ti !!
                        pus fort !!... » mais y' avot rien à<lb/> faire, chétot des zapprintis.
                        Eune fos in haut, qu’in frôlot chés nuaches pis la lune, in lâchot ch'
                        manche brutalemint et<lb/> in déchindot in piqué ! Pis un artirot d’sus, in
                        l' lâchot... L’aute à côté i comminchot à canger d’ couleur et
                        à<lb/> s’accrocher à chés bords. Jé m' rappelle éd' des avions qui
                        zavotent un bouton qu’un appoyant d’ sus cha faijot<lb/> comme des rafales
                        éd' mitrailleuses; si y' avot un double zéro ou un messerchmitte boche
                        devant mi, jé l' poursuivos<lb/> in tirant mais j’ai jamais réussi à n'
                        abatte un !... Pis d’un seul coup, in avot biau tirer su' ch' manche, in
                        déchindot<lb/> tout duchemint, ch’tour i étot fini...</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Les petis avions... de
                                jour</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">...et de nuit</hi></head>
                    </figure>
                    <p>A peine déchindus in courot à chés zautos tamponnantes; i’avot toudis un
                        monde fou là-d' dins; quand in<lb/> intindot l’ sirène in comminchot à
                        courir sur élle piste au miyeu d’ chés carettes in arpérant cheux qui
                        zallotent<lb/> déchinde; in s' mettot à pusieurs et quand i n’avot un qu' i
                        avot réussi à monter dins eune, i criot après l’aute pour !'<lb/> faire
                        monter. Après, i restot pus qu’à arpérer eune auto avec des maguettes qui
                        savottent pas conduire pour les<lb/> coincher dins un coin ; ou au contraire
                        juer les chevaliers servants...</p>
                    <figure/>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p12.png"/>
                    <p><lb/> In partant in acatot un paquet d' nougat sans amandes pour mémère
                        (alle avot pus d’dints) et des fos aussi<lb/> eune barbe à papa qu’in
                        mingeot autant avec sin nez qu' avec és' bouque !!... In rintrant in passot
                        ses mains à<lb/> ch’robinet tellemint qu' alles collotent. Et in ouvrot ch'
                        paquet d' nougat in cachette pour in minger un ou deux : chés<lb/> meiyeux
                        chétot chés marrons au café et chés roses à l’framboisse. In i laissot
                        chés verts à l’pistache pis chés blancs à<lb/> l’vanille. Mémère alle
                        s’in rindra pas compte... et pis minme qu’alle le verrot, alle dirot
                        rien.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head><lb/> L'JOURNEE A STELLA</head>
                    <p><lb/> L' journée à Stella, chétot l'journée à min père; eune journée
                        pour li tout seu, sans femme, sans gosses :<lb/> eune vraie journée
                        d’vacances comme i n’avot jamais. I partot avec sin camaratte Victor au
                        matin pour aller à<lb/> Merlimont pis jusqu’à Stella par la plage. Ch'
                        rendez-vous i' étot au matin d’ bonne heure dins un pétit bistrot
                        d’eune<lb/> rue derrière l’auditorium, l' temps d' prinde un café avec un
                        skidam ou un g’niève pou s' donner du courache avant d'<lb/> mette in
                        route.</p>
                    <p><lb/> L' jour qu' jé l'véyos s’apprêter au matin pour partir, j' brayos
                        pour aller avec li mais j’étos trop pétit alors j'<lb/> restos là avec
                        ém' mère. J’ai souvenir quand minme d’y ête allé eune fos avec eux,
                        quand j’étos pus grand. Aller à<lb/> Stella à pied ! chétot possibe?
                        Déjà Merlimont, qu’in l’aperchuvot à peine à l’horizon, cha faijot eune
                        trotte... Alors<lb/> Stella !...</p>
                    <p><lb/> In sortant du bistrot, in avot déchindu sur la plage comme d’habitude
                        par ch' poste éd' secours ; chétot marée<lb/> basse et in étot partis
                        tout drot au bord d' la mer. Déjà, d' bonne heure comme cha y' avot pas
                        grand monde mais eune<lb/> fos arrivés à chés premières dunes, y' avot
                        pus personne... ; que du vint et des mouettes ; in marchot duchemint ;
                        la<lb/> route alle étot longue; i fallot in garder pour après.</p>
                    <p><lb/> A un momint, après chés derniers flambards, in étot tombés sur des
                        péqueux qui zattrapottent chés pichons à l’<lb/> main ! J’avos jamais vu
                        cha; in ravisot et i nous avotent appelé pour leu donner un coup d' main. I
                        n’avot déjà plein<lb/> comme nous qui pateaugeotent avec dé l’iau jusqu’à
                        leux g’noux à courir après chés pichons. Elle velle, à marée<lb/> basse,
                        i zavotent posé des filets in carré sur des grands piquets avec ch' ti du
                        côté des dunes ouvert. Dins l’nuit, la<lb/> mer alle étot armontée avec
                        chés pichons in passant au-d’ sus d’ chés filets; et in ardéchindant,
                        chés pichons i<lb/> restotent prisonniers dins ch’carré à trois côtés...
                        J' avos dé l’iau jusqu’à mes g’noux et ché pichons i glichotent
                        dins<lb/> mes mains; jé n’servos pas à grand cosse; mais pétit à pétit,
                        l’iau alle s’in allot et y’avot pus qu’à les ramasser avec<lb/> des
                        épuisettes sur ch' sabe et à les verser dins des grands séiaux...</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic"><lb/> Berck, les «
                                flambards»</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> Arrivés à Merlimont, in étot allés boire eune tasse éd' jus avec
                        des amis à Victor. Pis continué la route jusqu’à<lb/> Stella, toudis sur
                        la plage in longeant la mer. Arrivés là à Ih, in avot mingé dins un
                        restaurant qu' monsieur Gosselin i<lb/> avot ses intrées ; et après cha, in
                        s’étot minme pas arrêté pour visiter, minme pas s’assir sur un banc pour
                        raviser chés<lb/> gins sur la plage, in étot arpartis au bord d' la mer
                        pour rintrer à Berck in plein solel tout habillés! Mi j’étos in
                        short<lb/> mais min père et sin camaratte i zavottent gardé leu pantalon
                        avec juste chés bords armontés sur leux mollets et leu<lb/> blouson ouvert.
                        In arrivant sur la plage que tous chés gins i zétotent tout nus in maillot
                        d’ bain assis à rien faire, ou à<lb/> juer au ballon ou aux boules, j’avos
                        l’impression d’ête Christophe Colomb avec s'n' équipée débarquant in
                        Amérique...</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p13.png"/>
                    <p>
                        <lb/> Avant d’arjoinde ém' mère et Madame Gosselin qui zétotent assis à
                        l' plache habituelle devant ch' poste éd<lb/> secours, in étot allés boire
                        un verre à trois à ch' bar Rivet qui étot sur la plage : eux un côte du
                        Rhône et mi eune<lb/> orangeatte. J’étos fier d’ête allé avec eux, d'
                        faire partie d' chés grands. Minme si pour attrapper min verre su ch'
                        bar,<lb/> j’avos dù monter sur un tabouret...</p>
                    <p><lb/> pour aller m' baigner. J' m’étos indormi su ch' sabe, comme cha, tout
                        habillé, comme un viau...</p>
                    <p><lb/> Arvénu sur la plage, j’avos pas jué au ballon avec min frère ; j’avos
                        minme pas eu l' forche dé m' déshabiller<lb/> m’avot quère, jé n’sais pas
                        pourquoi : peut-ête parce que ses deux grands garchons i z’ien faijotent
                        vire éd' tous les<lb/> J’ai su pus tard qu' chétot Monsieur Gosselin qu' i
                        avot insisté à min père pour qu’i m’prinne avec eux. I<lb/> couleurs et
                        que comme j’étos cor tiot, cha i rappelot des bons souvenirs d’avant. I
                        arsennot physiquemint à Francis<lb/> Blanche, un pétit gros à lunettes,
                        avec les minmes mimiques et des gros éclats d’rire qu' sin vinte i faijot
                        du yoyo. In<lb/> savot jamais si i’étot sérieux ou si i rigolot ; i' étot
                        du genre qui rit quand i s' brûle.</p>
                    <p><lb/> J'oublierai jamais l' journée-là passée avec min père à marcher des
                        heures su ch' sabe, sans rien dire, sans<lb/> crier sans courir et sans
                        s’plainde; j’étos dev’nu un grand comme eux, j’avos pus b’soin qu’in
                        m’donne la main;<lb/> j’étos passé d' l’aute côté.</p>
                </div>
                <div type="liminal">
                    <head><lb/> CH' POSTE ÉD' SECOURS</head>
                    <p><lb/> Sur la plage, in s' mettot toudis du côté dé ch' bar RIVET passe que
                        chétot l’ pus près dé l’location. Arrivés<lb/> sur l’esplanade, pour
                        déchinde chés escaliers, j' avos l' choix : sur chés marches comme tout
                        l' monde; à califourchon<lb/> su' l' rampe du miyeu ; ou in glichant assis
                        sur chés dalles in granite tout lisse usées par chés fond d' maronnes d'
                        tous<lb/> chés jeaunnes passés là d’ pis des années; ou core in dévalant
                        in courant l’ digue in pierre (là, i valot miux garder ses<lb/> claquettes
                        à ses pieds).</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Les grands escaliers près du
                                « Lavatory»</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">L’esplanade et le bar RIVET,
                                la plage et les tentes</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> In s’installot su' ch' sabe sec, pas trop lon d' chés cabines des fos
                        que ch’vint i sé s’rot l’vé. Et devant<lb/> ch’poste éd' secours, qui
                        servot d’repère si in vénot à s' perde in arvénant d’ la mer. A ch' l’
                        haut parleur, in intindot à<lb/> longueur d’après-midi des annonches éd'
                        jeaunnes perdus : « <hi rend="italic">le petit Jean-Pierre attend ses
                            parents au poste de<lb/> secours </hi>»; et deux minutes après in véyot
                        passer in courant eune femme qui s’in allot l’ récupérer... Chétot
                        un<lb/> amusemint : in comptot l’ temps qui passot intre l’annonche et l'
                        femme qui arrivot. Des fos. i' avot pas d' réaction,<lb/> alors i
                        répétotent « <hi rend="italic">le petit Jean-Pierre attend TOUJOURS ses
                            parents... </hi>»; ché arrivé un coup qu’y z’ont dù l’<lb/> répéter
                        au moins dix fos et i’a jamais eu personne pou l'récupérer ch' pétit
                        Jean-Pierre: soit chés parints i zétotent<lb/> perdus aussi ou ben noyés.
                        soit i l’avotent abandonné leur jeaunne...</p>
                    <p><lb/> Eune fos, mes parints i zavottent intindu un prénom qu’i connaichotent
                        : « <hi rend="italic">le petit ... (« comment tu t’appelles<lb/> mon garçon
                            ?... Bernard ?... ») ... Bernard attend ses parents au poste de
                            secours</hi> ». Chétot mi. J’avos pas trouvé miux<lb/> pour ém’ faire
                        armarquer. J' devos pas ête vraimint perdu passe que cha avot dû ête plus
                        compliqué d' monter chés<lb/> escaliers pis armonter l’ passerelle jusqu’à
                        ch' poste putôt que d' cacher mes parints qui zétotent in d’sous...
                        Ou<lb/> alors, eune âme trop charitabe qui m’avot imbarqué croyant qu'
                        j’étos perdu ... ch' jour là, j’avos pas eu drot aux<lb/> félicitations du
                        jury mais putôt à eune belle clique !...</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p14.png"/>
                    <p><lb/> Pis core eune aute fos, qu' j’étos pus grand ; avec chés Gosselin, in
                        s' lançot des boules qu’in faijot avec du<lb/> sabe mouillé et i n’a un qui
                        avot pas trouvé miux que d’ mette un caillot d’ dins pour l’ lancer pus
                        fort ; et j' l’avos<lb/> archu su m' nuque; du coup cha s’étot mis à picher
                        l’ sang; mi j' sintos rien et j' véyos rien, mais tout l’ monde
                        i<lb/> m’ravisot comme si qu' j’étos passé déjà d' l’aute côté.... i
                        n’a un qui m’avot conduit in courant à ch' poste éd'<lb/> secours dù qu’i
                        m’avotent fait un pansement. I m’ont rassuré in dijant qu’à l' tête, cha
                        saignot toudis gramint et qu'<lb/> chétot pas grave. I m’ont inroulé des
                        bandes autour d’ min crâne qu’in aurot dit eune momie égyptienne. Et j’
                        sus<lb/> arvénu vire mes parints qui zétotent pas au courant. Par terre, su
                        ch' sabe, in véyot tous chés gouttes éd' sang qu'<lb/> j’avos perdu in
                        partant ... ché mi qui avot salopé tout l’ plage comme cha ? jé
                        n’arvénos pas ! Mes parints non pus.<lb/> Ch' coup là, j’ai pas été puni
                        ; j’ai minme eu drot à un paquet d' cacaouètes dé ch' marchand ambulant
                        (« cacaouètes<lb/> grillées, cacaouètes !... ») ; pis aussi eune glache in
                        armontant ....</p>
                    <p><lb/> Chétot quand minme bien pratique ch' poste éd secours passe qu’in l'
                        véyot d' tout partout sur la plage pis<lb/> minme là-bos tout au fond, au
                        bord dé l’iau à marée basse. Quand in sortot dé l’iau in courant, qu’in
                        s’artournant in<lb/> véyot du sabe, des tentes et des cabines à perte éd'
                        vue, i’avot juste à l’arpérer avec ch' drapeau et à courir tout
                        drot<lb/> dins s' direction. Comme cha in pouvot faire la course sans risquer
                        dé s' perde.</p>
                    <p><lb/> Pour mes parints donner rendez-vous aussi chétot pratique ; « Ben in
                        ira vous arjoinde directemint sur la<lb/> plage! Dù qu' vous êtes ?» « In
                        face dé ch' poste éd' secours, in est toudis à l’ minme plache ». Mes
                        grands frères,<lb/> eux, i zavotent des zautes zindrots pou s’ donner des
                        rendez-vous mais là chétot secret. Mi j’avos pas d' rendez-vous
                        à<lb/> donner à personne; j’artrouvos mes camarattes éd' la plage tous les
                        jours au minme indrot. Et les filles à ch' momint<lb/> là chétot pas près
                        d’ête au programme.</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Le poste de secours au-dessus
                                du bar RIVET, les tentes, les bâches et la mer tout au
                            fond</hi></head>
                    </figure>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head><lb/> POUR IN FINIR (CERF-VOLANT ET AUTES AMUSEMINTS)</head>
                    <p><lb/> Pour s’amuser, à Berck. i' avot pas qu' la plage. Jé m’rappelle d'
                        eune grande salle de jeux, dins l'rue d'<lb/> l’Impératrice, à côté d’un
                        pétit square avec un kiosque dù qu’i juotent des concerts délle fanfare
                        municipale. Quand in<lb/> passot su ch' trottoir devant, chétot Las Vegas
                        là d' dins et l' finquère éd' cigarettes alle sortot par tous chés
                        portes<lb/> grandes ouvertes...</p>
                    <p><lb/> Y avot des billards au mitan délle salle et des dizaines éd' flippers
                        tout autour : 20 centimes élle partie, six<lb/> pour l franc. L' diminche
                        matin, au lieu d’aller à l’messe, j’allos claquer là d' dins les sous
                        qu’in m’avot donné pour<lb/> la quête... mais comme avec deux pièches d’un
                        franc, j' pouvos pas aller lon, i fallot claquer des parties gratuites.
                        Pus<lb/> tard, les Gosselin, qui connaichotent tous chés fichelles à Berck,
                        i m’avotent montré un truc : y' avot un flipper dins<lb/> un coin, qu’i
                        suffijot dé l’soulever et d’ l' aillonner un coup sans faire tilt et i
                        affichot des parties gratuites ; i fallot<lb/> juste faire attintion d' pas
                        s' faire prinde par ch' gérant. Et comme cha, in pouvot durer eune bonne
                        heure, l' temps<lb/> délle messe.</p>
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p15.png"/>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">L’omnium devenu salle de
                                jeux</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">flippers années
                            60</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> In pouvot juer aussi au Jokari su' l’esplanatte du côté d' l’hôpital
                        maritime qu’alle étot fort larche. Ou faire<lb/> du patin à roulettes. Jé
                        m' rappelle aussi d' chés cerf volants ; jé n’pouvos qu' les raviser voler
                        ou accrochés à l’intrée<lb/> d' chés magasins; toudis l' minme renguinne,
                        pas d' sous pour acater cha : alors j' essayos d' les fabriquer
                        mi-minme<lb/> avec du papier journal mais i restotent collés par
                        terre...</p>
                    <p><lb/> J'ai jamais eu d' vrai cerf-volant, mais j’ai eu un avion in plastique
                        qui avot ses ailes qui tournottent autour<lb/> d’eune tige in fer et qui
                        volot comme cha in faijant un boucan d' créchelle. Cha coûtot pas lon d'
                        dix mille francs<lb/> (anciens) et j’ai attindu des années avant dé n'
                        avoir un. J’ m’arrêtos à chaque fos pour les raviser qu’i pindotent
                        à<lb/> l'intrée dé ch' magasin d' juets délle rue Carnot, avec leus
                        zailes qui tournotent pou m’ narguer. Suremint qu’à forche<lb/> d’imbéter
                        mes parints avec cha i me n’avotent acaté un... Mais ché pas un bon
                        souvenir ; jé m’sus dépéché d’aller<lb/> l’essayer sur la plage mais
                        chés fils i s’sont immélés et j’arrivos pas à l’ faire voler qu' y avot
                        pas assez d’vint. Pis<lb/> quand qu' j’y sus arrivé, j’étos tellemint
                        contint qu' jé l’ai laissé monter, monter, l' pus haut possibe, qu' tout
                        l’ bobine<lb/> éd' fil alle s’a déroulée et qu’ i est parti avec pour
                        aller s’accrocher dins chés antennes au d’sus d' chés immeubes<lb/> devant
                        l’esplanatte !... et j’ai pas artrouvé ch' fil pou' l’rassaquer. Inutile
                        éd' dire qu’in m’in a pas racaté un aute...<lb/> alors j’ai continué à
                        raviser voler cheux des zautes.... Mais finalemint, cha m' faijot pus trop
                        invie.</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">L’esplanade large</hi></head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">le magasin de
                            jouets</hi></head>
                    </figure>
                    <p><lb/> Sur la plage, in juot au ballon ou bien aux boules ; in faijot aussi des
                        catiaux d' boules : in creusot dins du sabe<lb/> mouillé pour faire un grand
                        mont d’ sabe au miyeu, bien tassé, comme un terril. Et in partant d’in
                        haut, avec eune<lb/> boule, in traçot eune route qui déchindot tout autour
                        jusqu’in bas ; là, in rajoutot un tunnel pis un trou après
                        pour<lb/> récupérer l' boule. In faijot déchinde chés boules les eunes
                        après les zautes pis quand qu’in n’avot assez, in montot d'<lb/> sus pou l’
                        démolir...</p>
                    <figure>
                        <head xml:lang="met-fr"><lb/> <hi rend="italic">Le château de
                            boules</hi></head>
                    </figure>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p16.png"/>
                    <head><lb/> EPILOGUE : LA FIN DES VACANCES A BERCK-RETOUR A BRUAY</head>
                    <p><lb/> Pis un matin in m' lévant, jé m' butos sur chés valisses ; ch'
                        dernier jour i étot arrivé, comme cha, sans qué)<lb/> m’in rinde compte;
                        chés vacances à Berck alles zétotent finies. Pendant qu' mes parints i
                        zavottent ringé pis nettoyé l’<lb/> location, j’étos allé eune dernière
                        fos à la mer et j’avos gardé min maillot d' bain tout frèque et plein d’
                        sabe sur mi.<lb/> j’allos devoir attinde un an pour arvénir et vire la mer.
                        Autant qu' j’étos contint et plein d’entrain in arrivant,
                        autant<lb/> j’étos trisse et abattu in arpartant. Monter dins l’autobus in
                        arculant ; rester sin nez collé sur ch' carreau à raviser au<lb/> loin dins
                        l’ vague, à raviser rien. Chés gins qui juotent aux boules dins la gare.
                        Chés controleurs in maillot d' bain.<lb/> Chés vagues qui vénotent mourir
                        su ch’ quai in important chés valisses, chés pelles, chés zépuisettes et
                        chés séiaux...<lb/> un ballon qui s’in allot dins la mer... «<hi
                            rend="italic"> mais dépèches-te, coeurres, va l'rattrapper </hi>!» et
                        pourtant i s' passot rien;<lb/> j'étos comme paralysé. Collé sur min
                        sièche à raviser mes souvenirs.</p>
                    <p><lb/> In prénot l’autobus éd chinq heures l’ diminche après-midi. Jé m'
                        muchos dins un coin pour pas faire vire mes<lb/> larmes. Rang du Fliers,
                        attinde que ch' train i passe, qu’i pouvot bien aller au diabe. Montreulle,
                        j' déchindos minme<lb/> pas. Hesdin : « <hi rend="italic"> allez, viens, in
                            va aller minger eune frite su' l' plache, in a l'temps mais faut quand
                            minme és<lb/> dépécher, ch' bus i s’arrête qu’eune demie-heure
                        </hi>».</p>
                    <p><lb/> Après cha, l' grand route à toboggans, et pis saint-Pol, qu’i
                        comminchot à faire noir, que j' véyos pus rien par<lb/> elle vite rimplie
                        d’ buée, qu’un pauve jeaunne qui étot trisse à mourir et des zautes
                        derrière qui s’étotent indormis.<lb/> Arriver à Bruay, tous chés
                        lumières éd' chés cafés, chés gins qui sortotent du cinéma; faire el'
                        tour éd' prisunic,<lb/> déchinde chés marches éd l’autobus Dumont, toudis
                        in arculant ; j' séros bien resté muché tout au fond intre
                        deux<lb/> banquettes, qu' peutête i arpartot après à Berck... Mais quo'
                        qu' j’auros fait là-bos tout seu...</p>
                    <p><lb/> Armonter l’rue Alfred Leroy avec chés valisses qui voulotent pus
                        avancher non pus ; chés magasins toudis<lb/> fermés. Chalmin pis l’ baraque
                        rue d' divion : Ah ! Mémère !... Alle attindot à l’ porte avec ch' tchien
                        dins ses bras qui<lb/> gesticulot in poussant des cris comme un diabe dins
                        l’iau bénite... Ah ! min tchien ! j’ t’ai quère ! té m’as manqué
                        té<lb/> sais ! Mémère alle pouvot pu l’ ténir, ch' tchien i sautot par
                        terre in courant tout partout après les uns et les zautes. i<lb/> savot pu
                        dù donner délle truffe.... i pichot tout partout tellemint qu’i étot
                        contint d' nous arvir !...</p>
                    <p><lb/> In rintrot, mémère alle avot préparé à souper et mis l' tabe dins
                        l' salle à minger ; in n’allot pas minger dins l’<lb/> cuisine quand minme !
                        Chés valisses in les déballerot pus tard ; raconter chés vacances à
                        mémère, chétot un tiot peu<lb/> les arviffe, mes ziux i s’rallumotent,
                        j’arvénos à la vie; min tchien in d' sous dé m' cayelle i m' léquot mes
                        zortelles<lb/> plein d' sabe..</p>
                    <p><lb/> L' fos chi in avot tout raconté, chétot fini pour du bon chés
                        vacances à Berck : i' allot falloir commincher à<lb/> pinser sérieusemint
                        à l’école pis à l’ rintrée. Et atteinde chés photos qu' min père i
                        allot aller amont Crendal ch'<lb/> photographe pour li rinde ch' l’apparelle
                        qui nous prétot tous z’ans pour chés vacances avec eune pellicule. Un
                        grand<lb/> merci pour cha Monsieur Crendal ; i n’a pas gramint qui zont pu
                        faire des photos d’ leus vacances à Berck in ch'<lb/> temps-là. Chés
                        photos là. j' pourrai les raviser tout m'vie; et quand j’ s' rai mort, j'
                        voudros qu' mes cheindes alles<lb/> restent pour toudis mélangées à ch'
                        sabe</p>
                    <figure>
                        <head><lb/> DELLE PLAGE ÉD' BERCK</head>
                    </figure>
                </div>
            </div>
            <div type="liminal">
                <pb facs="Picard_Concours_2020_40_p17.png"/>
                <head xml:lang="met-fr">LEXIQUE</head>
                <list>
                    <item><lb/> jeaunnes nasiers:<foreign xml:lang="met-fr">enfants avec le nez qui
                            coule (« nasses »)</foreign></item>
                    <item><lb/> limuchons<foreign xml:lang="met-fr">limace, escargot</foreign></item>
                    <item><lb/> moufter:<foreign xml:lang="met-fr">se rebeller</foreign></item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
