<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2021_46</idno>
                        <title type="main"> Ches clokes d'ech boulinger </title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Jean-Claude , VANFLETEREN</author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> Ches clokes d'ech boulinger </title>
                            <author>Jean-Claude , VANFLETEREN</author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2021"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region>Pas de Calais</region>
                            <country>France</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb n="Picard_Concours_2021_46_p1.png"/><lb/>46<lb/>Louise Bel Air<lb/>Ch’eut l'Toussaint aujord’hui.<lb/>J'appors à l'cheumintiére leus chrysanthèmes dsu l' tombe de meus deux fréres eu l'ceune de meus<lb/>parints.<lb/>Dlé eusses, ch’eut Louise Cantillon, qu' tout l' monte lomoit Louise Bel Air.<lb/>In nom jteu qui li daloit comme in gant : pindant pus d'vingt ans, eule avoit teu putain à Bruxelles<lb/>dlé l' gare dou Nord, dvant rveuni fini seus jous à no villache.<lb/>Putain, deul rache qu’eule avoit dou chagrin, comme d’autes eus faittent nonnettes.<lb/>J' tuis co afant quand louise Bel Air a rvenu, meus je m'rappelle de ç'jou-là comme si ch'<lb/>toit hier : tous leus mièrquedis ou matin, à no maison, ch' toit « eul jou deus finmes ». Eum mére eu<lb/>quate autes blancs bounneuts qui v'nuintent dou matin boire dou cafeu insanne eu dviseu d' chu qui<lb/>s’avoit passeu ou villache.<lb/>Euc' mièrquedi-là, Simone a dit in rintrant : « Savez tcheu ? Louise Bel Air eut rvenue !»<lb/>Adon m' mére dou ton d' démépriseuse que j' li conichuis beu a dit in hauchant seus eupales eu in<lb/>pinchant s' bouque : « J' suppose que s' meutier n' dalloit pus !»<lb/>Leus finmes ont tertoutes ri as-euclats.<lb/>Mi, j' deuvuis avoir eune dizaine d’ain.nées. Je n' compeurduis neu... eus meutier n' dalloit pus...<lb/>meus j' savuis qu’on n'pouvoit neu s' meuleu deul conversation deus grands.<lb/>Je l’ai beu conneuse, Louise Bel Air : tous leus jous, je l'veyuis dsu l’autobus que j' perduis<lb/>pou mi daleu à l’eucole, vu que m' mére avoit deucideu qu’ou villache, che n' toit neu asseuz beu<lb/>pou mi. (Comme si... queu biéstrie!).<lb/>Tous leus jous, je l'ravisuis in pinsant à chu que m'mére avoit dit...<lb/>Ch' toit eune bièlle finme, Louise Bel Air, grante, aveu deus longs cheveux qui pinduintent squ’au<lb/>mitan de s' dous.<lb/>Eule ne s’habilloit neu comme leus autes de l’autobus. Seus cottes tuintent pus courtes eu seus talons<lb/>pus hauts. Eulle avoit deus bagues à tous seus doigts, minme ou pouche de s' gauche main, eu<lb/>surtout dou rouche à seus léfes, bramint d'rouche, eu dou noir à seus yés, bramint d' noir qui colloit<lb/>à seus cils, chu que j' n’avuis jinmais vu. Eule demeuroit atampée dvins l’autobus, minme quand i<lb/>avoit deul plache pou li s’assir. Sans dviseu à leus autes, deus hommes eu deus finmes qui comme li<lb/>daluintent ouvreu dins leus usines à cauches qui meunant ont frumeu, vu qu’on acate tout in Chine.<lb/>Toudi atampée, Louise Bel Air, ravisant seus piéds...<pb n="Picard_Concours_2021_46_p2.png"/><lb/>Ch’eut lonmint pus tard que j’ai soü tout s’n histoire, pasque dins leus villaches, tout s' sait.<lb/>A dix-huit ans, Louise Bel Air avoit oü n’afant. Aveu tchi ?I d’a qui dichtent qu’aveu no-n¬<lb/>ancien tchureu qui in jou avoit raleu dins leus Flandres, soi-disant rappleu pa l’évêque.<lb/>Eule vivoit almon d' seus parints aveu s' jon-ne, in pltit garchon.<lb/>Eul pére Louise Bel Air ouvroit ou ch’min d' fér. I n' tuintent neu riches, meus neu paufes non pus,<lb/>eu José eu Jeannine, leus parints, veyuintent volintiers leu fille eu s'n afant. Ch' toit deus brafes gins.<lb/>Meus vlà qu’eune paire d’ain.nées pus tard, Louise d’attind co-n-aute, d’afant !<lb/>Là, tout l'monte sait d'tchi, vu qu’eule fréquente depuis tout in temps aveu Jean, l'marichau dou<lb/>villache...<lb/>«I nos faut nos marieu, Jean. J' suis ainsi d’vous...».<lb/>Mais Jean n'reupond neu à Louise qu’i-eut v’nue li dire cha tout bas à l'porte deul forge.<lb/>I s'eurtoure d’eune traque eu s’eurmeu à fièreu l'quevau qui toit occupeu avec.<lb/>Rire aveu Louise, i vint beu, meus s' marieu aveu li...<lb/>Si f'roit cha, seus parints l'foutruintent à l'cou eu ne l’lairuintent neu r’printe eul forge à, s'<lb/>compte!<lb/>Eune finme qu’on dit qu’eule va aveu tout l'monte, minme si ch' n'eut neu vrai, eu cha, Jean l'sait<lb/>beu, que ch' n’eut neu vrai.<lb/>I n' va neu s' tchinrtchier d' cha, tout d'minme.<lb/>Surtout qu'Ghislaine, eul mére Jean, eule min-ne eune vie dou diâle à s' garchon dpuis qu’i va aveu<lb/>Louise Bel Air.<lb/>Si i-annonchroit à s'mére que Louise eut ainsi d'li, cha s’roit l’orache!<lb/>Jean n’a jinmais osũ deutriver s'mére.<lb/>Eu Marcel, eul pére Jean, i n’a jinmais reun où à dire : i s' tait, comme toudi eu feut sin nant d'reu.<lb/>Adon, Jean, i n' voit pus Louise. I ne l'ravise pus.<lb/>Padrière, i d’a eune paire qui critichtent Jean, meus i s' taitent : cheu n'eut neu leus affaires.<lb/>Leus autes dichtent qu’i-a beu feut de neu s' tchiertchier d’in té marmouseu.<lb/>Pourtant, Jean li dijoit tous leus jous qu’i l'veyoit volintiers, qu’i froit s' vie aveu li.<lb/>I s' donnuient rendez-vous drière eul Chapelle à Fièfe, long dou villache.<lb/>Adon, ch'eut n' toit neu vrai, chu qui li dijoit quand i l'peurdoit dins l' bos deul Catoire, duchque<lb/>pièrsonne neu leus vèroit.<lb/>L'afant vint ou monte ou bon temps. Eun aute garchon. On l'lome Julien.<lb/>Louise eus muche dins s' maison.<lb/>Comme i feut bon temps, eule pourroit pourmeneu aveu l’afant dins n' carriole, meus non, eule<lb/>demeure claufie à s' cassine, dins s' champe, co beu. Eule ne s’occupe pus dou premier afant eu<pb n="Picard_Concours_2021_46_p3.png"/><lb/>n’arrête neu que d' braire, minme quand l' petit Julien tète.<lb/>Eule ne vint minme pus mingier à tape aveu s' pére eu s' mére.<lb/>Ch’eut à peine si eule minche co, d’ailleurs, de l’rache qu’eule a dou chagrin.<lb/>Eule espére que Jean va vni butchier à l'porte, meus non, i n' vint neu. I n' véra jinmais.<lb/>Eul pére Louise s’in va trouveu Jean à l'forge.<lb/>Meus Jean l’attrape pou coleu pou l’foute à l'cou eu li dit que ch' n'eut neu li, l'pére de l’afant...<lb/>Julien grandit. I va tout seu, meunnant. I pourmin.ne dins l’villache aveu s' grand-mére à tchi qu'<lb/>leus gins n’ostent neu dmandeu deus nouvièlles de Louise.<lb/>Deux ans qu'pièrsonne ne l’a vue!<lb/>Ch'eut Tutur dou Mouleu qui in jou rvint aveu n' grande nouvièlle : i-a teu vi juwer à l'balle à<lb/>Bruxelles (ch'eut-i vrai?) vu qu' l’euquipe dou villache a monteu in Nationale.<lb/>Dlé l'gare dou Nord, duchque leus putains sont, i-a vu Louise Bel Air drière eune vitre. Sia, ch' toit<lb/>li, minme qu’eule li a feut signe de rintreu, meus i s’a habille incouru. « Je n' tuis neu amateur<lb/>d’avoir dou vert de gris dsu m' manche de pipe ! », qu’i-a dit à tout l'monte in racontant... alleuz<lb/>savoir.<lb/>Inteur temps, Jean, l' garchon dou marichau, i s’avoit mis marichau li-min-me, eu i s’avoit<lb/>marieu, beu marieu, aveu n' fille de cinsse dou villache d’à côteu.<lb/>Min me qu’on avoit feut grand mariache.<lb/>Chu qu'leus gins n' saitent neu, ch’eut que l'jou de dvant l’mariache, Louise Bel Air eutoit rvenue<lb/>d'nuite.<lb/>De timps in temps, eul mére Louise peurdoit l' train pou Bruxelles aveu leus deux afants pou eusses<lb/>vi leu man.<lb/>Louise avoit dit qu’eule ouvroit dins in restaurant, eu Jeannine, eul grand-mére, avoit feu sin nant<lb/>de l'croire...<lb/>Jeannine avoit dit à s' fille que Jean daloit s' marieu...<lb/>Louise eul jou deus noces s’avoit mis n' fausse perruque eu deus lonques cottes.<lb/>Pindant l'messe, eule avoit dmeureu muchiée drière leus fonts baptismaux.<lb/>On n' sait neu commint, eule avoit feu savoir à Jean qu’eule sroit là eu a intreu dins l’eugliche ou<lb/>bras de s' mére pus blanc qu’in mort.<lb/>On oyoit n' seutchi braire, ou fond d' l’eugliche, meus pièrsonne eun' s’a rtourneu pou vi qui que ch'<lb/>toit. Eu co n' noque, jean dijoit « non » ou tchureu qui li dmandoit in franceus voulez-vous prendre<lb/>pour épouse....<lb/>Meus Jean i-a dit « oui »....<lb/>Louise a dmeureu muchiée dins l’eugliche.. A l' breune, eule a habille teu mingié almon d' seus<lb/>parints, eule a imbrachié seus deux afants.<pb n="Picard_Concours_2021_46_p4.png"/><lb/>Apriès, toudi aveu s' fausse perruque eu seus lonques cottes, eule a teu à pied squ’à la gare pou li<lb/>printe eul train pou Bruxelles.<lb/>L’ain,née d’apriès, Jean eu s' fin.me ont oü n’afant. In garchon eutou.<lb/>Meunnant, i va à l’eucole aveu l’afant Louise. Is jeuttent insan ne tous leus jous sans savoir qu’is<lb/>sont fréres.<lb/>Pus tard, i sront dins l'minme euquipe de jeu d'balle, l’un ou grand mitan, l’aute ou fond.<lb/>I d’a qui leus printent l’un pou l’aute, deul rache qu’is se rsanntent.<lb/>Eu l'pus biau d'l’histoire, ch'eut qu'Julien, sans savoir qui qu' ch’eutoit s' pére, s’a mis marichau<lb/>eutou, comme eus pére qui n' lavoit jinmais raviseu. I-a rpris l' forge d’in villache d’à côteu, vu que l'<lb/>marichau sans afant avoit teu tué d’in coup d' patte de gvau.<lb/>Meus quand Louise Bel Air a rvenu d’Bruxelles, vu que « s' meutier n' dalloit pus », eule a<lb/>tout raconteu à Julien, eul jou qu' finalmint i-a osu li dmandeu « Man, ch'eut qui, m'pére ?»<lb/>Julien toit grand eu fort.<lb/>L-a pris s'veulou eu i-a teu aussi rade almon Jean.<lb/>I l’a attrapeu pou cou, l’a tnu conte eul feu deul forge. « Eut-i vrai qu' vos êtes eum pére ?»<lb/>Jean l'marichau a dit ouin eu s’a mis à braire...<lb/>Julien l’a lâchié.<lb/>Julien in savoit asseuz. I-a rpris s' veulou eu i-a teu trouveu dins s' cinsse eus frére, l’aute afant Jean.<lb/>Mi, je l'savuis, qu’i-a dit. J'ai pinseu que j'tois mieux de m'taire.<lb/>Jean l'marichau, i-eut mort beu jon.ne. I-avoit teu feut prisonnier à l'guerre 40. I-avoit<lb/>dmeureu chonq ans in Allemagne, eu i n' s’avoit jinmais vraimint rmis d’chu qu’i-avoit vi lovolon.<lb/>Meus je n'vos ai neu co tout dit, mi que j' vos ai raconteu ceule n-histoire: euj sais pa n'cousine<lb/>deu m' mére à mi, qui eut morte à approchant chint ans, aveugle, meus aveu tout s' tiête, que dsu s'<lb/>lit d'mort, Jean a dmandeu ou tchureu d' daleu tchè Louise.<lb/>Eul tchureu qui-avoit vnu aprèyins l’aute rinvouyeu in Flandres (ouais, qu’eule m’a dit l' cousine de<lb/>m' mére, on sait beu que ch' toit li, eul pére dou premier afant!) a teu tchè Louise qui a habille<lb/>acouru.<lb/>Eu ch’eut Louise qui a clos leus yés Jean l'marichau.<lb/>Eul fin-me Jean n’a jinmais pouvu digeureu c’n affront-là.<pb n="Picard_Concours_2021_46_p5.png"/><lb/>C’est la Toussaint aujourd’hui.<lb/>J'apporte au cimetière les chrysanthèmes sur la tombe de mes deux frères et celle de mes parents.<lb/>Près d’eux, c’est Louise Cantillon qui est enterrée, celle que tout le monde appelait Louise Bel Air.<lb/>Un sobriquet qui lui allait comme un gant ; pendant plus de vingt ans, elle avait été putain à<lb/>Bruxelles près de la gare du Nord, avant de revenir au village<lb/>Putain, par désespoir, comme d’autres entrent au couvent...<lb/>J'étais encore une enfant quand Louise Bel Air est revenue, mais je me souviens de de ce jour-là<lb/>comme si c’était hier : tous les mercredis matin, chez nous, c’était « le jour des femmes ».<lb/>Ma mère et quatre autres « blancs bonnets » qui venaient boire du café ensemble et parler de ce qui<lb/>se passait au village.<lb/>Ce mercredi-là, Simone a dit en rentrant : « Vous savez quoi ? Louise Bel Air est revenue !»<lb/>Alors ma mère d’un ton méprisant que je lui connaissais bien a dit en haussant les épaules et en<lb/>pinçant la bouche : « Je suppose que son métier, ça n’allait plus !»<lb/>Les femmes ont toutes ri aux éclats.<lb/>Moi, je devais avoir une dizaine d’années. Je ne comprenais pas... son métier ça n’allait plus... mais je<lb/>savais qu’on ne pouvait pas se mêler de la conversation des grands.<lb/>Je l’ai bien connue, Louise Bel air : tous les jours, je la voyais dans le bus que je prenais<lb/>pour aller à l’école, vu que ma mère avait décidé qu’au village, ce n'était pas assez bien pour nous.<lb/>(Comme si... quelle bêtise!)<lb/>Tous les jours, je la regardais en pensant à ce que ma mère avait dit d’elle.<lb/>C'était une belle femme, Louise Bel Air, grande, avec de longs cheveux qui lui descendaient au<lb/>milieu du dos.<lb/>Elle ne s’habillait pas comme les autres de l’autobus. Ses jupes étaient plus courtes et ses talons plus<lb/>hauts. Elle portait des bagues à tous les doigts, même au pouce de la main gauche, et surtout du<lb/>rouge à lèvres, beaucoup de rouge, et du noir aux yeux ,beaucoup de noir qui collait à ses cils, ce<lb/>que je n’avais jamais vu. Elle restait debout dans le bus, même quand il y avait des places où<lb/>s’asseoir. Sans parler aux autres, des hommes et des femmes qui comme elle allaient travailler dans<lb/>les usines à chaussettes qui maintenant ont fermé, vu qu’on achète tout en Chine.<lb/>Toujours debout, Louise Bel Air, regardant ses pieds.<lb/>Louise Bel Air<pb n="Picard_Concours_2021_46_p6.png"/><lb/>C’est longtemps plus tard que j’ai su son histoire, parce que dans les villages, tout se sait.<lb/>A dix-huit ans, Louise Bel Air avait eu un enfant. De qui ? Il en est qui disent que ce fut de l’ancien<lb/>curé, celui qui un jour était reparti dans les Flandres, soi-disant rappelé par l’évêque.<lb/>Elle vivait chez ses parents avec son enfant, un petit garçon.<lb/>Le père de Louise travaillait au Chemin de Fer. Ils n’étaient pas riches, mais pas pauvres non plus et<lb/>José et Jeannine, les parents, aimaient beaucoup le petit. C’était de braves gens.<lb/>Mais voilà que quelques années plus tard, Louise attend un autre enfant.<lb/>Là tout le monde sait de qui, vu que Jean, le maréchal ferrant du village, la courtise depuis quelque<lb/>temps.<lb/>« Nous devons nous marier, Jean. Je suis enceinte de vous...»<lb/>Mais Jean ne répond pas à Louise venue lui dire cela tout bas à la porte de la forge.<lb/>Il se retourne vivement et se remet à ferrer le cheval dont il était en train de s’occuper;<lb/>« Rire » (flirter) avec Louise, il veut bien, mais se marier avec elle...<lb/>S’il faisait ça, ses parents le mettraient dehors et ne le laisseraient pas reprendre la forge.<lb/>Une femme dont on dit qu’elle baise avec tout le monde, même si ce n’est pas vrai, et ça, Jean le sait<lb/>bien.<lb/>Il ne va pas se charger d’elle, tout de même.<lb/>Surtout que Ghislaine, la mère de Jean, lui fait des scènes épouvantables (lui « mène une vie du<lb/>diable ») depuis qu’elle sait qu’il fréquente Louise.<lb/>S’il annonçait à sa mère que Louise est enceinte de lui, ce serait l’orage.<lb/>Jamais il n’a osé contredire sa mère.<lb/>Et Marcel, le père de Jean, n’a jamais rien eu à dire : il se tait, comme toujours, et fait semblant de<lb/>rien.<lb/>Alors Jean cesse de voir Louise. Il l’ignore.<lb/>Par derrière, il en est quelques-uns qui critiquent Jean, mais ils se taisent : ce ne sont pas leurs<lb/>affaires.<lb/>Les autres disent qu’il a bien fait de ne pas se charger de cette bonne-femme.<lb/>Pourtant, Jean lui disait chaque jour qu’il l’aimait et qu’il ferait sa vie avec elle.<lb/>Ils se donnaient rendez-vous près de la Chapelle à Fièvre, loin du village.<lb/>Alors, ce n'était pas vrai, ce qu’il lui disait quand il la prenait dans lebois de la Catoire, là où<lb/>personne ne les verrait ?<lb/>L'enfant vient au monde au printemps. Un autre garçon. On l’appelle Julien.<lb/>Louise se cache chez elle. Comme il fait beau, elle pourrait se promener avec l’enfant dans un<lb/>landau, mais non, elle demeure cloîtrée dans sa maison, dans sa chambre, même. Elle ne s’occupe<pb n="Picard_Concours_2021_46_p7.png"/><lb/>plus du premier enfant et ne cesse de pleurer même quand le petit Julien tète.<lb/>Elle ne vient même plus manger à table avec son père et sa mère.<lb/>C'est à peine si elle mange encore, d’ailleurs, tellement elle a du chagrin. Elle espère que Jean va<lb/>venir frapper à la porte, mais il ne vient pas.Il ne viendra jamais.<lb/>Le père de Louise va trouver Jean à la forge.<lb/>Mais Jean l’attrape par le cou pour le jeter dehors et lui dit qu’il n’est pas le père de l’enfant.<lb/>Julien grandit. Il marche, maintenant. Il se promène dans levillage avec sa grand-mère à qui les gens<lb/>n’osent pas demander des nouvelles de Louise. Deux ans que personne ne l’a vue!<lb/>Deux ans que personne ne l’a vue.<lb/>C’est Arthur du Mouleu qui un jour revient avec une grande nouvelle : il est allé voir jouer à la balle<lb/>à Bruxelles (est-ce vrai?) vu que l’équipe du village est montée en division Nationale.<lb/>Près de la gare du Nord, là où sont les putains, il a vu Louise Bel Air derrière une vitrine. Si, si,<lb/>c’était elle, même qu’elle lui a fait signe d’entrer, mais il s’est bien vite enfui. « Je n’avais pas envie<lb/>d’avoir du vert de gris sur mon manche de pipe » a-t-il dit à tout le monde en racontant... Allez<lb/>savoir.<lb/>Entre temps, Jean, le fils du maréchal ferrant avait repris la forge à son compte et s'était<lb/>marié, bien marié, avec une fille de ferme du village d’à côté.<lb/>On avait même célébré le mariage en grande pompe.<lb/>Ce que les gens ne savent pas, c’est que la veille du mariage, Louise Bel Air était revenue pendant la<lb/>nuit.<lb/>Cest que de temps en temps la mère de Louise prenait le train pour Bruxelles avec les deux enfants<lb/>pour qu’ils puissent voir leur maman.<lb/>Louise avait dit à sa mère qu'elle travaillait dans un restaurant et Jeannine, la grand-mère, avait fait<lb/>semblant de la croire.<lb/>Jeannine avait dit à, sa fille que Jean allait se marier.<lb/>Louise le jour des noces s’était affublée d’une « fausse perruque » et habillée d’une longue jupe.<lb/>Pendant la messe de mariage, elle était restée cachée derrière les fonts baptismaux.<lb/>On ne sait pas comment, mais elle avait fait savoir à Jean qu’elle serait là.<lb/>Il est entré dans l’église au bras de sa mère, plus blanc qu’un mort.<lb/>On entendait quelqu’un pleurer au fond de l’église mais personne ne s’est retourné pour savoir qui<lb/>c'était.<lb/>Et pour peu Jean aurait dit « non » au curé qui lui demandait en français voulez-vous prendre pour<lb/>épouse....<lb/>Mais Jean a dit oui...<pb n="Picard_Concours_2021_46_p8.png"/><lb/>Louise est restée cachée dans l’église. A la nuit tombante, elle a vite été manger chez ses parents et<lb/>embrasser ses deux enfants. Ensuite, portant toujours sa perruque et sa longue jupe, elle est allée à<lb/>pied à la gare voisine pour prendre le train vers Bruxelles.<lb/>L’année suivante, Jean et sa femme ont eu un enfant.Un autre garçon.<lb/>Maintenant, il va à l’école avec l’enfant de Louise.Ils jouent ensemble tous les jours sans savoir<lb/>qu’ils sont frères.<lb/>Plus tard, ils seront dans la même équipe de jeu de balle, l’un au grand milieu, l’autre au fond.<lb/>Il en est qui les confondent, tellement ils se ressemblent.<lb/>Et ce qui est incroyable, c’est que Julien, l’enfant de Louise, sans savoir qui était son père, est<lb/>devenu lui aussi maréchal ferrant, comme Jean qui l’avait toujours ignoré.. Il a repris la forge d’un<lb/>village voisin où le maréchal ferrant sans enfant avait été tué d’un coup de patte de cheval.<lb/>Mais quand Louise Bel Air est revenue de Bruxelles, vu que son « métier n’allait plus », elle<lb/>a tout raconté à Julien le jour où finalement il a osé lui demander « Maman, qui est mon père?»<lb/>Julien était grand et fort.<lb/>Il a pris son vélo et est allé trouver Jean chez lui. Il l’a attrapé par le cou et l’a tenu contre le feu de<lb/>la forge. « Est-il vrai que vous êtes mon père ?»<lb/>Jean le maréchal-ferrant a dit oui et s’est mis à pleurer.<lb/>Julien en savait assez : il a repris son vélo et a roulé jusqu’à la ferme de son frère, l’autre enfant de<lb/>Jean.<lb/>Moi, je le savais, a dit ce dernier,, mais j’ai pensé que c’était mieux de me taire.<lb/>Jean le maréchal ferrant est mort bien jeune. Il avait été fait prisonnier à la guerre 40. Il était<lb/>resté cinq ans en Allemagne et ne s’était jamais remis de tout ce qu’il avait vécu là-bas.<lb/>Mais je ne vous ai pas encore tout dit, moi qui vous raconte cette histoire. Je sais par une cousine de<lb/>ma mère, morte à près de cent ans aveugle mais toujours lucide, que sur son lit de mort Jean a<lb/>demandé au curé d’aller chercher Louise.<lb/>Le curé qui était venu au village après l’autre retourné en Flandres (oui, m’a dit la cousine de ma<lb/>mère, onnsait bien que c'était lui, le père du premier enfant de Louise) a été chercher Louise qui est<lb/>vite venue.<lb/>C’est Louise qui a fermé les yeux de Jean le maréchal ferrant.<lb/>Sa femme ne s'est jamais remise ce cet affront-là.</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
