<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2021_07</idno>
                        <title type="main"> Chés chingliers is ont gaigné !  </title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Jean-Paul, CHAMPION</author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> Chés chingliers is ont gaigné !  </title>
                            <author>Jean-Paul, CHAMPION</author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2021"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region>Somme</region>
                            <country>France</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb n="Picard_Concours_2021_7_p1.png"/><lb/>N°7<lb/>Min Pépère qu’j’ai querre<lb/>Té n’vas pet-ête pon em croire mais in dirot qu’in est arvenu in mille neuf chint dich' huit<lb/>aveucq el grippe espagnole mais ach’t’heure ch’est putôt inne grippe asiatique et i z' appell’<lb/>tent cha el Covid 19 et i li ont même artrouvé des éfants in Ingleterre, au Brésil et in Afrique<lb/>du Sud.<lb/>Cha fait autint d’ravache qu’el gaz moutarde et chès gins dins l’monte i tomb’tent comme à<lb/>Gravelotte. Té tousses, té t’étoques, t’arrives pu à respirer et pis après dins l’pire des cas té<lb/>meurs. Si t’in réchappes, t’es toudis mate et parfos té perds l’odorat et ch’goût.<lb/>Bin sûr chès médecins, chès professeurs, i z’ont caché inne solution, d’nouvieaux<lb/>médicamints mais pour l’instint i' z’ont incore rin trouvé à part des vaccins mais i' in’n’a pon<lb/>pour tertous ; chès pays qui les frabriqu’tent i'z’ont tindince ach' les garder pour eusses.<lb/>Alors in a tout'inne panoplie ed’gestes barrières à respecter. In dot mette des masques mais<lb/>pon comme ti dins chès trinchées; i’z’appell’tent cha des masques chirurgicaux et i’ne<lb/>dure’tent que quatr’heures. I a aussi des masques in tissus et certains s’amus’tent à les<lb/>décorer; ch’est bellot tout plein et même parfos cha fait sourire. Mais té sais l’in ou l’aute i<lb/>sont pon confortapes et j’enne té dit pon comme in a caud là d’sous. Après cha té dos souvint<lb/>ét laver les mains so aveucq d’el zièpe so aveucq du gel hydro-alcoolique. I a incore el<lb/>distanciation; in a pu l’drot ed s’imbrasser, ni ed se serrer el main. In pus i faut toudis qu’i a<lb/>deux métes (avant ch’étot un) intre ti et tin voisin. Té dos ét mouquer dins in mouquoir in<lb/>papier et après el jeter. Té dos aussi éternuer dins tin coute.<lb/>Mais tout cha, chan' suffit ponfoudis et i' z’ont invinté el confinement. J’vas t’espliquer : té<lb/>dos rester l’pu possipe infermer dins t’mason : comme cha té vos personne et ch’virus i<lb/>circule moinse. In pus d’ech confinement i' z’ont arsorti comme in quarante tros ech couvre-<lb/>feu : t’as pu el' drot ed sortir ed chès ti ed dix-huit heures à six heures el lind’main matin.<lb/>Cepindint i a incore pire. I’z’ont fermé chès estaminets et chès restaurants. Ti qui m’disos<lb/>souvint qu’té préféros inne tchiote capelle à inne grinte cathédrale, ch bin té s’ros bin<lb/>malheureux car comme chès églisses restent ouvertes t’auros pu qu’ed l’ieau bénite (d’el<lb/>vraie) à boire.<lb/>Té vos pépère ch’est pon vraimint gai mais j’sus quind même fin bénache ed' t’avoir écrit tout<lb/>cha, même si té n’el lira jamais ti qui est là haut dins chès ciux.<lb/>Cha m’a fait du bin ed té dire tout cha, j’em sins miux mais ti qui disos toudis in parlant dech<lb/>mauvais timps : qué timps ed brin, qué brin d’timps j’ai bin invie ed t’imiter et dire in parlant<lb/>ed 2020; qué énée ed brin, qué brin d’énée. Et si cha continue ej cros que cha s’ra parel pour<lb/>2021; cha s’ra es jumelle<lb/>J'pinse bin à ti, veille sus mi,<lb/>Tin tchiot garchon qui t’a toudis querre.</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
