<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2021_47</idno>
                        <title type="main"> Ein amour manqué </title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Pascal, WINBERG</author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> Ein amour manqué </title>
                            <author>Pascal, WINBERG</author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2021"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region/>
                            <country>Belgique</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb n="Picard_Concours_2021_47_p1.png"/><lb/>47<lb/>Eune mintrie 27 d’octobe deu 1958.<lb/>C' jou-là, saint Nicolas avowat k'minchié à tchuire deus ôfes : leus nuées<lb/>tuin'tent toutes rouches, eu i f'jowat in vint à fè s’involeu leus pannes.<lb/>Beutôt, ch' sorowat l’Toussaint.<lb/>I eutowat chonq heures deu l’aprèins-dinneu, eu no Louise avowat teu r’chineu aveu<lb/>s'mamère al mon deu s' matante Julienne. Ch’towat in diminche, eu comme euc joû-là<lb/>l’mamère Louise n’avowat neu pouvu daleu à messe, vu qu’eune vaque avowat vêleu<lb/>dou matin, in rveunant deul mon Julienne, i-ont r’passeu pa l’eugliche pou dire deux<lb/>trowas avés.<lb/>Louise avowat siète ans. Eule dalowat fè s’preumière communion à l’Ascinsion.<lb/>Eule avowat pris aveu li s’poupée Nicole pou daleu r'chineu al mon deu s’matante<lb/>Julienne.<lb/>Ch' towat eune bièle poupée aveu deus longs nowars cheveux qu’on pouvowat leus<lb/>coiffeu, leus laveu, fè deus fiches. On pouvowat l’mète à l’eu, vu qu’eule towat in<lb/>caoutchouc.<lb/>Louise li avowat mis in biau habit rouche qu’eule avowat cousu li-min.me à longs<lb/>points aveu in reste d' tissu queu s’mére avowat feu deus eucourcheus avec.<lb/>Su l'tiète deul poupée, pou qu’eule n’euche neu frowad deul rache queu l’vint<lb/>chuflowat fort,<lb/>in passe-montagne que Louise avowat lachié li-min.me eutou aveu in restant d’lin-ne.<lb/>I f'jowat presque nuite quand i-ont vudié d’l’eugliche pou eusse raleu à leu<lb/>maison.<lb/>Ch' towat l’heure de traire leus vaques.<lb/>Meus arriveu d’vant l’porte deul granche deu leu cinsse, louise s'meut à braire :<lb/>- Eum poupée! Eum poupée! J'pinse beu queu j’l’ai laichiée dsu l’sièle à<lb/>l'eugliche. I no faut raleu l'tchiè, maman, si ou plaît.<pb n="Picard_Concours_2021_47_p2.png"/><lb/>- No feu, Louise! Ch’eut sans ! i-eut trop tard. Ch’eut leus courts joûs, i feut d’ja<lb/>nuite, eu ch’eut l’heure deu l’ouvrache! D'main, ch’eut l’eucole.I vo faut vô laveu,<lb/>mingier eu daleu à vo lite.<lb/>-Maman, m'poupée Nicole eut toute seûle dins l’eugliche, eule va avowar peû,<lb/>eule ne pint neu là dormi toute seûle !<lb/>Louise a beû braire, eus mére print leus seyôs ou lait eu s’in va traire aveu<lb/>s'n’homme sans l’acouteu. Eule pich'ra tant moin.nsse, qu’eul dit in veyant l’afant<lb/>braire.<lb/>Adon, Jean, eul pére Louise, a dit à s’fin.me qu’eule keuminchiche à traire sans li.<lb/>-J'min vas habille squ’à l’eugliche à veulou, jeu n'd’ai neu pou lon.mint !<lb/>-Vos applaudichiez s’nafant là bramint d'troup, Jean !<lb/>Louise n’feujowat fonk que d’raviseu pa l’feurniète pou vi s'pére eurveuni aveu<lb/>s'poupée Nicole...eule vowat luire eul lampe à carbure dou veulou, Jean eut à hauteur<lb/>deul granche... louise tran.ne... Jean rin.te dins l’méson. Neu d’poupée. Louise<lb/>eurkeumin.nche à br aire.<lb/>Eus mére arrife deu l’eutôle aveu in seyô d’lait prète à turbineu. Eule traite l’afan<lb/>d’feujeu d’grin.nes<lb/>eu s’in rva traire aveu Jean. Aprèins, i souptent sans d’viseu eu Louise s’in va à s lite<lb/>beu deubauchie. Eul pére eus tait : i n’a reu n’à dire, dins ceule méson aveu<lb/>s'gindarme d’fin.me.<lb/>Eul lind'main, Louise s’in va à pied à l’eucole. Tau long dou k'min, eule beusie<lb/>à Nicole. Duche qu’eule pint beu ête, deu ? Eule rinte dins l’eugliche, alfowa qu’eus<lb/>père n’euche neu vu Nicole d’su l’sièle, vu qu’i fjowat approchant nuite.<lb/>Eul tchureu eut d’jà là. Y a n’intièremeut aujord’hui eu i prépare eul sièrviche.<lb/>I n’a neu vu d’poupée. Non, qu’i dit.<lb/>A l’eucole, Louise n’acoute neu l’maîte qu' eusplique eul réque deu trowas, eule<lb/>s’in fout beu, deul réque deu trowas, eule neu feut fonke que d’beusier à Nicole.<lb/>L’arowat-eule oublyiée à l'mon deu s’matante Julienne ? Non. Eule seu rappelle que<lb/>d’vant rintreu à l’eugliche, eule a d’viseu aveu Nicole...<pb n="Picard_Concours_2021_47_p3.png"/><lb/>Pitiète dit beu queu l’tchureu l’a pris... meus qu’euche qu’in tchureu frowat aveu<lb/>n'poupée ?<lb/>Qui soit...eul réque deu trowas eule s’in fout, meus v’là queu l’mète l’invouye ou<lb/>tableau.<lb/>Louise, queu d’habitude eule sait toudi toute, eule n’a reu compris, eu l’maîte i s'meut<lb/>dins n'rache dou d’jâle...<lb/>Trois joûs s’passtent.<lb/>Louise in dalant eu in rveunant d’l’eucole ravisse dins leus fosseus, leus kraous,<lb/>alfowa qu’Nicole arowat tcheuü là. Meus neu d’Nicole.<lb/>Eule eurvint à s’méson tout d’eune, on dirowat un qu’on li a voleu s’bowate ou<lb/>toubake.<lb/>Eus mére li a prépareu à r’chineu, deus tartines à l’confiture deu grousièles aveu dou<lb/>bon bure saleu.<lb/>Eule d’apéte, Louise. Eule sét qu’à c'n'heure-là, eus pére eu s’mére sont ko ou camp, i<lb/>ramasst'ent<lb/>biètrâtes meus l’porte deumeure toudi ouvrie.<lb/>Su l’tape, eus n’eurchineu l’attind, eu d’lé l’jatte de frèche lait, y a n’invloppe, aveu in<lb/>timbre rouche colleu d’sus. In timbre franceus, comme leus ceus quand leu cousine de<lb/>Bretagne leu eucrit... eul lète, ch’eut pou li, LOUISE DEGAND, rue d'l’Amourette,<lb/>12, Buchnal. Belgique.....<lb/>Eule deucafote l’invlope eu k'minche à lire...<lb/>Euj sais qu'vos aleu ête beu deubauchie, meus j’ai deucideu d’min daleu long,<lb/>Maman Louise,<lb/>fort long, eu deu n'pus jin-mais r'veuni. Tro dû, pour mi, deu d'meureu toute sêule<lb/>tou l’jou à vo cinnsse vu q’vos daleu à l’eucole tous leus joûs..<lb/>Eul porte d'l’eugliche towat d'meurée ouvrie: j'm’ai incouru.<lb/>I towat grand temps queu j'viviche eum vie.<lb/>Jai pris l'queumin deul gare, j’ai arriveu tard par nuite à Tournai, eu j’ai monteu<lb/>dins in trin qui dalowat pou la France. Eu meu v’là chi à Paris !<lb/>Eu saveuz tcheu ?J'ai là trouveu in amoureux. J'm’'avivis assis d'su in banc d'lé la<pb n="Picard_Concours_2021_47_p4.png"/><lb/>Seine, eu y eut v'nu s’assire d'lé mis... NOS ALLONS NOS MARIEU NOS ARONS<lb/>N'MASSE D'AFANTS!<lb/>J'ai d'jà vu eul Tour Eiffel eu j'meu pourmin.ne tous leus jous su leus Champs-<lb/>Elysées.<lb/>N'breuyeu neu, Louise: j’sus fin heureuse, chi, à Paris aveu m’n Ernest.<lb/>Euj vos dis meurci d’avowar beu inlveu, Louise.<lb/>Vo Poupée Nicole.<lb/>Louise a r’frumeu l’inv'loppe eu a mingié seus tartines à l'confiture deus<lb/>grousièles.<lb/>Ptiète di beu qu’eule eurvèrowat Nicole in joû, à Paris....<lb/>Vingt ans pus tard, eule a r'trouveu l’inv'loppe ou fond d’in tirowa.<lb/>Adon, eule a r’coneu l’eucriture deus papa Jean, min.me si l’avowat cangiée pou<lb/>qu'eule neu seuche neu queu ch’towat li qui li avowat eucrit....<pb n="Picard_Concours_2021_47_p5.png"/><lb/>Un mensonge<lb/>Ce jour-là, saint Nicolas avait commencé à cuire des gaufres. les nuages étaient<lb/>tout rouges et il faisait un vent à faire s’envoler les tuiles. Bientôt, ce serait la<lb/>Toussaint.<lb/>Il était cinq heures de l’après-midi et notre Louise était allée goûter avec sa mère chez<lb/>sa tante Julienne.<lb/>C'était un dimanche, et comme ce jour-là maman Louise n’avait pas pu aller à la<lb/>messe vu qu’une vache avait vêlé le matin, en revenant de chez julienne, elles sont<lb/>passés par l’Église pour dire quelques prières.<lb/>Louise avait sept ans. Elle allait faire sa première communion à l’Ascension. Elle<lb/>avait pris avec elle sa poupée Nicole, pour aller goûter chez sa tante julienne. C’était<lb/>une belle poupée avec de longs cheveux noirs que l’on pouvait coiffer, laver, tresser.<lb/>On pouvait la mettre dans l’eau car elle était en caoutchouc. Louise lui avait mis une<lb/>belle robe rouge qu’elle avait cousue elle-même à longs points avec le reste du tissu<lb/>avec lequel sa mère avait confectionné des tabliers. Sur la tête de la poupée, pour<lb/>qu’elle n’ait pas froid, avec ce vent qui soufflait tellement fort, un passe-montagne que<lb/>Louise avait tricoté elle-même avec un reste de laine.<lb/>Il faisait presque nuit quand elles sont sorties de l’église pour rentrer chez elles.<lb/>C’était l’heure de traire les vaches.<lb/>Mais arrivée devant la porte de la grange de la ferme, Louise se mit à pleurer : -Ma<lb/>poupée! Ma poupée! Je pense que je l’ai laissée sur la chaise à l’église. Il nous faut<lb/>aller la rechercher, maman, s’il vous plaît !<lb/>-Non, Louise! Pas question! Il est trop tard, les jours sont courts; il fait déjà nuit<pb n="Picard_Concours_2021_47_p6.png"/><lb/>et c’est l’heure de faire l’ouvrage. Demain, c’est l’école. Il faut encore que vous vous<lb/>laviez, que vous mangiez et que vous alliez dormir !<lb/>-Maman, ma poupée Nicole est toute seule dans l’église, elle va avoir peur. Elle ne<lb/>peut pas dormir là tout seule !<lb/>Mais Louise a beau pleurer. Sa mère prend les seaux à lait et s’en va traire avec son<lb/>homme sans l’écouter. Si elle pleure, elle pissera moins, dit-elle à son homme.<lb/>Voyant pleurer l’enfant, Jean, le père de Louise, dit à sa femme qu’elle commence à<lb/>traire sans lui.<lb/>-Je m’en vais vite jusqu’à l’église à vélo, je n’en ai pas pour longtemps !<lb/>- Vous gâtez trop cet enfant, beaucoup trop, Jean !<lb/>Louise ne cesse de regarder par la fenêtre pour voir si son père revient avec la<lb/>poupée. Elle voit luire la lampe à carbure du vélo, il est maintenant à hauteur de la<lb/>grange. Louise tremble.<lb/>Jean rentre dans la maison. Pas de poupée.<lb/>Louise recommence à pleurer. Sa mère arrive de l’étable avec un saut de lait prêt à<lb/>être écrémé, elle traite l’enfant de « faiseuse de grimaces » et s’en retourne traire avec<lb/>son mari Jean.<lb/>Après, on soupe sans parler et Louise va se coucher bien triste. le Père se tait. Il n’a<lb/>rien à dire, dans cette maison, avec ce gendarme de femme !<lb/>le lendemain, Louise va à pied à l’école.<lb/>Tout au long du chemin, elle pense à Nicole, sa poupée. Où peut-elle donc bien<lb/>être?<lb/>Elle rentre dans l’église : on ne sait jamais, peut-être son père ne l’a-t-il pas vue sur<lb/>la chaise, vu qu’il faisait presque nuit. le curé est déjà là : il y a un enterrement<lb/>aujourd’hui et il prépare le service funèbre. Il n' a pas vu de poupée, non.<lb/>A l’école, Louise n’écoute pas le maître qui explique la règle de trois. Elle s’en fout,<lb/>de la règle de trois, elle ne cesse de penser à Nicole. L’aurait-elle oubliée chez sa<lb/>tante Julienne? Non, elle se souvient qu’avant de rentrer à l’église elle a parlé avec<lb/>Nicole.<lb/>Peut-être le curé l’a-t-il prise ? Mais qu’est-ce qu’un curé ferait avec une poupée? Peu<pb n="Picard_Concours_2021_47_p7.png"/><lb/>importe la règle de trois, on s’en fout, mais voilà que le maître l’envoie ou tableau !<lb/>Louise qui d’habitude sait tout n’a rien compris et le maître se met dans une rage<lb/>folle !<lb/>Trois jours se passent. Louise, en revenant de l’école, regarde dans les fossés,<lb/>les touffes d’herbe. On ne sait jamais, si Nicole était tombée là ? Mais pas de Nicole.<lb/>Elle revient chez elle toute triste On dirait quelqu’un à qui l’on a volé sa boîte à tabac.<lb/>Sa mère lui a préparé le goûter : des tartines à la confiture de groseilles avec du bon<lb/>beurre salé. Elle aime ça, Louise. Elle sait qu’à cette heure-là son père et sa mère sont<lb/>encore au champ, occupés à ramasser les betteraves. Mais la porte reste toujours<lb/>ouverte.<lb/>Sur la table, son goûter l’attend près d’une tasse de lait frais. Il y a là aussi une<lb/>enveloppe près de la tasse, avec un timbre rouge collé dessus, un timbre français<lb/>comme ceux quand la cousine de Bretagne leur écrit.<lb/>la lettre, c’est pour elle, LOUISE Degand, rue de l’Amourette, 12,<lb/>Buissenal, Belgique.<lb/>Elle ouvre l’enveloppe et commence à lire.<lb/>Maman Louise,<lb/>je sais que vous allez être très triste, mais j’ai décidé de m’en aller loin, très<lb/>loin et de ne plus jamais revenir. Trop dur pour moi de rester toute seule tout le jour<lb/>dans votre ferme, vu que vous allez à l’école chaque jour<lb/>la porte de l’église était restée ouverte et je me suis enfuie. Il était grand temps que<lb/>je vive ma vie, j’ai pris le chemin de la gare. Je suis arrivée tard dans la nuit à<lb/>Tournai. Je suis montée dans un train qui partait pour la France, et me voilà ici à<lb/>Paris!<lb/>Et vous savez quoi ? Là, j’ai trouvé un amoureux! Je m’étais assise sur un banc le<lb/>long de la Seine et quelqu’un est venu s’asseoir près de moi. Nous allons nous<lb/>marier nous aurons beaucoup d'enfants ! j’ai déjà vu la Tour Eiffel et je me promène<lb/>tous les jours sur les Champs-Élysées.<lb/>Ne pleurez pas, Louise; je suis très heureuse ici à Paris avec mon Ernest et je vous<lb/>dis merci de m’avoir bien élevée, maman Louise.<pb n="Picard_Concours_2021_47_p8.png"/><lb/>Votre poupée Nicole.<lb/>Louise a refermé l’enveloppe et a mangé ses tartines à la confiture de<lb/>groseilles. Peut-être reverrait-elle un jour Nicole à Paris.<lb/>Vingt ans plus tard, elle a retrouvé l’enveloppe au fond d’un tiroir.<lb/>Alors elle a reconnu l’écriture de papa Jean, même s’il l’avait un peu changée pour<lb/>qu'elle ne sache pas que c’était lui qui avait écrit la lettre.</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
