<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2021_18</idno>
                        <title type="main"> Louise Bel Air </title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Michelle, FOUREZ </author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> Louise Bel Air </title>
                            <author>Michelle, FOUREZ </author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2021"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region/>
                            <country>Belgique</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb n="Picard_Concours_2021_18_p1.png"/><lb/>N°18<lb/>PRÉSENTATION DES PERSONNAGES<lb/>ET DÉCORS<lb/>GERTRUDE ET TUTUR (Mari et femme)<lb/>ALPHONSINE ET LÉON (Mari et femme)<lb/>Cousin et cousine de<lb/>Salle d' attente de ch' Médecin<lb/>Bistrot, restaurant du coin<lb/>Cirque fermé<lb/>Commerce de proximité fermé<lb/>à la Maison de Léon<lb/>Appareil sportif dons sa chambre<lb/>Salle de séjour de sa maison<lb/>casino fermé<lb/>Au théâtre fermé<lb/>A l'église, à la fin de la messe<lb/>cabinet du Médecin<pb n="Picard_Concours_2021_18_p2.png"/><lb/>2020 ENE D'BRIN<lb/>ACTE I (Scène 1)<lb/>TUTUR (chez lui avec son épouse)<lb/>Bonjour Commin qu'té vas ?<lb/>GERTRUDE:<lb/>M'in parle pon, si seulemint y avo pon ech' virus de brin.<lb/>Commint qu' on l' appelle déjà ech coronavirus « sars cov2 ».<lb/>Ech Covid qewe ?<lb/>TUTUR:<lb/>D'où que ché eq cha d'viens tout cha ?<lb/>GERTRUDE:<lb/>Ed chine ? Plus précisémint ed Wuhan.<lb/>TUTUR (ovec une drôle de tête): Ah bon ! ché qwéve qu' ech brun là.<lb/>GERTRUDE: T'en fait enne graine on dirot I cul de t'marraine.<lb/>TUTUR: Raconte un pewe, ché qui s’arpasse.<lb/>GERTRUDE: un jus, mais un jus a n' pu rin comprinde,<lb/>TUTUR (sérieusement): Y faut dire que ch' gouvernemint y sa ma expliqueye.<lb/>GERTRUDE: On nous dit ed' pon mette ed masques eq cha sert à rin.<lb/>Y viennent ed' n’in fouttent six cent millions al poubelle, soit disant qui z' étotent pu bon.<lb/>TUTUR: Vla ti pon qu’on s' artrouve a tartous ach bal masqueve, après l' arrêt définitif ed' ché<lb/>carnaval sans même el vouloir.<lb/>GERTRUDE : Té parle d'enne affaire.<pb n="Picard_Concours_2021_18_p3.png"/><lb/>ALPHONSINE (Salle d'attente de ch' Médecin) : As t heure tout le monde est in train ed décrocher<lb/>chés cadres, on dirot qui vont tapisseye, aveuc des ecouvions dins lu nez cha m’étonnerot fort.<lb/>LEON: Comme dijot m' Grand-mère, mouque t'un nez t' as du brin ad bottine.<lb/>ALPHONSINE: Y paraît euq chés chinois, y font un test anal, aveuc ch' résultat rapide.<lb/>LEON: l'espère eune chose c’est que ch' t’infirmière, elle prind des écouvions différents à chaque<lb/>fois.<lb/>Parce que si c’est les mêmes AlE AlE AlE. Faut vire ech' tableau les gins.<lb/>ALPHONSINE: T'a pon intereye à mingeye des flageolets, ni même un kilo ed pruneaux.<lb/>LEON: Pourdewe té dis cha ?<lb/>ALPHONSINE: Refléchi un pewe, si t'es minge des flageolets té va t'mette à faire des pets, après ch'<lb/>terrain y est trop glissant.<lb/>Moraliteve: Y faut pon péter plus haut qu’on a sin cul.<lb/>Et aveuc des pruneaux ?<lb/>LÉON: Là t' es va drisseye comme un gaye.<lb/>ALPHONSINE (au Bistrot, restaurant du coin) : Eme n' époustoir y fait eune mousse, qui pewe même<lb/>pu aller enne n' en boire eune avec chés camarades et faire série ach bistrot restaurant du coin car y<lb/>est fermeye.<lb/>Aveuc toutes chés cacoulles j' me deminde même si y sont pon in train ed nous jueye un film.<lb/>Quel cinéma, alors qui sont tous fermeye aussi.<lb/>LÉON: Tous les jours, y nous annoncent qu’on est sur un plateau, alors eq chés restaurants y sont<lb/>fermeve aussi, et qu’on peut pu y aller, ché la qu’on voit qu’elle situation alle est pon brillante.<pb n="Picard_Concours_2021_18_p4.png"/><lb/>ACTE II (Scène 1)<lb/>ALPHONSINE (Cirque fermé) : Quel cirque au momint où y sont on interdit chés animaux enne din,<lb/>eu aussi y son fermeve.<lb/>GERTRUDE (S' adressant au public)<lb/>Cha fait quand même pitié ed vire cha, Quand té pinse euq même ech Président, il a du ête confineye<lb/>quoi qu' il en coôte alle lanterne, challe crise alle est passave par ichi aussi les gins.<lb/>LÉON (Commerce de proximité fermé):<lb/>Mi ej suis dins le commerce, surtout quand y est fermeye car non essentiel.<lb/>TUTUR:<lb/>on est rudemint dins ch' brin aveuc ech' bazar là!<lb/>On a tous etaye confineve, tous in cage, comme chès poulets, à croire qu' ont allottent attrapeye<lb/>challe grippe aviaire. Pis à 18 heures ch' est l’heure ed tasseve nous glaines.<lb/>GERTRUDE ( à la Maison de léon):<lb/>Même faire chès sports, c’est dévénu interdit, t' rins pas compte.<lb/>LÉON (Appareil sportif dans sa chambre): Té croye ? Et ti quoi té pinse ed tout cha ?<lb/>Cha devient triste, Ej peu même pu faire du sport dans m’cambe.<lb/>Gertrude: Tes fait du sport dins t' cambe ti ?<lb/>LÉON (Salle de séjour de sa maison): Cha eteye vraiment dur pour mi, quelle cadence, j’ai du bien<lb/>ramonneye el quemineve à grand-mère, tous les soirs, in faisant attention ed pon crameve ech' Père<lb/>Noël, pour chés jondes.<lb/>ALPHONSINE : Non mais dit ti, t’a pas honte ed parleye ed nous vie intime à tout le monde, in plus<lb/>qui n' a des jondes ichi. Va plûtot faire du ski ti.<lb/>LÉON : Ej pewe même pon, pendant qu’in "a qui roulent des mécaniques, les armontés elles sont<lb/>fermeye aussi, obligeye ed prindre un armontant ach cabaret, qui est aussi fermeye, ou d' armonteve<lb/>à pieds.<lb/>TUTUR: En parlant ed cabaret, j'ar su d l’arvue, el pewe même pon vire chale du Crasy Horse al télé,<lb/>Lido, Folies bergères, molin rouge, fermeye, pu question d’vire les flonflons et les paillettes, ed chés<lb/>files qui dansent el french cancan, y a pu que chti ed Mathurin. Obligeye de s' contenteye d' eune<lb/>bonne viennoiserie, et de quesques valses viennoises en guise ed concert du ed l'an nouviau.<pb n="Picard_Concours_2021_18_p5.png"/><lb/>LEXIQUE<lb/>Commin qu'té vas: Comment tu vas<lb/>M'in parle pon, si seulemint y avo pon ech' virus de brin.<lb/>M’en parle pas si seulement y avais pas ce virus de merde.<lb/>T'en fait enne graine on dirot l'cul de t’marraine.<lb/>Tu fait une tête, qu' on dirait le derrière de ta marraine.<lb/>Roconte un pewe, ché qui s’arpasse.<lb/>Raconte un peu ce qu’il se repasse.<lb/>un jus, mais un jus a n' pu rin comprinde,<lb/>Un jeu mais un jeux à ne plus rien y comprendre<lb/>Y fout dire que ch' gouvernemint y so ma expliqueye<lb/>Y faut dire que le gouvernement, c’est mal expliqué.<lb/>On nous dit ed' pon mette ed masques eq cha sert à rin.<lb/>Y viennent ed' n'in fouttent six cent millions al poubelle, soit disant qui z' étotent pu bon.<lb/>On nous qui ne faut pas mettre de masques et que ca sert à rien.<lb/>Ils viennent d’en jeter 600 millions à la poubelle, soit disant qu’ils étaient plus bon.<lb/>Vla ti pon qu’on s'artrouve a tartous ach bal mosqueye, après l'arrêt définitif ed' ché carnaval<lb/>sons même el vouloir.<lb/>Voilà pas qu' on se retrouve tous, au bal masqué, après l' arrêt définitif des carnaval, sans même le<lb/>vouloir.<lb/>Té parle d'enne affoire. Tu parles d' une affaire.<lb/>As t heure tout le monde est in train ed décrocher chés cadres, on dirot qui vont topisseye, aveuc<lb/>des ecouvions dins lu nez cha m’étonnerot fort<lb/>En ce moment tout le monde est en train de décrocher les cadres (trifouiller dans son nez), on dirait<lb/>qu’ils vont tapisser, avec des écouvions dans leurs nez, cela m’étonnerait beaucoup.<lb/>comme dijot m' Grand-mère, mouque t'un nez t'as du brin ad bottine<lb/>Comme disait ma Grand-mère mouche ton nez, t’as de la merde à ta chaussure.<lb/>Y paraît euq chés chinois, y font un test anal, aveuc ch' résultat rapide<lb/>Y paraît que les chinois, font un test anal avec le résultat rapide.<lb/>J'espère eune chose c’est que ch' t'infirmière, elle prind des écouvions différents à chaque fois:<pb n="Picard_Concours_2021_18_p6.png"/><lb/>J’espère une chose c’est que l’infirmière, elle prend des écouvions à chaque fois.<lb/>Parce que si c’est les mêmes AlE AIE AlE. Faut vire ech' tableau les gins.<lb/>Parce que si c' est les mêmes Aie, Aie, Aie, il faut voir le tableau les gens.<lb/>T'a pon intereye à mingeye des flageolets, ni même un kilo ed pruneaux<lb/>T'a pas intérêt à manger des flageolets, ni même un kilo de pruneaux.<lb/>Pourgewe té dis cha?<lb/>Pourquoi tu dis ça?<lb/>Refléchi un pewe, si t'es minge des flageolets té va t'mette à faire des pets, après ch' terrain y est<lb/>trop glissant.<lb/>Réfléchi un peu, si tu manges des flageolets tu va te mettre à faire des pets, après le terrain y est trop<lb/>glissant.<lb/>Moraliteye: Y faut pon péter plus haut qu’on a sin cul.<lb/>Moralité: il faut pas péter plus haut qu' on a son derrière (voir trop grand).<lb/>Là t'es va drisseye comme un gaye<lb/>Là tu vas la collique comme un gaye (gaye: oiseau).<lb/>Eme n' époustoir y foit eune mousse, qui pewe même pu aller enne n' en boire eune avec chés<lb/>camarades et foire série ach bistrot restauront du coin cor y est fermeye.<lb/>Mon époux, fait une tête, qu’il ne peut pas aller boire une bière et se rencontrer avec ses camarades,<lb/>se réunir entre voisins, au bar, restaurant du coin, car il est fermé.<lb/>Aveuc toutes chés cacoulles j' me deminde même si y sont pon in troin ed nous jueye un film.<lb/>Quel cinéma, alors qui sont tous fermeye aussi<lb/>Avec toutes ses cacoulles (blagues) je me demande si ils ne sont pas en train de nous jouer un film.<lb/>Tous les jours, y nous annoncent qu’on est sur un plateau, alors eq chés restaurants y sont fermeye<lb/>aussi, et qu’on peut pu y aller, ché lo qu’on voit qu’elle situation alle est pon brillante<lb/>Tous les jours, ont nous annoncent qu’on est sur un plateau, alors que les restaurants sont fermés<lb/>aussi, on peut plus s’y rendre, c’est là que l’on voit que la situation n’est pas brillante.<lb/>Quel cirque au momint où y z'ont interdit chés animaux enne din, eu aussi y son fermeye<lb/>Quel cirque au moment où ils ont interdit les animaux dedans, eu aussi ils sont fermés.<lb/>Cha fait quand même pitié ed vire cha. Quand té pinse euq même ech président, il a du êtes<lb/>confineye quoi qu’il en coûte alle lanterne, challe crise alle est passaye par ichi aussi les gins<lb/>ca fait quand même pitié de voir ça. Quand tu penses que même le président, a du être confiné, quoi<lb/>qu’il en coûtent à la lanterne, cette crise elle est passée, par ici aussi les gens.<lb/>Mi ej suis dins le commerce, surtout quond y est fermeye car non essentiel.<pb n="Picard_Concours_2021_18_p7.png"/><lb/>Moi je suis dans le commerce, surtout quand il est fermé, car non essentiel.<lb/>On est rudemint dins ch' brin aveuc ech 'bazar là!<lb/>On est rudement dans la merde avec ce truc là.<lb/>On a tous etaye confineye, tous in cage, comme chès poulets, à croire qu'ont allottent attrapeye<lb/>challe grippe oviaire. Pis à 18 heures ch' est l’heure ed tasseye nous glaines<lb/>On a tous été confinés, tous en cage, comme les poulets, à croire qu’ont allaient attraper la grippe<lb/>aviaire. Puis à 18 heure, c'est l' heure d' aller donner à manger aux poules et de les coucher.<lb/>Même faire chès sports, c'est dévénu interdit, t' rins pas compte?<lb/>Même faire les sports c’est devenu interdit, tu te rends pas compte ?<lb/>Té croye? Et ti quoi té pinse ed tout çha? Cha devient triste, Ej peu même pu faire du sport dans<lb/>m'cambe<lb/>Tu crois? Et toi tu penses quoi dans tout ça ? Ca devient triste je peu plus faire du sport dans ma<lb/>chambre.<lb/>Cha eteye vraiment dur pour mi, quelle cadence, j'ai du bien ramonneye el quemineye à grand-<lb/>mère, tous les soirs, in faisant attention ed pon crameye ech' Père Noël, pour chés jondes.<lb/>Cela a était difficile pour moi, quelle cadence, j’ai du bien ramoner la cheminée à grand-mère<lb/>(Vulg: ramonneye el quemineye à grand-mère : (avoir un rapport sexuel avec sa femme) ramoner<lb/>la cheminée à grand-mère ( nettoyer la cheminée à grand-mère) sens de compréhension double.<lb/>afin de ne pas brûler le Père Noël pour les enfants.<lb/>Non mais dit ti, t a pas honte ed parleye ed nous vie intime à tout le monde, in plus qui n'a des<lb/>jondes ichi. Va plûtot faire du ski ti.<lb/>Non mais dit toi ? T'a pas honte de parlé de nôtre vie privée à tout le monde, en plus qu’il y a des<lb/>jeunes ici, Va plutôt faire du ski toi ?<lb/>Ej pewe même pon, pendant qu’in “a qui roulent des mécaniques, les armontés elles sont fermeye<lb/>oussi, obligeye ed prindre un armontant ach cabaret, qui est oussi fermeye, ou d'armonteye à<lb/>pieds.<lb/>Je peu même pas. Pendant qu’il y en a qui roulent des mécaniques, les remontées sont fermées<lb/>aussi, obligé de prendre un remontant (Alcool fort) au bistrot qui est aussi fermé, ou de remonté à<lb/>pieds. (cabaret : bistrot ou cabaret classique que l’on connait).<lb/>En parlant ed cabaret, j' ar su d l’orvue, ej pewe même pon vire chale du Crasy Horse al télé, Lido,<lb/>Folies bergères, molin rouge, fermeye, pu question d’vire les flonflons et les paillettes, ed chés files<lb/>qui dansent el french cancan, y a pu que chti ed Mathurin. Obligeye de s'contenteye d'eune bonne<lb/>viennoiserie, et de quesques valses viennoises en guise ed concert du ed l'an nouviau.<lb/>En parlant de cabaret,, j'ar su dl'arvue: l’al pas de chance, je peu même pas voir la revue du<lb/>Crasy Horse, des Folies Bergères, Du moulin rouge fermé plus question de voir les flonflons et les<lb/>paillettes, des filles qui dansent le french cancan, il y a plus que celui de mathurin<lb/>(Cancans de Mathurin: rumeurs de quartier)Obligeait de se contenter d' une viennoiserie<lb/>(pâtisserie) et de quelques valses viennoises, en guise de concert du nouvel an.<pb n="Picard_Concours_2021_18_p8.png"/><lb/>Ej peuwe même pon juez al rollette, et intinde faite vous ju « Rein n'vas pu »<lb/>car ech casino y est fermeye aussi. Forchémint eq rein n va pu, elle seule rolette qui reste c’est celle<lb/>de ch' dentiste qui fait ma asse bouque quand elle passe.<lb/>Je peu même pas jouer à la roulette, et entendre « Faîtes vos jeux. Rien ne va plus » car le Casino est<lb/>fermé aussi. Forcément rien ne va plus. La seule roulette qui reste c’est celle du dentiste qui fait mal<lb/>à sa bouche, quand elle passe.<lb/>Quand té vois tout chés médecinyes, qui passent al télé, in disant tout et sin contraire, faire des<lb/>grands discours, avec des termes que ché pon d' ouq ché qui vont les queres, t' a l’impression ed<lb/>t’artrouveye dins chés couloirs dalle cambe ed chés députeyes, y sont presque in train ed s'<lb/>aoupeye, de s crepeye el chignon et patati, et patata, pour savoir qui qui n'a rason.<lb/>Aveuc in prime su ch' balcon, eune fricasseye, d'applaudisements, pour remercier les soignants<lb/>après tant d' emmerdements. On croye rêveye<lb/>Quand tu vois les médecins qui passent à la télé, en disant tout et son contraire, faire des discours<lb/>avec des termes que je sais pas où ils vont les chercher, t’a l’impression de te retrouver dans les<lb/>couloirs de la chambre des députés, y sont presque en train de (s' aoupeye : se battre)et de s’<lb/>affrontaient pour savoir qui est ce qui a raison. Avec en prime sur le balcon des applaudissements<lb/>pour remercier les soignants après tant d’emmerdements. Ont croient rêver.<lb/>Aveuc cha y a core eu challe grande arêne, ech theotre y est fermeye mois ch'ti des élections, y est<lb/>rester ouvert.Et bizaremint, y z' ont prind chés cinq marionnettes ed sus.<lb/>A Vôter A veauter olors que ch' solon d’l’ogriculture y a été annuleye.<lb/>Avec ça il y a encore une grande arêne, le théâtre qui est fermé, mais celui des élections qui est<lb/>ouvert. Et bizarrement, ils ont pris les cinq marionnettes dessus (une claque, un revers politique).<lb/>A vôter A veauter alors que le salon de l’Agriculture est annulé.<lb/>Y z'ont même réussi, à limiteye chés gins qui vont al messe.<lb/>Ed ta l'heure y vont jusqu’à raviseye nous maronne, pour vire combien qu’on a ed boutons qui<lb/>restent pour mettent alle quête ach cureye.<lb/>Même pour chés jondes alleye a l’école, y fout un test salivaire, les pouvres, y peuvent t même pu<lb/>rouleye eune goloche à lu bonne amie, et pu pouvoir aller in boite, quand y si font pon mettent ed<lb/>dins.<lb/>Ils ont même réussit à limiter les gens qui vont à la messe.<lb/>Toute à l’heure, ils vont jusqu’à regarder nôtre pantalon, pour voir combien de boutons ils restent,<lb/>pour mettre à la quête au curé. Même les jeunes allaient à l’école, il faut faire un test salivaire,<lb/>les pauvres, ils peuvent même plus embrasser leur copine, plus aller en boîte de peur se faire<lb/>disputé réprimendé.<lb/>On a pon incore fini aveuc tout cha, y faudrat aller es faire piquer comme chés cats et chés quiens<lb/>pour pon l’avoir ech virus.<lb/>On a pas encore fini, avec tout ça, il faudra aller se faire piquer, comme les chats et les chiens, pour<lb/>pas avoir le virus.<lb/>Moralité les gens, rigoler pas de ça les gens car cela peu vous arriver.</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
