<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2021_17</idno>
                        <title type="main"> 2020 eine annee d'brin </title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Pascale , FENEAU</author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> 2020 eine annee d'brin </title>
                            <author>Pascale , FENEAU</author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2021"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region>Pas de Calais</region>
                            <country>France</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb n="Picard_Concours_2021_17_p1.png"/><lb/>N°17<lb/>MARS 2020: In vlà cor ein' !<lb/>« --- Dis baptiss, té viens aveuc mi d’sus l’Grand plache ? In va cacher d’quoi s’mette<lb/>au rados, j’ai intindu à ch' poste qu’in arot d’el pfeufe à dique et daque jusqu’à<lb/>diminche à buis et... qu’la Scarpe al l’arot dur. Faudrot pas qu’in seuche noïés ! Quo<lb/>qu’t'in pinses ?<lb/>--- Eh bin mi ch' Ness, acoute-chi aut' cosse : ein' tiote biête baptjée Coronavirus es<lb/>coll’rot edsus ches clinques ed portes, edsus ches cariots dins ches grandés surfaces,<lb/>qu’al s’incrinque'rot tout partout pou t’rinte malate, sans qu' té l'voches, sans qu' té<lb/>l' sintes es rascoute.<lb/>--- Ah ouai ! Corona cha m'dit quedcoosse... Hum ! Cha m’arvient... ! Ein' chucarte<lb/>d’em' n’infance! Hum! J' em' pourlèque cor ed plaisi : j’arvos cor em' mère mette<lb/>ein' paire carrés d’chocolat Corona dsus sin papier, el glicher au bout d’ech fu à<lb/>carbon pis tout duch’mint el rétinte dsus ein cantieau pain pou archiner. T'es trop<lb/>jonne, ti, t’as pas connu, té sais qu'...<lb/>--- T'attrapes des mouques comarate faut t' faire sogner. Té comprinds chu<lb/>qu'ch’est un virus ?<lb/>--- Ch'est ein' tiote tiote biête qui n' fait qu’ed rouss'ler s’boche ...<lb/>--- Ein' tiote biête ! Quai in n’el vot pas, al queurt abile abile pou caire dsus tin<lb/>portrait et t' laicher quate à quate edsus l'daine.<lb/>--- Ch’est cha ? Ed dù qu’al s' déjouque? En té débouse pas Baptiss, ch' nest pas un<lb/>tiot virus qu' i ara nou pieau; in n’a t'i pas eu l'habitute ed ténir à l' coyette poux,<lb/>puches, et minme punaisses... Ch’étot dins l’temps in est...<lb/>--- Arrête tin déballache, oeufe et z’écoutoires : tous ches gins à partir dé d’main<lb/>dotent im-pé-ra-tiv’mint rester à leu mason, en' pus mette un pied dins l'rue, en' pus<lb/>aller ouvrer, en' pus méner z’infants à l’école, n’aller quer equ' l’essentiel, cha t' dit<lb/>essentiel ? Et pis aveuc un passe-drot d’ein' heure ! Té m’intinds : ch’est... ch’est...<lb/>ah ouai ! ein nouvelle cosse : el con-fi-n’mint.<lb/>--- El fos chi j'comprinds : in séra nous deux confinés dins not' nouvieau<lb/>log'mint... dé-hors.<lb/>Ch’est d'cha qu’in les vot tertous, querqués comme des baudets ed saquies d'noulles<lb/>,chuque, farine, douzainnes d’œufs etpis etpis el pus bieau... du papier cul à couplet<lb/>arloïé d’ein' fichelle ! D’ù qu’is vont inguerner tout cha ?<lb/>D'ech' côté-là pou nou z’autes...<lb/>--- I est temps qu't'arvienches d’sus tierre. Rinds-te compte qu’à l’heure d’aujord'<lb/>hui, pus d’marqué l'verdi, pus d’vindeus, pus d’invindus, pus d' quoi minger un molé<lb/>miux fin d’sémainne.<lb/>Eh! Té n'connos pas ch'meilleu ! Cha m’arvient, is n’arotent pus l’drot d’es faire ein'<lb/>baisse, d’es donner ein' peugnie d’main, d’es pocher!<lb/>--- En' mé fait pas braire. Ein' baisse ? lé n’sais pus chu qu' ch’est. Ein' peugnie d'<lb/>main cha date d’adon, avant qu’ej seuche foutu à l’porte d’em n’ouvrache, d’em<lb/>mason, qu’ej m’artreufe...<lb/>--- Allez, ch'Ness armets-te in va s’in aller jouquer dins ch' parc Minel, i a pas à<lb/>tortiller, in dot s' confiner.<lb/>Ches gins dins leu gaïole comme ed r’ozieaux qu’in appatelle, guinguiront pa l'<lb/>ferniête edvant ch’vint qui souffelle dins ches branques, edvant ches coucous tout<lb/>gannes au long d’el voïette, edvant l’cornale aveuc dins sin bec ein' grosse nox obliée<lb/>edvant... tout chu qu’adon is n' savotent point raviser.<pb n="Picard_Concours_2021_17_p2.png"/><lb/>--- Ch’est bin vrai Baptiss ! T’arssasses tout cha pou t' donner du courache !<lb/>Et bin té vos, té m’arquinques, t’as raison; faut qu’in vache es confiner au mitan d’ez<lb/>apes aveuc ches mouviards, pinchons, agaches et tout ch’ti qui nous armerciera<lb/>aveuc es canchon.<lb/>--- In s’in va ! In déménache ! En' braïez pas anettes et glaines d’ieau cha n' durra<lb/>pas... nou mason d’campane à deux chints mètes, al nous rattind, en' vous faijez pas<lb/>d’bile... cha n' durra pas... hein ch’Ness!<lb/>--- I a pas l' fu Baptiss attinds, j’arloe mes lachets pour ein' fos qu’ej cauche sorlets,<lb/>et j’ablouque em' cheinture: té n' voudros pas qu’em maronne al caiche pindant l'<lb/>voïache<lb/>--- Escoue-te. In profite, qu’i euche pas un tchien dins l'rue : ch'est dit, parc Minel,<lb/>sans tiquer ? In route!<lb/>--- Min cœur es poche, min vinte i groule, in est bin verdi ?<lb/>--- Ah ! ouai ! Pas d’marqué, pas d' trinque ed gambon mal copée, pus d’andoulle,<lb/>pas minme ein' zique ed pâté d’tiête...et... chelle arligieuse un molé raplatie, ches<lb/>choux à l'crinme machucrés et... chelle fameusse tarte à libouli et...<lb/>--- Arrête, cha saque dins min vinte, t’aros pas un tiot quedcosse à mier ?<lb/>--- Attintion, en' t’artourne pas !<lb/>--- Messieurs avez-vous votre autorisation de sortie ?<lb/>--- Nan, mais in arrife à nou mason...<lb/>--- Ouf ! Heureus mint Baptiss qu’ech' t’homme n’a pas attindu qu’in seuche<lb/>rintrés... in a perdu l'clé d' nou déhors... nou résidence: Au pied d’ech' quêne!<lb/>--- Quo qu' té marronnes ?<lb/>--- Ed déhuter ein' bétisse, pas d'Cambrai mais d’Arras el mienne, cha m’armonte.<lb/>Té...<lb/>--- Va dsus ch'querpion vlà ein' carette!<lb/>--- Messieurs, tenez ce petit sac pour tenir quelque temps, nous repasserons<lb/>demain, vous serez dans le quartier ? Prenez soin de vous.<lb/>--- Ch' n’est pas vrai ch'ness ! Ej sus tout paf !<lb/>---  Mi, faut qu’ej m’assiche, ej vas caire faipe, ajouque-te à min côté, prinds m’main,<lb/>ti t’as l’ drot... in est confinés insanne..Aïe ! Aaïaïe!<lb/>— En' soumaque pas assain, arving'te : chelles finmes, als sont au lon. Als ont jué<lb/>l’avule mais als ont vu clair. Als en' cach’ront pas à savoir ed dù qu’in s’dessaque, dù<lb/>qu’in s’in va, chu qu’in fait d' nou dix dogts, à quelle cosse in imploe nou RTT pou soit<lb/>disant, ein sondache.<lb/>Mi, chu qu' j’ai vu d'pus bieau ech'Ness : el tiote crox rouche dsus leu mantieau.<lb/>T'es arquiqué in i va ?<lb/>--- Té m’in fous ein' !<lb/>Dins l' fond, in a d’el chance! Minme si in n’la pas à bel, pou l'momint in séra un<lb/>molé tranquiles... à l' cour !<lb/>Equ’mmint veuches-tu qu' ech' te Coronavirus euche nou adresse dins sin GPS ?<lb/>--- Quo qu' té barbotes cor ? Ch’est bin ti !<lb/>Nou vlà tout d' minme arrivés.. à nou résidence : Au pied d’ech' quêne. »<pb n="Picard_Concours_2021_17_p3.png"/><lb/>MARS 2020 : En voilà encore une!<lb/>« --- Dis Baptiste, tu viens avec moi sur la Grand 'place ? On va chercher ce<lb/>qu’il faut pour se mettre à l’abri, j’ai entendu au poste qu’on aurait beaucoup de<lb/>pluie jusqu’au dimanche des rameaux et... que pour la Scarpe ce serait difficile.<lb/>Il ne faudrait pas que nous soyons noyés ! Qu’en penses-tu ?<lb/>--- Eh bien moi Ernest, écoute ici autre chose : une petite bête baptisée<lb/>Coronavirus se collerait sur les clinches de portes, sur les chariots dans les grandes<lb/>surfaces, elle monterait s’accrocher partout pour te rendre malade sans que tu la<lb/>voies, sans que tu la sentes pauser.<lb/>--- Ah oui ! Corona cela me dit quelque chose... Hum ! Cela me revient... ! Une<lb/>sucrerie de mon enfance! Hum ! Je me pourlèche encore de plaisir : je revois ma<lb/>mère mettre quelques carrés de chocolat Corona sur son papier, le glisser au bout<lb/>du feu à charbon puis tout doucement l’étaler sur un croûton de pain pour le<lb/>goûter. Tu es trop jeune, toi, tu n’as pas connu, tu sais que...<lb/>--- Tu attrapes des mouches camarade il faut te faire soigner. Comprends-tu ce<lb/>qu’est un virus ?<lb/>--- C’est une petite petite bête qui ne fait qu’aller çà et là...<lb/>--- Une petite bête! Oui on ne la voit pas, elle court vite vite pour te tomber sur le<lb/>visage et te laisser très vite anéanti.<lb/>--- C’est ça? Bien cachée d’où vient-elle ? Ne te désole pas Baptiste, ce n’est pas un<lb/>petit virus qui aura notre peau; n' avons-nous pas eu l’habitude de tenir à leur aise<lb/>poux, puces, et même punaises... C’était dans le temps on est...<lb/>--- Arrête ton déballage, ouvre tes oreilles : toutes les personnes à partir de<lb/>demain doivent im-pé-rativement rester chez elles, ne plus mettre un pied dans la<lb/>rue, ne plus aller travailler, ne plus conduire les enfants à l’école, n’aller chercher<lb/>que l’essentiel, cela te dit essentiel ? Et puis avec un laisser passer d’une heure ! Tu<lb/>m’entends : c’est... c’est... ah oui ! Une nouvelle chose : le con-fi-nement.<lb/>--- Cette fois je comprends : on sera tous deux confinés dans notre nouveau<lb/>logement... dehors.<lb/>Ah ! C’est de cela qu’on les voit tous, chargés comme des baudets de gros sachets<lb/>de nouilles, sucre, farine, douzaines d’œufs et puis et puis le plus beau... du papier<lb/>cul jusqu’en haut relié par une ficelle ! Où vont-ils engranger tout cela ? De ce côté-<lb/>là pour nous autres...<lb/>--- Il est temps que tu reviennes sur terre. Rends-toi compte qu’en ce moment<lb/>précis, plus de marché le vendredi, plus de vendeurs, plus d’invendus, plus matière<lb/>à manger mieux fin de semaine.<lb/>Eh ! Tu ne connais pas le meilleur ! Cela me revient, ils n’auraient plus le droit de se<lb/>faire un baiser, de se donner une poignée de main, de se serrer !<lb/>--- Ne me fait pas pleurer. Un baiser ? le ne sais plus ce que c’est. Une poignée de<lb/>main cela date d’il y a longtemps, avant que je sois mis à la porte de mon travail, de<lb/>ma maison que je me retrouve...<lb/>--- Allez, Ernest remets-toi on va aller s’installer dans le parc Minel il n’y a pas à<lb/>chipoter, on doit se confiner.<lb/>Les gens dans leur cage comme des oiseaux que l’on se doit de nourrir, envieront<lb/>par la fenêtre le vent qui souffle dans les branches, les primevères jaunes le long de<lb/>la petite allée, le corbeau avec dans son bec une grosse noix oubliée... tout ce<lb/>qu’avant ils ne savaient pas regarder.<pb n="Picard_Concours_2021_17_p4.png"/><lb/>--- C’est bien vrai Baptiste ! Tu ressasses tout cela pour te donner courage! Et bien<lb/>tu vois, tu me réconfortes, tu as raison; il faut que l’on aille se confiner au milieu<lb/>des arbres avec les merles, pinsons, pies et celui qui saura nous remercier avec sa<lb/>chanson.<lb/>--- On part! On déménage ! Ne pleurez pas canes et poules d’eau ça ne durera<lb/>pas... notre maison de campagne à deux cents mètres ... elle nous attend avec<lb/>impatience... ne vous faites pas de souci... ça ne durera pas... hein Ernest !<lb/>--- Il n’y a pas le feu Baptiste attends, je noue mes lacets pour une fois que je<lb/>chausse mes souliers et je boucle ma ceinture : tu ne voudrais pas que mon<lb/>pantalon tombe pendant le voyage.<lb/>--- Secoue-toi. On profite qu’il n’y ait pas un chien dans la rue : c'est dit, parc Minel<lb/>sans hésiter ? En route!<lb/>--- Mon cœur se serre, mon ventre fait du bruit, on est bien vendredi ?<lb/>--- Ah ! Oui ! Pas de marché, pas de tranche de jambon en morceaux, plus<lb/>d’andouille, plus même un tout petit morceau de pâté de tête... et... cette<lb/>religieuse un peu aplatie, ces choux à la crème abîmés et ... cette fameuse tarte au<lb/>flan et...<lb/>--- Arrête, ça me tire dans le ventre, aurais-tu un petit quelque chose à manger ?<lb/>--- Attention, ne te retourne pas!<lb/>--- Messieurs avez-vous votre autorisation de sortie ?<lb/>--- Non, mais on arrive à notre maison...<lb/>-- Ouf ! Heureusement que cet homme n’a pas attendu que nous soyons ren-<lb/>trés... on a perdu la clé de notre dehors... notre résidence : Au pied du chêne!<lb/>--- Que murmures-tu ?<lb/>--- De sortir une bêtise, pas de Cambrai mais d’Arras, la mienne, cela me remonte.<lb/>Tu...<lb/>--- Va sur le trottoir voilà une voiture!<lb/>--- Messieurs, tenez ce petit sac pour tenir quelque temps, nous repasserons<lb/>demain, vous serez dans le quartier ? Prenez soin de vous.<lb/>--- Cela n’est pas vrai Ernest ! Je suis stupéfait.<lb/>--- Moi, il faut que je m’assois, je vais m’évanouir, accroupis-toi près de moi,<lb/>prends ma main, toi tu as le droit... on est confinés ensemble... Aie ! Aaïaïe !<lb/>--- Ne sanglote pas ainsi, prend le dessus : ces femmes, elles sont au loin. Elles ont<lb/>joué l’aveugle mais elles ont vu clair. Elles ne chercheront pas à savoir d’où l’on<lb/>vient, où l’on va, ce que nous faisons de nos dix doigts, à quelles choses on emploie<lb/>notre RTT pour parait-il un sondage.<lb/>Moi, ce que j’ai vu de plus beau Ernest : la petite croix rouge sur leur manteau.<lb/>Tu es ragaillardi, on y va ?<lb/>--- Tu me perturbes!<lb/>--- Dans le fond on a de la chance ! Même si cela n’est pas facile pour le moment,<lb/>on sera un peu tranquilles... à la cour!<lb/>Comment veux-tu que ce Coronavirus ait notre adresse dans son GPS ?<lb/>--- Que bafouilles-tu encore ?<lb/>Nous voilà quand même arrivés... à la résidence : Au pied du chêne. »<lb/>Questionnaire définitif par Raymond Dubois tiré de l'atlas linguistique picard de Robert Loriot et Raymond<lb/>Dubois Faculté des lettres 1960<lb/>Lexique de Marius tateur 1951</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
