<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2021_42</idno>
                        <title type="main"> Ch'treu </title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Sam, SAVREUX</author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> Ch'treu </title>
                            <author>Sam, SAVREUX</author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2021"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region>Nord</region>
                            <country>France</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb n="Picard_Concours_2021_42_p1.png"/><lb/>Prix général<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<lb/>Edjo dpus quiques énes, j’ai étampi ène erlacion espéciale acq ech racoin duqu’ej resse,<lb/>ch's eud ed l’Oèse. H’est in coin qu’il est totalmint ercovert ed foéreuts, acq gramint d’intalles,<lb/>ène bielle granne rivière pis étou ène feune egzepchionnelle. Ch’est quasi ch’racoin d’Picardie<lb/>qu’il o ch’pus d’étindues verdes.<lb/>Ainsin j’ai bson d’d’aller sitant sovint qu’possibe dins ches foéreuts obin à chol déjboque ed<lb/>ches bos, padrière duqu’ej resse, à chol frontière inter chl’lle-ed-France pus ches Heuts-<lb/>d’France, inter Chol Capelle-in-Serva pis Fosses obin padlez chol « Borne Blanche », à Orry-la-<lb/>Ville. Lo-vo, j’em pourlèque ed vir ches cherfs, ches biches pis ches dins. A mzure, timpe au<lb/>matin ej sus tout émouvé d’elzes vir brouter chz’hierbes da ches camps intandis qu’tertin<lb/>tertou i deurt coèr à mon d’echz umans. Quante ej ravise ches biètes ainsin, h’é conme si<lb/>j’m’erloyoais à ch’monne animal.<lb/>J’ai bson étou d’d’aller à chz intalles ed Conmelle, padlez Coye-La-Forêt, pou mi ertrouvoer<lb/>chol perzinche do ieu, qu’al m’appourte ène douche forche rétuzlante pis rapurante, rin<lb/>foqu’in l’erbayant. J’ai tanmint tcherre tcheurir alintour ed ches 4 intalles su ches cmins<lb/>ombragés intandis qu’ej ravise, étéi, cho ieu, comme ipnoutizé per echz erflets d’ech solé su<lb/>cho ieu. J’ai étou gramint tcherre echz intalles d’echl’abie ed Fontaine-Chaalis duqu’té pux in<lb/>puque t’ertrouvoer à artcher su in tiot cmin d’tierre, à ch’mitant d’cho ieu, inter 2 intalles,<lb/>conme à Conmelles.<lb/>J’ai bson infin d’d’aller à Boran, su chu trottor, tout lonque el rivière Oèse. Al est pou mi conme<lb/>ène veinne pis cho ieu qu’al carrie ch’est conme du sanque pou mi. Gambilonner in l’ravisant<lb/>h’est étou ène espériinche ed conminnion.<lb/>Edpus dux ans stapindant, j’œuve in smanne à Francfort in Allmanne pis j’ertrouve l’Oèse<lb/>foqu’à chol parfin d’eul smanne. J’ai ainsin aderché à warder in étchilibe inter emn ouvrage<lb/>da des tierres horzinnes pis min bzon d’ête da mes tierres ed l’Oèse eq j’ai sitant tcherre.<lb/>Quante j’ertrouve mes tierres oèsiinnes, tous ches sanmdis, j’em réboule à raspirer, à vir, à<lb/>intinne.... J’em réboule à vive.<lb/>A chu cminchmint d’2020, j’savoais point cmint lonmer ech loyin sapré qu’j’avoais asteur acq<lb/>mes tierres ed l’Oèse. J’em ramintuve fort bin qu'j’ai croésé in grand cherf, ech 9 ed juhin<lb/>2020. O vénoait d’ête désinfreumé dpus quiques jours pis j’povoais ertourner pou l’preume<lb/>coep da mes coins préférés d’l’Oèse. J’étoais in route à tcheurir invier chu camp inter chl’lle-<lb/>ed-France pus ches Heuts-d’France, pi chol biète gaïante il o trécopé min cmin rondébilis acq<lb/>2 biches. J’savoais point qu’il étoait d’edvise ed chu Chernunnos, ch’Diu chelte ed ches<lb/>foéreuts à ch’momint-lo.<lb/>Chan qu’il est drole, ch’est qu’ch’est in étant élouégné d'l’Oèse, quiques moès pus tard, qu’ej<lb/>d’alloais infin comprinne chan qu’i m’arrivoait acq mes tierres ed l’Oèse pis quièche qu’il étoait<lb/>chu Chernunnos eq j’avoais croèsé ainsin in juhin.<lb/>1/12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<pb n="Picard_Concours_2021_42_p10.png"/><lb/>Pou nn’in définir, chan qu’ej viins d’récrire h’est ène vraie histoère.<lb/>Ches fotos qu’j’ai bouté il ont vramint té prinses conme ej l’ai espitché da mn histoère.<lb/>l’ai démuché in 2020 chan qu’o lonme chz « erligions rchintrées su nos plannète tierre » ( the<lb/>Earth-centered religions) duqu’ech loyin acq ches bos, ches rivières, chz intalles, ches biètes il<lb/>est essinchiel, il est sapré.<lb/>Ainsin, piot-à-piot, ech seud ed l’Oèse, acq tout chan qu’ej viins d’perzinter, il est dévnu ène<lb/>tierre saprée, qu’j’ai bson d’sintir pis d’vir au moinse in coep per smanne.<lb/>Mains j’ai étou comprind qu’mes tierres ed l’Oèse is sont tout partoute duqu’il y o des<lb/>foéreuts, dz intalles, des rivières, pis chol feune ed ches bos.<lb/>Mn église à mi asteur ch’est ches foéreuts pis ches bos d’ech seud ed l’Oèse obin d’ech seud<lb/>ed Francfort, mn ieu bénite à mi ch’est cho ieu d’el Oèse pis d’ech Main mains étou d’echz<lb/>intalles ed Conmelle, d’Fontaine-Chaalis, d’Jacobiweiher obin d' Försterwiesenweiher, mz<lb/>anges pis mes sants à mi asteur ch’est ches biètes ed ches bos isariinnes pis francfortoèses,<lb/>min dieu à mi asteur, ch’est chu Chernunnos, ch’diu chelte ed ches foéreuts.<lb/>10/12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<pb n="Picard_Concours_2021_42_p11.png"/><lb/>Picard<lb/>Français<lb/>A mzure<lb/>Des fois, parfois<lb/>Abie<lb/>Abbaye<lb/>Achochonner<lb/>Se lier d’amitié<lb/>Aconduire<lb/>Accompagner<lb/>Appourte<lb/>Apporte<lb/>Blotché<lb/>Bloqué<lb/>Bos<lb/>Bois<lb/>Chambutchage<lb/>Choc<lb/>Cherf<lb/>Cerf<lb/>Clognon<lb/>Clin d’œil<lb/>Coin<lb/>Région<lb/>Conminnion<lb/>Communion<lb/>Croisé<lb/>Croésé<lb/>Déboque ed ches bos<lb/>Orée des bois<lb/>Débutché<lb/>Débusqué<lb/>Démuchage<lb/>Découverte<lb/>Dort<lb/>Deurt<lb/>Din<lb/>Daim<lb/>diide<lb/>Guide<lb/>Exceptionnelle<lb/>egzepchionnelle<lb/>Eloigné<lb/>Elouégné<lb/>Emouvé<lb/>Emu<lb/>Emotion<lb/>Emouvure<lb/>Regardant<lb/>Erbayant<lb/>Ercovert<lb/>Recouvert<lb/>Reflet<lb/>Erflet<lb/>Relation<lb/>Erlacion<lb/>Reliait<lb/>Erloyoais<lb/>Etchilibe<lb/>Equilibre<lb/>sous l’emprise de<lb/>Etéi<lb/>Etoiat d’edvise ed<lb/>S’agissait de<lb/>Feune<lb/>Faune<lb/>Foéreut<lb/>Forêt<lb/>Faire du footing<lb/>Gambilonner<lb/>Grandessime<lb/>Grandiose<lb/>Granne<lb/>Grande<lb/>Hierbes<lb/>Herbes<lb/>Inplotché<lb/>Infecté, contaminé<lb/>Intalle<lb/>Etang<lb/>Vocabulaire/ Vogabulaire<lb/>11/12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<pb n="Picard_Concours_2021_42_p12.png"/><lb/>Invier<lb/>Vers<lb/>Ipnoutizé<lb/>Hypnotisé<lb/>Jnou<lb/>Genou<lb/>Loyin<lb/>Lien<lb/>Oèsiinne<lb/>De l’Oise<lb/>Perzinche<lb/>Présence<lb/>piedsinte<lb/>Sentier<lb/>Pourlèque<lb/>Régale<lb/>racoin<lb/>Recoin<lb/>Rapurante<lb/>Rassurante, calmante<lb/>Réboule à<lb/>Remets à<lb/>Rétuzlante<lb/>Rassurante, calmante<lb/>Rhabillures d’esport<lb/>Tenue de sport<lb/>Rinvitchante<lb/>Revigorante, qui ramène à la vie<lb/>Rjotché<lb/>Arrêté de nouveau<lb/>Rondébilis<lb/>A vive allure<lb/>Rperzintoait<lb/>Représentait<lb/>Rtchitté<lb/>Laissé de nouvead<lb/>Sapré<lb/>Sacré<lb/>Tcherre<lb/>Tomber<lb/>Tcherthyinnes<lb/>Chrétiennes<lb/>Tcheu<lb/>Tombé<lb/>Tcheurir<lb/>Courin<lb/>Tchitté<lb/>Laissé<lb/>Trottor<lb/>Chemin de halage<lb/>Umans<lb/>Humains<lb/>veinne<lb/>Veine<lb/>Warder<lb/>Garder<lb/>12/12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<pb n="Picard_Concours_2021_42_p2.png"/><lb/>In constinote, d’ech onze d’octobe à ch’treize ed novimbe ed 2020, nou poaiyi il étoait erbeyée<lb/>per chu Robert koch Institute ( qu’ch’est chl’lnstitut pasteur allmand) conme in « coin » fort<lb/>inplotché per ch’coronavrimeu. J’ai dévu ainsin dmoré blotché in Allmanne, da Francfort, pou<lb/>mi povoir foaire emn ouvrage lo-vo, rapport qu’il étoait coèr in coep diffichile ed trécoper ches<lb/>frontières acq el France, quasi conme pindant ch’preume trimesse. Adon, j’povoais mi pu<lb/>foaire mz invo-derviins tous ches smannes inter l’Oèse pis Francfort.<lb/>! m’o follu gramint d’corage pou mi y dmorer, pindant in moès d’lon, sans m’fanmile bin seur<lb/>mains étou sans amisses. Echz amisses eq j’ai à Frankfurt i voloaité mi pus m’vir, à coese qu’il<lb/>avoaité freu d’rhapper ch’coronavrimeu, rapport q'ches françoais il étoité fort inplotchés,<lb/>Mains seurtoute, ha d’alloait t’ête durt pou miseute ed mi pus sintir pis d’mi pus vir au moinse<lb/>in coep per smanne, mes racoins sitant ainmés d’ech seud ed l’Oèse.<lb/>Ainsin j’d’alloais m’ertrouvoer tout seu pindant chonq smannes. J’avoais freu foqu’d’ène<lb/>coze : panitcher pis avoèr ène faim point résistibe d’ervénir da l’Oèse, maugré qu’ha séroait<lb/>mi pu possibe.<lb/>Asseuré, qu’in smanne, ha d’alloait t’ête fachile ed warder m’tîete otchupée rapport à<lb/>mn’ouvrage qu’i m’prind gramint d’tan. Mains ha d’alloait t’ête pus compitché pindant ches<lb/>wikintes pis j’d’alloais dévoir trouvoer des coses à foaire. J’ai à ch’momint-lo déchidé d’tout<lb/>foaire pou mi m’otchuper pis point busier à l’Oèse. J’ai prind des cartes pis in djide ed Frankfurt<lb/>pi j’ai ravisé chan qu’ej povoais foaire.<lb/>2/12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<pb n="Picard_Concours_2021_42_p3.png"/><lb/>Dré ch'preume wiikinde, à ch’18 d’octobe 2020, j’ai prind min vélo ectrique eq j’avoais acaté<lb/>quiques moès avant, pi j’ai déchidé d’aller démucher chz intalles eq j’avoais aperchu su<lb/>GoogleMap.<lb/>Da Frankfurt, j’resse dins chol partie seud,<lb/>da Niederrad, qu’al touque chol foéreut<lb/>d’Frankfurt lonmée chol « Stadtwald »,<lb/>duqu’echz intalles qu’i leu trouvté. J’ai<lb/>cminché<lb/>per<lb/>chu « Jacobiweiher",<lb/>echl’intalle ed Jacob, à chonq tchilomètes<lb/>d’emn appartémint. Nn’in foaire el tour à<lb/>piid rperzintoait foqu’2 tchilomètes, mains<lb/>pindant quiques mineutes, j’étoais conme<lb/>da l’Oèse, à artcher obin à gambilonner<lb/>alintour d’emz intalles oèsiinnes. Min<lb/>tchoeur i nn’in butchoait d’émouvure.<lb/>3/12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<pb n="Picard_Concours_2021_42_p4.png"/><lb/>Pi j’ai continué à reuler in prindant ch’sin d’ech « Försterwiesenweiher», chl’intalle de<lb/>Försterwiesen. Pi lo, à ch’mitant d’in piedsinte da chol foéreut, ch'grand cherf il o débutché<lb/>pou l’preume coep pi il o trécopé rondibilis edvant mi pis chz’eutes gins qu’il étoaité lo.<lb/>Ch’o 'té ch’preume chambutchage d’el jornée.<lb/>Aprin m’avoèr ermis d’emz émouvures, j’ai prind chu cmin invier coèr ène eute intalle,<lb/>ch’Kesselbruchweiher, echl’intalle ed Kesselbruch. Echte intalle-lo al arsoannoait coèr pus à<lb/>chz intalles ed Conmelle, da l’Oèse, mains in pus tiot.<lb/>Pi à ch’momint-lo, ch’Grand Cherf il o ervénu : j’ai peu l’vir, in route à tcheurir, da ches bos : il<lb/>étoait grandessime acq ed bieux grands bos. J’ai jotché tout rade, j’ai tchitté tcherre min vélo<lb/>pi j’ai traché d’prinne ène foto d’ech prinche ed ches foéreuts : j’y ai aderché. J’étoais pou<lb/>ch’deuze coep d’chol jornée butché per chl’émouvure. H’étoait chu deuze chambutchage<lb/>d’em jornée.<lb/>Ej voloais per apreu d’aller étou à chu Scherbelinoweiher, echl’intalle ed Scherbelino qu'j’ai<lb/>janmoais peu nn’in foaire el tour, rapport qu’il avoait ène barrière. Mains j’ai tcheu su bin<lb/>miux qu’ho: j’ai rcroésé chu Grand Chef, in route à brouter dz hierbes acq in ho d’biches pis<lb/>d’dins. J’ai rjotché, rtchitté tcherre min vélo pis j’m’ai bouté chte coep-chi à jnous su chol<lb/>tierre: h’étoait quasi seur pou mi, qu’h’étoait chu « Chernunnos », in d’ches princhipals Dius<lb/>d’chu panthéo chelte, qu’il étoait lo, acq mi, pou li m’ayuder à indurer min tan tout seu à<lb/>Francfort. Chu Chernunnos h’est in Dieu qu’i pourtège chol nature pi il étoait lo pou li<lb/>m’pourtéger étou.<lb/>4/ 12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<pb n="Picard_Concours_2021_42_p5.png"/><lb/>Ech wikinde d’après, ech sanmdi 24<lb/>octobre au matin,jai bouté mes<lb/>rhabillures d’esport pi j’ai déchiché<lb/>d’aller tcheurir tout llonque eul<lb/>fleuve « Main», qu’i<lb/>trécope<lb/>Frankfurt. J’ai tcheuru<lb/>duqu’à<lb/>chl' »quasi-ile» duqu’ech « Lilu<lb/>Licht-und tuft Bad» qu’i s’trouve.<lb/>Ch’est in ginre d’estaminet d’plage,<lb/>si o vut. Il est overt dré qu’i cminche<lb/>à foaire bieu à l’cour, pindant ches<lb/>longs jours. O put y boère in coep<lb/>obin s’y assir pi acater in quique<lb/>séquoé à minger. Adon h’étoait<lb/>freumé à tcheuze qu’os étoait in<lb/>octobe. Ha m’o foait pinser à chol<lb/>« Plage de Lys-Chantilly », padlez Boran/Oèse, duqu’ej tcheurs étou sovint da l’Oèse.<lb/>A mzure, j’jotchoais, conme j’el foais<lb/>à Boran, quant ej voéyoais in<lb/>baquet passer su l’Main.<lb/>Adon j’el ravisoais avancher tout<lb/>duchmint, su cho jeu, pis j’freumoais<lb/>mes ziux, conme pou mi t’ête in molé<lb/>dins l’Oèse.<lb/>J’ai toudis trouvoé chol rivière Oèse<lb/>rapurante, conme ène amisse terde<lb/>pis attincionnée. Acq el fleuve Mains,<lb/>j’étoais asteur conme in route à<lb/>m’achochonner acq ène eute granne<lb/>rivière, in fleuve, drochi étou rapuré<lb/>per es forche trintchille.<lb/>Pi l’lanman, ech dimanche 25 octobe per matin, i m’folloait étou ervir mn amisse nouvieu,<lb/>rincontré chol smanne d’avant. J’ai erprind min vélo, pou mi d’aller ch’coep-chi vers chu grand<lb/>intalle ed Waldsee, à 7 tchilomètes d’emn appartémint. Pi lo, à ch’derne tornant edvant<lb/>d’arriver à chl’intalle ed Waldzee, j’ai rcroésé chu Chernnunos : conme avant, j’ai jotché, j’ai<lb/>tchitté tcherre min vélo pi j’m’ai bouté à jnous<lb/>5/12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<pb n="Picard_Concours_2021_42_p6.png"/><lb/>Ech wikinde d’après, ech<lb/>sanmdi 21 octobe, j'voloais<lb/>d’aller foaire in tour da<lb/>ch'chinter-ville ed Francfort,<lb/>pou mi raviser ches boutiques,<lb/>manger lo-vo, pis d’aller dins in<lb/>meusée. J’ai peu foaire tout ho,<lb/>pi h’a té fort bin.<lb/>Mains chan qu’i m’o l’pus<lb/>seurprind, ch’est qu’maugré<lb/>qu’j’étoais in ville, j’ai rcroisé<lb/>mn’amisse chu Chernunnos au<lb/>moinse troès coeps.<lb/>Au preume, j'l’ai aperchu à<lb/>l’adon qu’ej d’alloais foaire des<lb/>conmissions à ch’boutique ed<lb/>min coron, da chole rue<lb/>« Lyonner Strasse ». Il étoait lo, dsus in gaïant pannieu duqu’il étoait récrit «Platzhirsch<lb/>gesucht !», chan qu’i vut dire « O trache in cherf pou chte coin-chi », qu'ch’est ène espression<lb/>allmanne qu’al vut dire « O trache in méneu»!<lb/>Asseuré qu’mi j’ervoèyoais lo coèr emn amisse chu Chernunnos, in route à m’foaire in clognon.<lb/>Mains h’étoait point toute!!<lb/>Eul lanman, ech preume novimbe, j’ai ieu faim<lb/>d’ertorner in ville, acq min vélo.<lb/>J’ai bin reulé 7 tchilomètes eudvant<lb/>d’m’ertouvoer à ch’chinter-ville.<lb/>Pi intandis qu’j’étoais da chol rue « Weckmarkt»<lb/>padlez chol « Dom St.Bartholomäus, », j’ai<lb/>aperchu su ch’blanc mur d’ène batisse, in cherf<lb/>acq ène croèx pa-dsus s’tête pis dux biches in<lb/>dsous-li. J’enn’in rvénoais point : lo, à ch’mitant<lb/>d’Francfort, in plein chinter-ville, chu<lb/>Chernunnos il étoait coèr lo, conme pou mi<lb/>m’aconduire da min démuchage à vélo d'chol<lb/>ville.<lb/>J’enn’in brayoais lo étou d’émouvure.<lb/>Mains h’étoait pointe toute!!<lb/>6/12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<pb n="Picard_Concours_2021_42_p7.png"/><lb/>A ch’coin d’chol minme rue, n’y avoait<lb/>ch’musée d’chol caricature ed Frankfort pis<lb/>dvant sn’intrée princhipale, n’y avoait in<lb/>cherf, sifait sifait, in cherf, ch’coep-chi acq in<lb/>capieu pi des biellés rhabillures. I sannoait<lb/>qu’ch’étoait chol mastchotte d’ech musée.<lb/>Per qué saint qu’h’étoait coèr in coep<lb/>d’edvise ed chu Chernunnos, qu’il avoait<lb/>prind chol forme d’in honme, chte coep-chi ?<lb/>7/12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<pb n="Picard_Concours_2021_42_p8.png"/><lb/>Ech wikinde d’après, ches 7 pi 8 novimbe, chz émouvures il ont point décessé.<lb/>J’ai rallé foaire du vélo tout lonque el Main, mn’amisse eul fleuve, pou mi m’ermette d’em<lb/>smanne d’ouvrage pis pou mi y pucher cho énergie rinvitchante ed cho ieu.<lb/>Ches coleurs d’apréseut imbrasées per in solé for milant is bailloaité à ches rives d’ech Main<lb/>chol minme air eq ches bords ed l’Oèse.<lb/>Coèr in coep, j’étoais vraimint su min trottor conme à Boran.<lb/>J’ai ’té ch’coep-chi dusqu’à chl’Holbein Steg (passerelle de Holbein) duqu’il y avoait in grand<lb/>pannieu qu’i disoait « zurück in die Gegenwart» (ertour à ch’momint présint).<lb/>H’est lo qu’j’ai comprin étou qu’eul fleuve Main qu’i m’invoyoait in message fort simpe:<lb/>pourfite d’ête lo. Ches foéreuts, chz intalles pis ches rivières dins ch’seud ed l’Oèse obin dins<lb/>chol foéreut d’Francfort, ch’est l’minme cose: ch’est ches tierres ed chu Chernunnos qu’il est<lb/>asteur tout partoute acq ti, dré qu’tu sros dins in indroit idintique.<lb/>8/ 12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos<pb n="Picard_Concours_2021_42_p9.png"/><lb/>J’ai défini per vidier Francfort ech 14 ed Novimbe 2021.<lb/>Mi qu’ej croéyoais qu’ej d’alloais y vive in mawais momint, j’y ai au contraile d’ho vétchu des<lb/>momints fort intinches, qu’ej d’alloais janmoais oblier.<lb/>Chan qu’il o défini d’em convainque eq quique cose d’estraordinaire i s’avoait passé inter mes<lb/>tierres ed l’Oèse pis mes tierres ed Franfurt, h’est quant j’ai rtorné pou l’preume coep dpus<lb/>quiques smanne à Sinlis, da l’Oèse.<lb/>In constinote, ech 16 ed novimbe ed 2020, in acoinduisant m’tiote à sn’école da Sinlis, il étoait<lb/>lo, à m’attinne, à ch’mitant d’Sinlis : in Cherf gaïant, chu Chernunnos, su in rond-point erloyant<lb/>chol « rue de la république » pis chl' »avenue du Maréchal Foche ».<lb/>9/12<lb/>Ches tierres ed Chernunnos</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
