<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2021_11</idno>
                        <title type="main"> Ech garchonpète à cloque </title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Yves, DEZEQUE</author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> Ech garchonpète à cloque </title>
                            <author>Yves, DEZEQUE</author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2021"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region>Pas de Calais</region>
                            <country>France</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb n="Picard_Concours_2021_11_p1.png"/><lb/>N°11<lb/>Rintrée des classes malgré l’Covid<lb/>C’étot l’année passeille, en 2020, malgré tous les problèmes d’Covid, les zéfants i z'<lb/>étotent arpartis à l’école en mettant chacun un masque, y en avot de toutes les<lb/>couleurs, on aurot pu croire qu’c’étot l’carnaval du Fort Flipe mais y avot pan<lb/>d’fanfare!<lb/>L'maite d ’école, i leur avait donné eune fabe de la Fontaine à apprinde à lu mason:<lb/>l'corbeau et l’renard.<lb/>L' jour de l’rintrée, l'maite d’école, il avot bien vu que Paulo, l'fiu de min voisin<lb/>Poulite, il étot pâlot et pan trop dins s’n assiette. Ej diros même qu’il étot blanc<lb/>comme les hosties que l’curé i donne à l’messe du diminche à tout’s les garnoulles<lb/>ed bénitier. Comme Paulo, il argardot par terre en essayant de s’faire oublier, l’maite<lb/>d’école, il l’a interrogeille.<lb/>—Paul, je t’écoute<lb/>— M'sieur, ej connos bien l'air de l'poésie mais pan les paroles car j’ai dû aller<lb/>étrenner m’tante Lulu Tototte, rue du Banc à Guerzelles ! On a même mis chacun un<lb/>masque sur nou figure!<lb/>–D’accord, Paul, d’abord, essaie de parler Français, ici, tu n’es pas sur le port de<lb/>Grand-Fort-Philippe mais à l’école. Encore une fois, tu fais bien rire tes camarades<lb/>mais tu auras un zéro bien rouge et bien rond comme une « guerzelle » comme tu dis<lb/>si bien et tu copieras la fable dix fois en punition ce soir. Au moins tu ne transmettras<lb/>pas le virus à tes camarades!<lb/>Alors, Gilles, l’fiu du marchand d’légumes qui étot un peu fayot (c’est l’ comble pour<lb/>un éfant d’marchand l’légumes) deminda à l’instituteur si i pouvot réciter l’poésie<lb/>–M’sieur, puis-je réciter, s’il vous plait ?<lb/>-Oui, Gilles, enfin un élève qui est sérieux, qui parle bien le Français, ça change<lb/>ici, nous t’écoutons, prenez exemple sur lui !<lb/>Gilles comminça à réciter :Maître Corbeau sur un arbre perché<lb/>Tenait dans son bec un fromage<lb/>Maître Renard par l’odeur alléché....<lb/>Gilles, il a même pan eu le temps d’continuer qu’il étot interrompu par Marcel, l'fiu à<lb/>Zef Doreille(on l’appelle comme ça au Fort Flipe, car il avot des caveux d’la couleur<lb/>d’un Louis d’or)<lb/>-Msieur, min père, i m'a fait apprinde m’conjugaison et ast'heure, j’sus un<lb/>spécialisse. J' vas vous conjuguer l’verbe « allécher » l’même que dans l’ fabe, à<lb/>l’imparfait<lb/>-D’accord, nous t’écoutons<lb/>— Alors Marcel, il a commincé sin verbe à l’imparfait<lb/>J’alléchais<lb/>Tu alléchais<lb/>Il alléchait<lb/>Nous alléchions<lb/>Vous alléchiez....<lb/>A c' momint-là, tous les élèves, i z étotent écrouleilles par terre tellemint i z’étotent<lb/>pameilles ed’rire. Ça fésot plus bruit au Fort Flipe qu’une manif de la CGT des<pb n="Picard_Concours_2021_11_p2.png"/><lb/>dockers sur l’port de Dunkerque!<lb/>Par chance pour li, l’maite d’ école, il étot d’bonne humeur ! Pour mi, malgré tous les<lb/>ennuis sanitaires d’ l’anneille, la veille il avot passeille un bon momint sans masque<lb/>aveuque s’finme (j’ose pan dire c’que c’étot, mais vous avez suremint devineille).<lb/>Alors il a prind s’grosse voix et il a dit à Marcel : « Toi aussi, tu as bien fait rire tes<lb/>camarades mais ce soir tu seras confiné en punition et tu auras ce problème à faire:<lb/>Sachant qu’un camembert pèse 275 grammes et qu’un corbeau picore 2,5 grammes à<lb/>chaque coup de bec qui, lui, dure 2 secondes : calcule le temps que le corbeau mettra<lb/>pour finir le camembert et le nombre de coups de bec qu’il devra donner.<lb/>Tu auras en plus une rédaction à faire sur le sujet suivant : décris en deux pages un<lb/>camembert sans parler de sa forme et de sa couleur.<lb/>Tout ça, mes gins, ça m’a rapp’leille min jeune temps quand j’étos au collège pan<lb/>loin d’ici ! En c’temps-là, y avot pan d’virus mais j'avos étéille confineille en colle<lb/>pendant quatre heures . J' avos dû en 8 pages décrire eune boule ed billard sans<lb/>parler de s' forme et de s’couleur. Tout ça parce que j’’avos mis des éponges<lb/>derrière les cordes du piano du prof de musique ! Ce pauve fiu, il arrêtot pan de faire<lb/>des fausses notes et des canards à chaque fois qu' i comminçot à jouer. Nous, ons<lb/>étot bien marreille mais avec min père, j’avos passeille un sale quart d’heure quand il<lb/>avot du signer m'feuille de colle! Et j' peux vous dire qu’i y avot pan eu d’geste<lb/>barrière!</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
