<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <idno>PIC_CONCOURS__2021_10</idno>
                        <title type="main"> ÈL VIRUS ? BUSÉ !  </title>
                        <title type="collection">Picard Concours</title>
                        <author>Fernand, DENDONCKER</author>
                        <respStmt>
                            <resp>Encoding</resp>
                            <persName xml:id="JJANES">
                                <surname>Janès</surname>
                                <forename>Juliette</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
                            </persName>
                        </respStmt>
                        <principal>
                            <persName xml:id="BSAGOT">
                                <surname>Sagot</surname>
                                <forename>Benoît</forename>
                                <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                            </persName>
                        </principal>
                        <funder>Inria</funder>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour
                            les Langues de France (COLaF)</publisher>
                        <date when="2024-04-04"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <bibl>
                            <title> ÈL VIRUS ? BUSÉ !  </title>
                            <author>Fernand, DENDONCKER</author>
                            <pubPlace>Amiens</pubPlace>
                            <publisher>Agence régionale de la langue Picarde</publisher>
                            <date when="2021"/>
                        </bibl>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <langUsage>
                        <language ident="met-oil-pic" usage="100">
                            <idno type="langue">met-oïl-pic</idno>
                            <idno type="script">latin</idno>
                            <name>Picard</name>
                            <date>2020</date>
                            <location>
                            <region/>
                            <country>Belgique</country>
                            </location>
                        </language>
                    </langUsage>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
                            <term type="genre" rend="fiction-prose">Prose</term>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <change when="2024-04-02" who="#JJANES">Génération du XML</change>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
  <text xml:lang="met-oil-pic">
    <body>
      <div><pb n="Picard_Concours_2021_10_p1.png"/><lb/>N°10<lb/>Inne énèe d’brin<lb/>2020 inne énnèe d’brin, pour yètte inne énnèe d’brin ché'l lal lo<lb/>à nous z’a bien servi, ch’peu même dire ék sin brin chétoé dé'b<lb/>boènne méchandise, éd première qualitè, même si chétoé chinoés<lb/>Chés chinoés nous z’ont pourtant habituè a nous inwéyé du brin<lb/>y’éroètent tord d’és privé pisqu’on lu z’accatons, bien seur, ché<lb/>point tchére qu’on me dit. Lo, cha la étè gratuit !<lb/>Pourtant m’grand mére à mé'l awé toujours dit (ch’boin mèrtché<lb/>yé troup tchére) 2020 yawé pourtant bien qu’minchè o z’avoms<lb/>révéyonè à moézon d’ém sœur ché toujours yèlle qui régale j’ai<lb/>n’lè janmoé contraryè pi j’ai toujours dit marci. Aprés cho i<lb/>v’noètent minger am moézon pour é nouvel énèe. Chétoé inne<lb/>fricassèe d’bés (boènne énèe, boènne santè, d’chi in an koère<lb/>autant) ché ch’qu’on dit à chés gins qu’on aime bien din min<lb/>poéyis.<lb/>Mais va ti point qu’in malotru, point invitè bien seur yé v’nu<lb/>s’intaller à no moéson, sans d’mander arhrien, pi s’ingarner din nos<lb/>niflettes, s’installer à l’aise din no panche és prélasser din tout no<lb/>corps, nous foére souffrir é'm martyre pi mèmme foére mourrir<lb/>chés pus fragilles éd nous z’eute. Din ch’cas lo quoè qu’ché qu’on<lb/>foé? Bin on s’in vot vire éch médcin bien seur<lb/>chés médsins n’ont point étè d’in grand s’cour i’n sawètent arhien<lb/>alors y’on racontè ninporté quoè, surtout des carabistouilles y’ont<lb/>dit chés point graffe du tout aveuc in tchot caché pour ché'f fièfe<lb/>cha vo passer tout seu, ché t’inne tchotte grippe, chés z’eutes<lb/>médsins y ont dit oh la ! la!ché graffe i feut sogner cho tout<lb/>d’suite! mais inne sawètent point aveuc quoè ?ya mèmme in<lb/>améritchin, ch’président, ché vrais ék cha n’étoé point é'p pus<lb/>malin, li y’a dit « o n’avez qu’a boére in molé d’yeu d’javel cha vous<lb/>nétoéro vos boéyeux!<pb n="Picard_Concours_2021_10_p2.png"/><lb/>Tous les jours chés médcins, chés ministes, chés gins d’la télé nous<lb/>racontent qui feut nous foére vacciner. d’accord éj voudroé bien<lb/>yètte vaccinè surtout qu’din min poéyie ya tout ch’qui feut des<lb/>médcins, des infirmiéres, des z’indroés pour vacciner, mais ya<lb/>point d’ vaccin!<lb/>Alors i nous z’ont confinè, déconfinè, aprés six z’heure du soir<lb/>couve-fu tartout in garde à vue pour la nuit, heuresmint qu’aveuc<lb/>ém femme cha s’aringe putout bien, surtout quant jé né'l contrarie<lb/>point pi qu’éch foé tout ch’qua veut<lb/>Bon j’arrette aveuc éch gouvènemint éj min vos canger d’comiques<lb/>j’vos aller vire inne série sur NETFLIX ché m’tchotte fille qui m’a<lb/>instalè cho pour qué jé'n minnuiche point. Aprés j’irè minger pi<lb/>foére six quart après caudière ém jornèe à l’erro étè bien rimplie,<lb/>mais d’van cho, i feut qu’éj vous raconte l’aventure éd brin qui<lb/>m’a arrivè aveuc ém nouvelle auto, j’é lé accatè in octobe j’uste<lb/>édvant d’yètte confinè chés t’inne auto moderne, à l’est bique et<lb/>bouc, mitant essence mitant élèctrique<lb/>aveuc éch confinmint a n’a point gramint roulè huit chints<lb/>tchilomètes pour quate moés, jus pour foére mes commitions pi<lb/>aller ach mèdcin pour sogner mes vielles douleurs. aveuc ché'f<lb/>froidure quo z’avons ye, vat i point qu’éch l’l’auto n’a point voulu<lb/>démérer. éch téléphone ach garache, in grand garache tout neu<lb/>inne fèmme a ma répondu aveuc inne voèx comme à la télé in<lb/>Français bien seur (que puige pour vous ?) quant jé yè ésplitchè<lb/>ém n’histoére a m’a donnè in numérou d’téléphone pour qui<lb/>vyinchtent tcheure em wéture pour é'lamner au garache<lb/>j’arhtéléphone j’ésplique quoére in queup ém n’histoére éch<lb/>t’homme i m’dit (je ne peut pas aller vous dépanner où alors ce<lb/>sera a vos frais et il y aura du delais) pouquoè qu’éch dit ?<lb/>Monsieur vous êtes en Picardie et moi je suis à l’île dela Reunion!<lb/>j’è rapplè min garache, point troup contint alors lo j’ai yeu in<lb/>responsape qui m' passè in spécialiste qui li oussi m’a passè in eute<lb/>service. aprés awér foé connaissance aveuc tout ch’garache j’è fini<pb n="Picard_Concours_2021_10_p3.png"/><lb/>pér awer in rendez vous huit jours aprés ! Quant éch vous awé dit<lb/>qu’chétoé inne énnèe d’brin ém n’histoére a n’é point fini.<lb/>Feu foère inne revision complète a inne auto qui o huit chints<lb/>tchilomettes heureusemint qu’éch mérchant m’awé dit (cette<lb/>voiture est de la dernière génération avec toutes les fonctions<lb/>modernes du marché) y’éroètent miux foé d’lu mette un cache nez<lb/>pi dés gants pasqu’ém n’auto a l’é comme ché bus élèctriques<lb/>d’Anmiens a n’aime point ch’froéd dés qui sintent in molé<lb/>d’frécheur i’n veutent té pus mette lu nez déyor.<lb/>Ch’l’aventure lo m’a apprind qu’din un garache moderne ya<lb/>gramint éd secrétaires gramint éd vindeux gramint éd comtabe<lb/>garmint d’gins pour vous arhchuwére gramint gramint d’chèf,<lb/>mais ya point gramint d’mécaniens?<lb/>Adé mes gins portez vous bien<pb n="Picard_Concours_2021_10_p4.png"/><lb/>Lexique Picard<lb/>Bique et bouc : hybride d’un genre double, l’un et ’autre<lb/>dans le cas de ma voiture, à essence et électrique<lb/>Brin: merde en Picard, Brin est moins grossier que merde<lb/>(même si c’est la même matière)<lb/>Boin mértché: pas cher<lb/>boènne énèe boènne santè d’ichi in an quoére autant:<lb/>formule se souhaitant de pouvoir encore se la souhaiter<lb/>l’année prochaine<lb/>Fricassèe d’bé : de nombreux baisés<lb/>Foére six quart aprés caudière: faire la sièste après le repas<lb/>la caudière étant le plat de poisson traditionnel<lb/>gramint :beaucoup<lb/>s’Ingarner; se faufiler, entrer par effraction<lb/>niflette; narine<lb/>panche: ventre<pb n="Picard_Concours_2021_10_p5.png"/><lb/>Une année de merde<lb/>2020, une année de merde, pour être une année de merde celle ci<lb/>nous a bien servi, je peux même dire que sa merde était de la<lb/>bonne marchandise, de première qualité même si c’était chinois.<lb/>Les chinois nous ont pourtant habitué a nous envoyer de la merde<lb/>ils auraient tort de s’en priver puisque nous la leur achetons, bien<lb/>sur ce n’est pas chère que l’on me dit, la c’était gratuit !<lb/>Pourtant ma grand mère m’avais averti « le bon marché est trop<lb/>chère » 2020 avait pourtant bien commencé nous avions<lb/>réveillonné chez ma sœur, c’est toujours elle qui prépare le repas<lb/>j’accepte sans jamais la contrarier et j’ai toujours dit merci, pour<lb/>la nouvelle année elle venait manger chez moi c’était un<lb/>débordement de bises (bonne année, bonne santé dans un an<lb/>encore autant) c’est ce que l’on dit aux gens que l’on aime bien<lb/>dans mon pays.<lb/>Mais un malotru, que nous n’avions pas invité bien sur, est venu<lb/>s’installer chez nous, sans rien demander, il se faufile dans nos<lb/>narines, prend ses aises dans nôtre ventre et se prélasse dans tout<lb/>nôtre corps, nous fait souffrir le martyr et fait même mourir les<lb/>plus fragiles. Dans ce cas de figure que doit on faire? On va<lb/>consulter le médecin bien sur.<lb/>Les médecins n’ont pas été d’un grand secours, ils ne savaient rien<lb/>alors ils ont raconté des bêtises, ils ont déclaré doctement ce n’est<lb/>pas grave avec un peu de paracétamol pour la température cela<lb/>passera tout seul, c’est une petite grippe. Mais des médecins<lb/>concurrents ont dit oh la la! c’est grave il faut soigner cela tout de<lb/>suite! Mais avec quels médicaments ? Il y a même un Américain,<lb/>le président, il est vrais que ce n’était le plus malin, il a déclaré<lb/>« vous n’avez qu’a boire un peu d’eau de javel cela vous nettoiera<pb n="Picard_Concours_2021_10_p6.png"/><lb/>les boyaux!<lb/>Tous les jours les médecins, les ministres, les gens de la télé nous<lb/>raccontent qu’il faut se faire vacciner. D’accord je voudrai bien<lb/>être vacciné, surtout que dans mon pays tout est en place pour<lb/>vacciner les habitants<lb/>,nous avons les médecins, les infirmières, les centres de<lb/>vaccination, mais il n’y a pas de vaccin!<lb/>Alors ils nous ont confiné, déconfiné, aprés dix huit heure couvre¬<lb/>feu. tous en garde a vue pour la nuit. Heuresement qu’avec ma<lb/>femme tout va bien, surtout quant je ne la contrarie pas et que je<lb/>fait ce qu’elle désire.<lb/>Bon j’arrête avec le gouvernement, je vais changer de comiques<lb/>je vais aller voir une série sur NETFLIX c’est ma petite fille qui<lb/>m’a installé cela pour que je ne m’ennuie pas, après j’irai déjeuner<lb/>et faire une bonne sieste ma journée sera bien remplie<lb/>mais avant cela il faut que je vous raconte l’aventure de merde<lb/>qui m’est arrivé avec la nouvelle voiture que j’ai acheté en octobre<lb/>juste avant d’être confiné c’est une voiture moderne c’est une<lb/>hybride. avec le confinement elle n’a pas beaucoup roulé huit cents<lb/>kilomètres en quatre mois, seulement pour aller aux courses et<lb/>chez le médecin pour soigner mes vieilles douleurs. avec le froid<lb/>que nous eu ma voiture n’a pas voulu démarrer. Je téléphone donc<lb/>au garage, un grand garage tout neuf, une dame me répond avec<lb/>une voie de présentatrice de télé et en bon Français (que puis je<lb/>pour vous) quand je lui ai exposé la situation elle m’a donné un<lb/>numéro de téléphone pour que l’on vienne me dépanner, je<lb/>retéléphone, j’explique encore un fois mon histoire un homme me<lb/>répond (je ne peut pas aller vous dépanner ou alors ce sera à vos<lb/>frais et il y aura du délais) pourquoi ? Il me répond Monsieur<lb/>vous êtes en Picardie et moi je suis à l’île de la Réunion!<lb/>J’ai rappelé mon garage, pas trop content, on m’a passé un<lb/>responsable qui m’a passé in spécialiste qui lui aussi m’a passé un<pb n="Picard_Concours_2021_10_p7.png"/><lb/>autre service, après avoir fait connaissance avec tout le garage j’ai<lb/>fini par avoir un rendez vous huit jours après! Quand je vous<lb/>avais dit que c’était une année de merde. Mon histoire n’est pas fini<lb/>il faut faire une révision complète à un véhicule qui a huit cents<lb/>kilomètre heureusement que le vendeur avait dit (cette voiture est<lb/>de la dernière génération avec toute les fonctions modernes du<lb/>marché) il aurai mieux fallu lui fournir un cache nez et des gants<lb/>ma voiture est de la famille des bus élèctriques d’Amiens ils<lb/>n’aiment pas le froid dés qu’ils sentent un peu fraîcheur ils ne<lb/>veulent plus mettre le nez dehors<lb/>cette aventure m’a appris que dans un garage moderne, il y a<lb/>beaucoup de commerciaux, de secrétaires, d’hôtesses d’accueil<lb/>beaucoup de chefs, mais ce qui est rare dans garage moderne c’est<lb/>les mécaniciens !<lb/>au revoir mes amis portez vous bien</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
