{"user": "zrMq9a4tdW", "tweet": "ne va pas tarder \u00e0 rentrer, m\u00eame si \u00e7a fait bizarre de partir avant la fermeture :/", "date": "2009-02-15T03:44:58.000Z"}
{"user": "paYNlx6zN0", "tweet": "Regarde le lever de soleil sur le desert. Joli...", "date": "2009-02-15T03:38:23.000Z"}
{"user": "JkGq41GeAi", "tweet": "Nouvel article ! \"Rues de Tomar pendant la Festa dos Tabuleiros\" - http://tinyurl.com/aug2rn", "date": "2009-02-15T03:51:29.000Z"}
